<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>PustakaDunia.com</title>
    <link href="https://www.pustakadunia.com/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://www.pustakadunia.com" />
    <updated>2019-11-06T15:42:49+07:00</updated>
    <author>
        <name>KangHilman</name>
    </author>
    <id>https://www.pustakadunia.com</id>

    <entry>
        <title>Proses Bisnis Organisasi dalam Business Process Modeling Foundations</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/proses-bisnis-organisasi-dalam-business-process-modeling-foundations.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/proses-bisnis-organisasi-dalam-business-process-modeling-foundations.html</id>

        <updated>2019-11-06T14:33:40+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/24/Business-Process-Modeling-Foundations.jpg" alt="Business Process Modeling Foundations" />
                    Proses Bisnis Organisasi dalam Business Process Modeling Foundations - Oleh : Tarmin Abdulghani dan Gede Agung Ary Wisudiawan. Keywords: proses bisnis, business process modeling foundations, process management life cycle. Dalam perkembangan dunia IT saat ini, sehingga pemakain teknologi terbaru bisa dijadikan suatu keharusan dalam sebuah perusahaan. Perusahaan yang berkembang&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/24/Business-Process-Modeling-Foundations.jpg" alt="Business Process Modeling Foundations" />
                <p>Proses Bisnis Organisasi dalam Business Process Modeling Foundations - Oleh : Tarmin Abdulghani dan Gede Agung Ary Wisudiawan. <strong>Keywords: </strong>proses bisnis, business process modeling foundations, process management life cycle.</p>
<p>Dalam perkembangan dunia IT saat ini, sehingga pemakain teknologi terbaru bisa dijadikan suatu keharusan dalam sebuah perusahaan. Perusahaan yang berkembang dan sedang mengimplementasikan teknologi baru bagi perusahaan diharuskan membangun atau mengembangkan proses bisnis baru yang sesuai dengan teknologi tersebut.</p>
<p>Tetapi tidak banyak yang bisa dilakukan untuk membuat agar proses bisnis dalam perusahaan tersebut dapat berjalan secara efektif dalam proses pengembangannya. Sehingga harus ada acuan yang bisa digunakan dalam mengembangkan proses bisnis agar menjadi efektif.</p>
<h2 id="mcetoc_1dovner0n0">Pengaruh Globaliasai terhadap Proses Bisnis</h2>
<p>Dengan adanya globalisasi, manajemen yang efektif dari sebuah proses bisnis suatu organisasi menjadi bertambah penting. Beberapa faktor seperti</p>
<ul>
<li>Kenaikan frekuensi dari pemesanan barang</li>
<li>Kebutuhan akan transfer informasi yang cepat</li>
<li>Pembuatan keputusan yang cepat</li>
<li>Kebutuhan untuk beradaptasi terhadap permintaan</li>
<li>Banyaknya kompetitor dari luar negeri</li>
<li>Kebutuhan untuk daur hidup yang lebih pendek</li>
</ul>
<p>Sehingga sangatlah diperlukan perencanaan sebagai dasar untuk melakukan perubahan atau pembuatan proses bisnis. Maka pada makalah ini akan dibahas bagaimana dasar dari permodelan proses bisnis dengan menggali pemikiran yang masih bersifat konsep dan selain itu juga akan diperkenalkan beberapa jeniss dari permodelan proses bisnis, yakni fungsi - fungsi permodelan, proses, data, organisasi dan operasi.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/24//tbpm-syle.jpg" alt="The Business Process Management Life Cycle" width="530" height="473"></p>
<p class="align-center"><strong>The Business Process Management Life Cycle</strong></p>
<p><em> Process design </em>: pada tahap ini, segala dokumen yang bersifat terbuat kertas yang berguna pada proses bisnis akan dibuat secara digital (digitalisasi) dan dimasukkan ke dalam <em>Business Process Management System </em>(BMPS).</p>
<p><em> System configuration </em>: pada tahapan ini, dimana sebuah   BPMS dikonfigurasi dan ditempatkan sesuai edngan struktur system. Pada tahapan ini akan berat pada bagian standarisasi dari arsitektur IT yang bermacam <em>– </em>macam.</p>
<p><em> Proses Enactment </em>: permodelan proses bisnis secara elektronik akan dibuat dalam <em>BPMS engine</em>, standarisasi  eksekusi akan emndominasi tahapan ini.</p>
<p><em> Diagnosis </em>: memberikan analisa yang tepat menggunakan beberapa bantuan software sehingga dapat meningkatkan dan mengevaluasi <em>keadaan “Bottle Neck”</em></p>
<h3 id="mcetoc_1dovnksvc1"><strong>Conceptual Model and Terminology</strong></h3>
<p>Proses bisnis terdiri dari aktifitas - aktifitas yang dikordinasikan untuk mencapai beberapa tujuan bisnis. aktifitas - aktifitas ini bisa berupa aktifitas sistem, aktifitas tatap muka <em>user interface </em>atau aktifitas manual. aktifitas manual tidak dapat didukung oleh sistem informasi. sebagai contoh aktifitas manual adalah memberikan sebuah bingkisan untuk rekan bisnis.</p>
<p>Aktifitas <em>user interface </em>(tatap muka pengguna )sudah selangkah lebih maju: ada beberapa aktifitas yang dikerjakan oleh para pegawai dengan keilmuan khusus atau sudah menggunakan sistem informasi. Disini tidak terdapat aktifitas fisik sebagai contoh dari sebuah aktifitas interaksi manusia adalah memasukkan data pada sebuah klaim asuransi dalam sebuah lingkungan call centre.</p>
<p>Sejak digunakannya sistem informasi untuk mengerjakan aktifitas tersebut, maka aplikasi dengan berbagai tatap muka harus digunakan dengan tepat agar dapat bekerja secara efektif. Aplikasi tersebut haruslah dihubungkan dengan sistem aplikasi <em>back-end </em>yang dapat menyimpan data yang dimasukkan dan membuatnya dapat digunakan untuk kebutuhan di masa mendatang.</p>
<p>Beberapa aktifitas yang diselenggarakan selama pembuatan dari sebuah proses bisnis pada dasarnya besifat manual, tetapi seiring keadaan yang berubah maka dimasukkanlah proses bisnis yang bersifat manual tersebut kedalam sebuah sistem manajemen sebuah proses bisnis yang dikerjakan oleh alat - alat dari aktifitas tatap muka pengguna.</p>
<p>Aktifitas dari sistem tidak melibatkan manusia, semua itu dikerjakan dengan menggunakan sistem informasi. Sebagai contoh adalah sebagai berikut ada sebuah aktifitas sistem yang menerima informasi stok dari sebuah aplikasi broker atau mengecek neraca dalam sebuah proses perbankan.</p>
<p>Hal ini dapat diasumsikan bahwa parameter yang aktual sangat dibutuhkan pada saat permohonan itu dibuat. Jika seseorang menyediakan informasi ini, hal ini disebut sebuah aktifitas antar pengguna. Kedua tipe dari aktivitas membutuhkan akses kepada reaksi dari sistem perangkat lunak.</p>
<p>Bagian-bagian yang berbeda dari sebuah proses bisnis dapat digambarkan dalam sebuah alur kerja <em>workflow</em>. Sebuah manajemen system <em>workflow </em>dapat memastikan bahwa aktivitas dari sebuah proses bisnis sudah dilakukan dalam urutan yang benar, dan bahwa sistem informasi tersebut ikut didalamnya untuk merealisasikan fungsionalitas dari bisnis.</p>
<p>Hubungan antara proses bisnis dan <em>workflow </em>ditunjukkan dengan sebuah hubungan antar masing-masing kelas. <em>Workflow </em>tidaklah sebuah subclass dari proses bisnis tetapi merupakan hubungan antara proses bisnis tersebut.</p>
<h4 id="mcetoc_1dovnni0l2"><strong>ABSTRACTION CONCEPTS</strong></h4>
Untuk menggambarkan kompleksitas dalam manajemen proses bisnis, beberapa konsep abstrak akan diperkenalkan. Sebuah konsep abstrak dalam ilmu komputer adalah mebedakan masing – masing level dari permodelan, dari level bagian terbawah <em>instance </em>ke level model, kemudian ke level metamodel, dan dinotasikan dengan abstraksi yang horisontal. Agregasi dapat juga        digunakan       untuk          mengatasi kompleksitas dan memotivasi tipe dari abstraksi yang lainnya. <br>Pada abstraksi dengan level yang lebih tinggi, elemen yang jamak dari sebuah abstraksi pada level yang lebih rendah dapat dikelompokkan dan digambarkan dengan sebuah artefak tunggal. Contohnya , sebuah kumpulan dari aktivitas fungsional dapat dikontribusaikan ke sebuah fungsi bisnis pada level yang lebih tinggi
<h4 id="mcetoc_1dovno4td3"><strong>Horizontal Abstraction</strong></h4>
Sepanjang garis dari setiap level abstraksi digambarkan oleh <em>Object Management </em><em>Group</em>, <em>metamodel </em>level, <em>model </em>level dan, <em>instance          </em>level.           Instance           level menggambarkan entitas dasar yang ada dalam proses bisnis. Untuk mengatur kompleksitas dari skenario proses bisnis, maka digambarkanlah kumpulan dari masing - masing <em>instance </em>yang memiliki entitas yang serupa dan diklasifikasikan dalam <em>model </em>level.<br>Dalam memodelkan objek sekumpulan entitas yang serupa akan dikelompokkan oleh sebuah class.
<p>Dalam memodelkan data menggunakan pendekatan entity relationship, kumpulan entitas yang serupa akan dikelompokkan menjadi sebuah kumpulan entitas. Hubungan yang serupa yang terjadi antara kumpulan entitas tersebut akan di gambarkan dengan sebuah kumpulan hubungan <em>(relationship). </em></p>
<p>Model yang digambarkan dalam <em>metamodel </em>akan diasosiasikan dengan notasi -notasi, dengan menggunakan simbol notasi dasar. Seperti contoh dalam <em>petrinet. </em>Dalam memodelkan data, <em>Entity Relationship metamodel </em>mendefinisikan tipe - tipe entitas, <em>relationship, </em>dan hubungan diantaranya. Notasi <em>dari Entity Relationship metamodel </em>adalah bujur sangkar untuk menggambarkan tipe entitas, wajik untuk menggambarkan tipe relasinya dan masing – masing entitas akan dihubungkan menggunakan garis.</p>
<h3 id="mcetoc_1dovnqaq34"><strong>Vertical Abstraction</strong></h3>
<p>Dalam <em>vertical abstraction </em>yang menjadi pusatnya adalah <em>process modelling, </em>dimana akan memiliki beberapa subdomain. Ada beberpaa subdomain yang biasanya digunakan dalam <em>vertical abstraction </em>seperti <em>function modelling, data modelling, organization modelling </em>dan <em>modelling </em>dari teknologi IT. selain beberapa <em>subdomain </em>tersebut bisa juga ditambahkan <em>subdomain </em>lain yang dianggap penting dan relevan dengan proses bisnis.</p>
<p>Function Modelling memberi informasi unit kerja apa saja yang digunakan dalam konteks proses bisnis, spesifikasi dari setiap level yang harus diselesaikan. Biasanya dikerjakan oleh karyawan dengan keahlian khusus dan dibantu oleh sistem informasi.<br>Data modelling sangatlah penting keberadaanya karena keputusan yang dibuat selama sebuah proses bisnis dijalankan tergantung beberapa nilai dari data yang ada.</p>
<p>Sehingga kebergantungan data antara kebutuhan dalam aktifitas proses bisnis akan dimasukkan kedalam sebuah desain proses yang memastikn fungsi selalu mendapatkan data yang diperlukan untuk menjalankan fungsi tersebut.</p>
<p>Sedangkan organization  modelling menggambarkan struktur organisasi dari sebuah perusahaan. Dimana aktivitas dalam proses bisnis dapat diasosiasikan dengan menggunakan aturan yang spesifik atau dapat digambarkan sebagai departemen dalam organisasi.</p>
<p>Sedangkan modelling teknologi IT berguna karena beberapa aktivitas dalam sebuah proses bisnis akan dikerjakan dengan bantuan atau menggunakan sistem informasi.</p>
<p>Bagaimana sistem informasinya, hubungan, dan pendekatan dengan bahasa pemrogramanya yang dibutuhkn untuk menggambarkan fungsionalitas sistem informasi dalam suatu perusahaan. Sehingga perusahaan tersebut dapat berjalan dengan baik dalam mencapai tujuannya.</p>
<h4 id="mcetoc_1dovnt7q95">BUSINESS FUNCTIONS TO BUSINESS PROCESS</h4>
<p>Bagian dari aktivitas perusahaan yang memiliki fungsi bisnis salah satunya adalah value chain. Dimana value chain ini terdapat dari level tinggi dalam organisasi yang jika dipecah lagi ke bawah maka akan dapat diperkecil sampai ke dalam fungsi - fungsi kecil yang sudah detail dari sebuah proses bisnis.</p>
<p>Dekomposisi funsional tersebut adalah salah satu teknik dari pemilihan. Sebagian dekomposisi fungsional dapat dilihat dalam gambar berikut, dimana sebuah sistem menggambarkan level tertinggi dari agregasi. Dimana setiap sistem berisikan beberapa <em>value chains</em>, yang karakteristiknya digambarkan dengan <em>class diagram </em>yang ada di sisi kirinya.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/24//BUSINESS-FUNCTIONS-TO-BUSINESS-PROCESS.jpg" alt="BUSINESS FUNCTIONS TO BUSINESS PROCESS" width="745" height="480"></p>
<p>Ada beberapa syarat dalam penggambaran dekomposisi fungsional yaitu</p>
<p> Fungsi bisnis akan digambarkan menggunakan persegi panjang</p>
<p> Selama fungsi dari bagian terkecil tersebut digambarkan dengan bujur sangkar yang memiliki pojok yang tumpul.</p>
<p>Dekompsosisi fungsional digunakan sebagai langkah awal dalam penggambaran usaha dasar pada bisnis proses. Operasional pada proses bisnis adalah dimana aktivitas – aktivitas satu dengan yang lainnya saling berelasi. Pada prinsipnya, merelasikan fungsi ke proses bisnis dapat diaplikasikan untuk bagian – bagian yang terkecil dari fungsi bisnis.</p>
<p>Contohnya adalah sebagai berikut dimana terdapat fungsi bisnis untuk mendatangkan <em>logistic </em>dan operasi. Pada fungsi bisnis ini sangat terlihat fungsionalitasnya dari setiap level, tidak ada fungsi bisnis dalam setiap urutannya yang dapat dikerjakan dengan mudah.</p>
<p>Dalam keadaan dimana ada operasi dalam fungsi bisnis yang memesan material tambahan, kemudian ada aktivitas yang melakukan pemesanan secara riil. Dengan operasi tersebut sebuah pesanan internal dibuat dan dikirim ke bagian kedatangan logistic.</p>
<p>Kemudian apabila pesanan sudah tiba, bahan mentah disediakan untuk melakukan operasi. Ada kasus dimana bahan mentah dalam bagian pabrik maka sebuah pesanan eksternal akan dibuat dan dikirimkan kepada pemasok bahan mentah tersebut.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/24//Activity-Model-and-Activity-Instance.jpg" alt="Activity Model and Activity Instance" width="644" height="480"></p>
<h5 id="mcetoc_1dovo63516"><strong>Activity Model and Activity Instance</strong></h5>
<p>Fungsi bisnis memberikan sebuah high-level, coarse-grained representasi dari pekerjaan yang ada dalam perusahaan.              </p>
<p>Dalam penjelasan berikut akan dijelaskan bagaimana aktivitas dapat digambarkan. Sebelumnya harus diketahui beberapa hal seperti <em>activity model </em>yaitu gambaran dari sekelompok aktivitas yang kecil, dan dianalogikan ke sebuah model proses yang menggambarkan sebuah kumpulan proses kecil dengan struktur yang sama. Selama model proses secara tipikal diekpresikan dalam notasi <em>graph-like, </em>model aktivitas dapat diekpresikan dalam bentuk yang berbeda.</p>
<p><em>Instance </em>dari aktivitas menggambarkan pekerjaan <em>actual </em>yang dilakukan selama<br> proses bisnis dan menggambarkan unit kerja yang <em>actual </em>juga. Dan perlu diingat setiap instance dari aktivitas selama masa aktifnya dapat memiliki status yang berbeda dan dapat digmbarkan oleh sebuah diagram <em>state transition. </em>Status sebuah instance dari aktivitas diadopsi selama masa hidup dapat digambarkan sebagai berikut :</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/24//diagram-state-transition.jpg" alt="diagram state transition" width="854" height="367"></p>
<ul>
<li>Ketika instance tersebut dibuat dan akan memasuki status <em>init,</em></li>
<li>Dengan meng <em>enabled </em>kan <em>state transistion </em>maka aktivitas instance tersebut masuk ke dalam status</li>
<li>Jika ada sebuah instance dari aktivitas yang khusus tidak diperlukan, kemudian instance dari aktivitas tersebut dapat dilewati, digambarkan dengan sebuah status <em>skip </em>yang mulanya dari status <em>not started </em>menjadi status</li>
<li>Dari status <em>ready </em>aktivitas instance tersebut dapat digunakan untuk memulai transisi status untuk ememasuki status</li>
<li>Ketika instance dari aktivitas sudah selesai mengerjakan apa yang dikerjakannya maka status akan berubah menjadi</li>
<li>Dan akhirnya apabila status berisikan salah satu diantara <em>terminated </em>atau <em>skipped </em>maka selanjutnya statusnya akan</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dovo9e1b7"><strong>Process Model and Process Instance</strong></h4>
<p>Proses bisnis terdiri dari sebuah kumpulan aktivitas yang berelasi yang mana saling berkoordinasi untuk mengeksekusi dan berkontribusi untuk merealiasasikan sebuah fungsi bisnis dalam sebuah lingkungan teknikal dan organisasional. Proses bisnis diwakilkan kembali oleh model proses bisnis. Sejak bagian ini berkonsentrasi pada mengatur       bagaimana       mengeksekusi aktivitas, tidak memperdulikan lingkungan teknikal dan organisasional dari proses bisnis, aturan dari model proseslah yang digunakan.</p>
<p>Dalam aturannya untuk mengekpresikan model dari proses, maka dibutuhkan sebuah notasi di dalam tempat tersebut yang menyediakan notasional elemen – elemen untuk konseptual elemen metamodel dari proses. Jika metamodel tersebut memiliki sebuah konsep yang disebut model aktivitas, maka dibutuhkan sebuah notasional elemen untuk mengekpresikan model–model aktivitas<strong>.</strong></p>
<p>Sebuah notasi proses diasosiasiakan dengan level pada metamodel proses dan dengan level model proses. Setiap model proses di dalam sebuah notasi proses diasosiasikan dengan metamodel proses yang menerangkan model proses.</p>
<h4 id="mcetoc_1dovod6qi8"><strong>Process models</strong></h4>
<p>Daripada menjadi konstruksi model yang komplit, focus dari bagian ini adalah<br>bagaimana menyediakan sebuah metamodel proses yang digambarkan dengan baik sehingga dapat digunakan untuk menjelaskan komponen inti dari beberapa metamodel proses.</p>
<p><span style="font-size: inherit;">Beberapa hasil </span>dari permodelan dimulai dengan mengidentifikasikan konsep utama yang dibutuhkan untuk menjelaskan kembali. Dalam metamodeling, konsep untuk menjelaskan kembali tersebut adalah model – model.</p>
<p>Beberapa model yang diidentifikasikan sebagai konsep dalam metamodel adalah sebagai berikut :</p>
<p><em> Process Model </em>: sebuah proses model menggambarkan sebuah <em>blue print </em>dari sebuah kumpulan <em>instance </em>proses dengan struktur yang sama. Model proses ini memiliki hirarki dua level, jadi setiap model proses terdiri atas sebuah kumpulan dari model aktivitas.</p>
<p><em> Edge </em>: adalah pinggiran langsung yang digunakan untuk mengekpresikan hubungan antara <em>nodes </em>dalam sebuah model proses.</p>
<p><em> Node </em>: digambarkan berupa titik, dimana dalam sebuah proses model dapat digunakan untuk menjelaskan sebuah model aktivitas, sebuah model even, atau sebuah model <em>gateway</em>.</p>
<ul>
<li><em>Activity models </em>: adalah model          aktivitas          yang menjelaskan unit kerja yang berguna dalam sebuah proses bisnis. Seitap model aktivitas dapat muncul sekali saja dalam sebuah model proses.</li>
<li><em>Events models </em>: adalah model even yang menangkap peristiwa dari status yang erlefan pada sebuah proses bisnis. <em>Instances </em>proses diawali dan diakhiri dengan even, jadi model proses berawal dan berakhir dengan model even.</li>
<li><em>Gateway models </em>: gerbang <em>gateway </em>digunakn untuk mengekspresikan konstruksi dari alur control, termasuk sekuen seperti simbol <em>split </em>dan <em>join</em>.</li>
</ul>
<p>Setiap model proses berisikan elemen – elemen pada level model, sebagai contoh model aktifitas. <em>Instances </em>dari proses terdiri dari <em>instances </em>aktivitas. Level model dan <em>instance </em>level tidak hanya berisikan aktivitas saja, tetapi juga <em>event </em>dan <em>gateways</em>.</p>
<p>Sebagai contoh, even untuk mengawali di dalam sebuah aturan model proses dimana setiap <em>instances </em>proses memulai dengan sebuah <em>instances </em>even <em>start</em>.</p>
<p>Sejak <em>event </em>adalah didefinisikan sebagai entitas singular (bentuk tunggal), <em>instanc event </em>juga dipanggil <em>event</em>.</p>
<p>Aliran control didalam model proses digambarkan dengan model <em>gateways</em>. Sama seperti aktivitas dan <em>events</em>, <em>gateways </em>digambarkan dalam model proses dengan <em>model gateways</em>.</p>
<p>Hal ini sangat berguna karena setiap mdoel <em>gateway </em>dapati dugunakan pada waktu yang berbeda dalam <em>instance </em>proses yang sifatnya memberi, contohnya jika ada yang merupakan bagian dari perulangan.</p>
<p>Peristiwa yang berbeda dari sebuah <em>gateway </em>yang bersifat member dapat memiliki property yang berbeda juga. Setiap <em>node </em>diasosiasikan dengan lebih dari satu <em>edge</em>. Type dari <em>nodes</em>yang berbeda digambarkan dengan relasi generalisasi.</p>
<p>Model aktivitas merefleksikan unit kerja yang akan bekerja, model <em>event </em>menggambarkan kejadian dari status yang relevan untuk proses bisnis dan model <em>gateway </em>menggambarkan kendala dalam mengeksekusi suatu aktivitas seperti <em>node split </em>dan <em>join</em>.</p>
<p>Setiap aktivitas seperti aktivitas <em>model</em>, <em>event </em>dan <em>gateway </em>memiliki hanya sebuah <em>edge </em>yang masuk dan keluar. Dan setiap proses dimulai dengan tanda <em>starts </em>hanya oleh satu <em>event</em>. Oleh karena itu, <em>event </em>yang berbeda data dapat tidak memiliki <em>edge </em>yang masuk (<em>initial event</em>) atau <em>edges </em>yang keluar (<em>final events</em>).</p>
<p>Model <em>Gateway </em>menggambarkan alur control dmana dapat bertindak sebagai <em>node </em>atau <em>join split </em>tetapi tidak bisa keduanya. Oleh karena itu setiap model <em>gateway </em>dapat memiliki beberapa <em>edge </em>yang keluar (<em>split gateway</em>) ataupun yang masuk (<em>join gateway</em>).<img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/24//join-gateway.jpg" alt="join gateway" width="854" height="299"></p>
<p>Dari gambar di atas dapat diartikan sebagai beriikut :</p>
<p> Node pada model event digambarkan dengan lingkaran, sedangkan final atau akhir dari suatu <em>event </em>digambarkan dengan lingkaran dengan garis yang tebal.</p>
<p> Model aktivitas digambarkan dengan persegi panjang dengan pojokan yang melingkar.</p>
<p> Model <em>gateway </em>digambarkan dengan wajik.</p>
<h4 id="mcetoc_1dovor31l9"><strong>Process instance</strong></h4>
<p><em>Instance </em>proses berisikan beberapa instance dari aktivitas seperti instance <em>activity</em>, event dan <em>gateway</em>. Antara satu <em>instance </em>aktivitas dengan instance aktivitas yang lainnya dapat terhubung dengan menggunakan <em>relationship </em>dalam model proses. Ada beberapa tambahan <em>class </em>di dalam <em>instance </em>proses seperti sebuah generalisasi dari <em>instance </em>aktivitas, <em>event </em>dan <em>gateway</em>.</p>
<p>Beberapa aturan dalam menetapkan model yang berisikan <em>process instance </em>dan <em>process model</em></p>
<p> Setiap <em>instance </em>proses diasosiaikan dengan tepat satu model proses, setiap proses model diasosiasikan dengan beberapa <em>instance </em>proses.</p>
<p> Setiap <em>instance </em>proses disusun oleh beberapa <em>instance </em>aktivitas, <em>event </em>dan <em>gateway instances</em>.</p>
<p> Setiap <em>instance </em>aktivitas  diasosiasikan tepat dengan satu model aktivitas, dalam kasus perulangan sebuah aktivitas model dapat diasosiasikan dengan beberapa <em>instances </em>aktivitas.</p>
<p> Setiap <em>event </em>diasosiasikan tepat dengan satu model <em>event</em>.</p>
<p> Setiap <em>gateway instances </em>diasosiasikan tepat dengan satu <em>gateway </em>model</p>
<p> Sebuah model aktivitas yang bergantung pada sebuah cabang yang tidak digunakan selama sebuah <em>instance </em>proses khusus tidak diasosiasikan dengan <em>instance </em>aktivitas yang lain dan akan ditunjukkan menggunakan tanda asosiasi * yang memperbolehkan asosiasi kosong.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/24//Process-Interactions.jpg" alt="Process Interactions" width="537" height="480"></p>
<h4 id="mcetoc_1dovp0ka6a"><strong>Process Interactions</strong></h4>
<p>Proses bisnis merupakan salah satu bagian dari sebuah organisasi, dimana dalam proses bisnis itu terdapat interaksi yang penting antara satu bagian dengan bagian yang lainnya. Hubungan interaksi antar bagian tersebut sangatlah penting untuk  digambarkan agar mudah dalam mengerti suatu proses bisnis.</p>
<p>Dalam menggambarkan suatu interaksi antar bagian dalam suatu organisasi untuk menjalankan sebuah proses bisnis dapat menggunakan <em>event </em><em>diagram. </em>Event diagram ini berisikan masing – masing bagian yang saling berinteraksi. Masing – masing bagian tersebut memiliki aturan aturan yang harus dilewati untuk melakukan sebuah proses bisnis.</p>
<p>Dalam melakukan aturan tersebut tidak jarang suatu bagian membutuhkan sebuah interaksi dengan bagian lain, untuk berkomunikasi dengan bagian lain maka digunakanlah sebuah metode pengiriman dan penerimaan pesan. Pesan tersebut dibuat sesuai dengan kebutuhannya.</p>
<p>Kemudian dikirimkan ke salah satu aturan dari bagian lain yang sesuai untuk menerima pesan tersebut. Dilanjutkan dengan mengolah pesan yang diterimanya tersebut dari bagian pengirim.</p>
<h5 id="mcetoc_1dovp2q41b"><strong>Modelling Process data</strong></h5>
<p>Proses bisnis beroperasi pada data, menggunakan data yang benar baik dari penggambaran data awal, kemudian type dari data dan ketergantungan data antara aktivitas dari sebuah proses bisnis yang diproses oleh sebuah system manajemen proses di dalam sebuah posisi untuk mengontrol transfer dari data yang dibutuhkan. Dalam melakukan permodelan data yang diproses ada beberapa yang perlu diperhatikan seperti permodelan data dan pola aliran data.</p>
<h4 id="mcetoc_1dovp4gahc"><strong>Modeling Data</strong></h4>
<p>Permodelan data adalah pada inti dari desain database. Beberapa yang perlu diingat lagi adalah pendekatan Entity Relationship yang digunakan untuk mengklasifikasikan dan mmengorganisir data.</p>
<p>Dalam usaha untuk membuat model maka yang dibutuhkan adalah entitas yang terdapat di dunia nyata dan bersifat penting kemudian diidentifikasi dan diklasifikasi. Entitas diklasifikasikan ke dalam sebuah tipe entitas yang memiliki kesamaan structural pada dunia nyata.</p>
<p>Setelah diklasifikasikan maka entitas tersebut diberikan atribut yang sesuai dengan kegunaannya seperti entitas cutomer memiliki atribut nama, no id, dan kota begitu seterusnya.</p>
<p>Kemudian entitas tersebut di dalam metamodel dari Entitry Relationship akan dihubungkan sesuai dengan relationship nya.</p>
<p>Untuk menggambarkan hubungan antar entitas tersebut dapat digunakan Entity Relationship Diagram. Setiap entitas tersebut digambarkan dengan bujur sangkar dan memiliki atribut yang digambarkan dengal lingkaran yang dihubungkan dengan garis dari entitas ke atribut. Kemudian masing – masing entitas tersebut dihubungkan         dengan entitas lain menggunakan relationship yang digambrakan dengan wajik.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/24//relationship-wajik.jpg" alt="relationship	yang  digambrakan dengan wajik" width="842" height="380"></p>
<p>Setelah selesai membuat ERD tersebut maka dapat dilanjutkan dengan membuat Structured Query Language. Untuk dapat dibuat table dalam database.</p>
<h3 id="mcetoc_1dovp8v2dd">Workflow Data Pattern</h3>
<p>Work flow data pattern ini beguna untuk mejawab isu – isu yang berkembang dalam manajemen proses bisnis khususnya untuk mengorganisasikan keterhubungan antar data. Didalamnya berisikan bagaimana cara untuk menangani data dalam proses bisnis. Dimana data yang ada akan diorganisir dengan beberapa dimensi seperti</p>
<p><em> </em><strong><em>Data visibility </em></strong>adalah bagaimana cara untuk agar data tersebut dapat dilihat oleh pihak yang tepat ada beberpaa yang harus diperhatikan dalam data visibility ini seperti :</p>
<ul>
<li><em>task data : </em>data objek yang digunakan dalam aktivitas khusus, tidak bisa dilihat dalam aktivitas lain<em>.</em></li>
<li><em>Block data: </em>data objek yang dapat dilihat oleh semua aktivitas yang diberikan oleh sebuah subproses</li>
<li><em>Workflow data : </em>sama seperti <em>block data </em>tetapi dalam mengaksesnya harus sesuai dengan aturan yang ditetapkan pada proses bisnis.</li>
<li><em>Environtment data : </em>data objek yang termasuk ke dalam lingkungan eksekusi sebuah proses bisnis. Dapat diakses oleh ektivitas sebuah proses selama pembuatan proses.</li>
</ul>
<p><em> </em><strong><em>Data Interaction </em></strong>adalah yang mengatur bagaimana data tersebut berinteraksi antara aktivitas dan proses yang ada<em>,</em></p>
<p><em> </em><strong><em>Data transfer </em></strong>adalah bagaimana cara mentransfer data yang dibutuhkan ke objek yang ditentukan dapat menggunakan prosedur maupun fungsi dalam bahasa pemrograman<em>,</em></p>
<p><em> </em><strong><em>data-based routing </em></strong>adalah data memiliki implikasi yang berbeda dalam pembuatan proses, jadi data dapat digunakan sebagai evaluasi kondisi dalam model proses bisnis<em>.</em></p>
<h4 id="mcetoc_1dovp9vmne">Modelling Organization</h4>
<p>Kordinasi adalah salah satu hal yang sangat pentinga dalam sebuah manajemen proses bisnis. Kordinasi ini dapat dilakukan dalam satu bagian atau departemen dalam organisasi atau bisa juga antar departemen yang berbeda, oleh karena itu maka permodelan dalam organisasi dirasa penting.</p>
<p>Interaksi yang terjadi di dalam sebuah organisasi harus dibuat suatu aturan main. Interaksi juga dapat berupa pengiriman informasi di dalam struktur organisasi dimana proses bisnis akan dilakukan.</p>
<p>Prinsip umum dalam permodelan di organisasi adalah bagaimana mengatur sumbber daya seperti manusia yang bekerja dalam perusahaan dan sumber daya lain seperti gudang, truk, dan perlengkapan lain yang sekiranya dapat mendukung sebuah proses bisnis untuk mencapai tujuan organisasi.</p>
<p>Tugas yang diberikan kepada para partisipan dalam organisasi dapat diklasifikasikan dengan menggunakan <strong><em>resource pattern </em></strong>(pola sumber daya yang ada) seperti pembahasan pada bagian berikut.</p>
<ul>
<li><strong><em>Direct Allocation</em></strong></li>
</ul>
<p>Seseorang dalam organisasi tidak hanya berperan sebagai orang yang duduk dalam sebuah posisi, tetapi orang tersebut dialokasikan untuk mengerjakan semua tugas yang menjadi tanggung jawabnya yang tergambar dalam model aktivitas.</p>
<ul>
<li><strong><em>Role-Based Allocation</em></strong></li>
</ul>
<p>Adalah salah satu cara yang biasa digunakan untuk mengalokasikan pekerjaan kepada anggota dari organisasi. Berdasarkan pengertian dan pemahaman dari semua anggota yang menggunakan aturan khusus yang bagaimanapun juga memiliki fungsionalitas yang serupa, jadi semua anggota yang memiliki peran yang sama dapat menunjukkan sebuah kontribusi untuk suatu pekerjaan.</p>
<ul>
<li><strong><em>Defered Allocation</em></strong></li>
</ul>
<p>Dalam deferred allocation keputusan tentang siapa yang berkewajiban melaksanakan sebuah instance aktivitas selalu dibuat saat suatu proses bisnis dikerjakan. Alokasi disini dikerjakan sebagai sebuah langkah yang berada diluar proses bisnis dan tidak terpengaruh oleh peran informasi.</p>
<ul>
<li><strong><em>Authorization</em></strong></li>
</ul>
<p>Authorization mengalokasikan orang untuk mengerjakan instance aktivitas berdasarkan pada posisi mereka. Sebuah daftar posisi dituliskan satu persatu tentang tugas dari seseorang dimana mereka dapat mengerjakan suatu instance aktivitas.</p>
<ul>
<li><strong><em>Separations </em></strong><strong><em>of </em></strong><strong><em>Duties</em></strong></li>
</ul>
<p>Separation of duties mengalokasikan rancangan yang bergantung dari alokasi yang berbeda untuk sebuah proses bisnis. Jadi untuk mengerjakan sebuah proses bisnis dapat dikerjakan oleh dua orang atau lebih yang nantinya pembagian dari tugas keduanya jelas direncanakan.</p>
<ul>
<li><strong><em>Case Handling</em></strong></li>
</ul>
<p>Dalam case handling dialokasikan rancangan dimana beberapa aktivitas di dalam sebuah proses bisnis memerlukan sebuah pemahaman untuk semua kasus.</p>
<ul>
<li><strong><em>History Based Allocation</em></strong></li>
</ul>
<p>Ide dasar dari history-based allocation adalah bahwa seseorang dapat dialokasikan untuk melakukan sebuah instance aktivitas yang didasarkan hasil dari pekerjaan yang dilakukan sebelumnya oleh orang sebelumnya. Jadi orang yang mengerjakan instance aktivitas yang sudah pernah dikerjakan sebelumnya akan diberikan pengalaman tentang apa saja yang terdahulu sudah dilakukan.</p>
<p> <strong><em>Organizational Allocation</em></strong></p>
<p>Dalam penggunaan organizational allocation ini, yang diperhatikan adalah posisi seseorang dalam organisasi bukan peran dari seseorang tersebut.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/24//Modeling-Operation.jpg" alt="Modeling Operation" width="749" height="439"></p>
<p>Aktivitas dapat dibedakan berdasarkan pada tingkatan dari dukungan system software. Klasifikasi dari aktivitas dalam proses bisnis tergantung kepada aktivitas system, aktivitas <em>user interface</em>, dan aktivitas manual.</p>
<p>Untuk merekapitulasi, aktivitas system ditunjukkaan oleh system software tanpa adanya interaksi dari pengguna, aktivitas interaksi pengguna tersebut membutuhkan keterlibatan dari pengguna manusia dan aktivitas manual yang tidak melibatkan penggunaan dari system informasi.</p>
<p>Selama pembuatan aturan dari alur kerja manusia, pekerja berkemampuan khusus melakukan instance aktivitas. Dan ketika karyawan tersebut memulai pekerjaannya, maka respek dari program aplikasi dimulai, dan data input yang sudah dspesifikasikan dalam model proses akan dikirimkan kepada program aplikasi tersebut.</p>
<p>Ketika karyawan tersebut selesai mengerjakan tugasnya, maka data output yang dibuat akan dikoleksi dan disimpan dalam parameter output. Nilai parameter ini kemudian dapat dikumpulkan ke dalam program aplikasi. Parameter tersebut dapat juga ditransfer oleh system manajemen proses bisnis untuk ditransfer ke aktivitas selanjutnya, sama seperti yang disebutkan dalam model proses bisnis.</p>
<p>Secara konseptual, level – level yang sama dari abstraksi digunakan untuk memodelkan perspektif operasional untuk memodelkan persepektif yang lainnya : pada tingkatan metamodel , terletak pada <em>interface definition language. Interface definition language </em>tersebut menjabarkan secara terperinci definisi <em>dari interface </em>pada tingkatan model. Pada level instance mengeksekusi kode software sudah dikatagorikan.</p>
<p>Pendekatan yang sesuai dengan memodelkan dari instances aktivitas berlangsung bagus, karena instance dari aktivitas dapat direalisasikan dengan mengeksekusi kode software. Dan biasanya hal tersebut sesuai dengan perspektif organisasi dimana seseorang digambarkan berada dalam <em>instance </em>sebuah level.</p>
<p>Dalam usaha untuk membangun fungsionalitas dari software tersebut, system manajemen proses bisnis memerlukan konsep dan teknologi untuk mengakses        system ini.        </p>
<p>Perspektif  operasional dari permodelan proses bisnis menyediakan informasi yang melengkapi sebuah system manajemen proses bisnis dengan informasi yang dibutuhkan untuk emenuhi fungsionalitas dari system aplikasi luar.</p>
<p><strong>BUSINESS PROCESS FLEXIBILITY </strong>Pencarian untuk fleksibilitas dapat dilakukan sebagai penggerak utama yang berada di balik manajemen proses bisnis, kedua hal pada level organisasional seperti proses bisnis strategis dan juga pada level operasional akan diinvestigasikan, dimana alur kerja interaksi manusia dan system adalah konsep yang penting untuk merealisasikan proses bisnis.</p>
<p>Pada hari ini lingkungan pasar yang dinamis, “different circumstances” akan dipengaruhi oleh perubahan dalam lingkungan pasar dari perusahaan. Semenjak suatu pruduk yang dihasilkan oleh perusahaan ke pasar akan dipengaruhi oleh proses bisnis, proses bisnis yang fleksibel adalah asset yang sangat penting untuk menjadi batas utama dengan perubahan pasar menggunakan cara yang efektif.</p>
<p>Pertama dari semuanya, fleksibilats dihasilkan oelh representasi ekplisit dari proses bisnis, karena adaptasi dari ekplisit, secara grafis proses bisnis yang sudah dispesfikasikan akan lebih mudah untuk diadaptasi dari pada prosedur organisasional yang tertulis atau aturan bisnis yang tertanam dalam kode software.</p>
<p>Secara tipikal dalam lingkungan alur kerja, seperti alur kerja system dan alur kerja interaksi manusia, system informasi dibutuhkan untuk membuat suatu aktivitas alur kerja.</p>
<h4 id="mcetoc_1dovplg82f"><strong>Explicit Process Representations</strong></h4>
<p>System manajemen proses bisnis dibuat untuk mempersempit kesenjangan antara tujuan bisnis dan realiasi yang ada menggunakan pendekatan dari teknologi informasi. Jalan utama untuk menghasilkan fleksibilitas didasarkan pada representasi eksplisit dari proses bisnis pada level yang berbeda.</p>
<p>Representasi proses yang eksplisit menghasilkan fleksibilitas, sejak perubahan menuju proses yang terjadi saat ini dapat didiskusikan dan disetujui oleh pemegang kekuasaan yang berbeda yang berkaitan dalam suatu desain dari proses bisnis.</p>
<p>Hak untuk suatu aturan yang hati – hati direalisasikan oleh proses bisnis akan menghindari proses waktu yang lama, menghasilkan        penurunan        kepuasan konsumen.       </p>
<p>Contohnya menyiapkan pengiriman hanya jika pembayaran sudah terjadi. Dalam langkah untuk menyelesaikan masalah ini, pemilik proses memulai sebuah penelitian terhadap suatu proses bisnis dengan mengundang partisipan proses dan konsultan proses ke sebuah workshop bersama. Model proses bisnis digunakaan sebagai landasan komunikasi untuk para <em>stakeholder </em>pada workshop ini.</p>
<h4 id="mcetoc_1dovpng7mg">Organizational Modelling</h4>
<p>Memodelkan suatu aspek oraganisasi juga dapat menciptakan fleksibilitas dalam<br>manajemen proses. Aturan di dalam perusahaan akan didiskusikan, dimana<br>pendekatan yang berbeda akan dipertimbangkan untuk mengasosiasikan karyawan berkemampuan khusus dengan aktivitas proses bisnis.</p>
<p>Dengan mengasosiasikan aturan dengan model aktivitas pada waktu membuat desain dan aturan <em>mapping </em>untuk personel yang memiliki ketrampilan, berkompeten dan mampu untuk menyelesaikan aktivitas pada saat <em>runtime, </em>fleksibilitas akan ditingkatkan karena perubahan dalam struktur personel dari organisasi tidak akan berefek pada proses bisnis.</p>
<p>Mempertimbangkan suatu proses bisnis sebagai kumpulan aktivitas yang dibutuhkan untuk dieksekusi secara khusus. Aktivitas ini menyangkut memasukkan sebuah <br> permintaan kredit <em>(enter credit request), </em>mengambil informasi pada situasi financial dari klien <em>(analyze client), </em>mengusulkan sebuah keputusan pada permintaan kredit dan peninjauan serta pengiriman suatu keputusan.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/24//ARCHITECTURE-OF-PROCESS-EXECUTION-ENVIRONMENTS.jpg" alt="ARCHITECTURE OF PROCESS EXECUTION ENVIRONMENTS" width="842" height="427"></p>
<p>Gambar tersebut menggambarkan sebuah arsitektur model <em>high-level </em>dari manajemen proses bisnis yang berisikan komponen–komponen dan hubungan. Penjelasan dari setiap komponen adalah sebagai berikut.</p>
<p><strong><em> Buniness process modeling </em></strong>: subsistem ini digunakan untuk menciptakan model proses bisnis, mengisi informasi pada setiap aktivitas, operasinya, dan struktur dari proses bisnis. Dan dapat direalisasikan menggunakan alat bantu <em>business process modeling tools</em></p>
<p><strong><em> Business prcess environment </em></strong>: adalah sebuah pemicu yang berhubungan         dengan instance proses yang berdasarkan kepada model.</p>
<p><strong><em> Business Model Repository </em></strong>: proses bisnis model repository adalah tempat dari model proses bisnis yang sudah dibuat oleh komponen <em>process modeling</em>.</p>
<p><strong><em> Process engine </em></strong>: adalah yang bertanggung jawab untuk menginstansiasi dan engontrol eksekusi dari proses bisnis. Yang juga merupakan inti dari sebuah sistem manajemen proses bisnis</p>
<p><strong><em> Service providers </em></strong>: merupakan asal dari <em>service application </em>yang merealisasikan aktivitas proses bisnis.</p>
<p><strong>REFERENSI</strong></p>
<p>Mathias Weske (juli 2007), Business Process Management concepts Language and Management</p>
<p>Thomas Dufresne &amp; James Martin (2003), Process Modelling for E-Business</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>PENGOLAHAN AIR GAMBUT RAWA PASANG SURUT</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/pengolahan-air-gambut-rawa-pasang-surut.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/pengolahan-air-gambut-rawa-pasang-surut.html</id>

        <updated>2019-10-29T10:14:20+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/22/air-gambut-pasang-surut.jpg" alt="PENGOLAHAN AIR GAMBUT UNTUK DAERAH RAWA PASANG SURUT" />
                    Pengolahan air gambut untuk daerah rawa pasang surut. Air merupakan kebutuhan manusia yang harus mendapatkan perhatian lebih. Kebutuhan air bersih baik di daerah pedesaan ataupun pinggiran perkotaan guna air minum, air dalam memasak , air yang di gunakan untuk mencuci dan sebagiannya harus bener-benar diperhatikan. Apalagi di&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/22/air-gambut-pasang-surut.jpg" alt="PENGOLAHAN AIR GAMBUT UNTUK DAERAH RAWA PASANG SURUT" />
                <p><strong>Pengolahan air gambut untuk daerah rawa pasang surut</strong>. Air merupakan kebutuhan manusia yang harus mendapatkan perhatian lebih. Kebutuhan air bersih baik di daerah pedesaan ataupun pinggiran perkotaan guna air minum, air dalam memasak , air yang di gunakan untuk mencuci dan sebagiannya harus bener-benar diperhatikan.</p>
<p>Apalagi di daerah rawa pasang surut bertanah gambut, dimana unsur hara dalam tanah memungkinkan merubah fisik air baik dari segi warna waupun rasa. Oleh sebab itu mengetahui cara penjernihan air sangat penting diketahui karena saat ini kondisi sumber air banyak yang tercemar baik oleh limbah rumah tangga ataupun limbah industri.</p>
<p>Pengetahuan dan cara penjernihan air secara alami ataupun kimiawi akan diuraikan dalam artikel ini secara lengkap. Cara-cara yang disajikan dalam tulisan ini dapat digunakan di manapun baik di desa ataupun perkotaan karena cara penjernihan menggunakan teknologi sederhana dengan bahan dan alatnya mudah didapat. Bahan-bahan yang digunakan antara lain ; batu, pasir, kerikil, arang tempurung kelapa, arang sekam padi, tanah liat, ijuk, kaporit, kapur, tawas, biji kelor dan lain-lain.</p>
<h2 id="mcetoc_1dnf1gtg10">Deskripsi singkat p<strong>engolahan air gambut untuk daerah rawa pasang surut</strong></h2>
<p>Teknik pengolahan air gambut dan di olah menjadi air sehat baik digunakan di daerah-daerah rawa seperti di banyak tempat di Kalimantan dan Sumatera dimana tanah di daerah tersebut banyak mengandung gambut.</p>
<p>Guna mendapatkan air bersih dan sehat maka  diperlukan  cara pengolahan air gambut dengan teknologi sederhana dengan biaya terjangkau khususnya bagi masyarakat yang tinggal di daerah tersebut. Cara sederhana yang sering dilakukan barupa penyaringan air menggunakan pasir.</p>
<h3 id="mcetoc_1dnf1o37d1">Alat dan bahan pengolahan air gambut</h3>
<p>Berikut kami sajikan beberpa alat dan bahan yang di pergunakan dalam proses pengolahan air gambut hingga menghasilkan air bersih yang layak di gunakan. yaitu berupa ;</p>
<ol>
<li>Air gambut (yang berwarna coklat, kandungan zat organik tinggi; pa rendah;<br>kesadahan rendah)</li>
<li>Zat pengumpul (tanah liat yang berwarna hitam dan berbau busuk)</li>
<li>Pasir (diambil 03-1,2 mm)</li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1doao30d80">Proses Pembuatan pengolahan air gambut</h4>
<p>Proses pengolahannya terdiri dari dua tahap, yaitu:<br>1) Dalam drum, air gambut dicampur dengan lempung. Setelah diaduk terjadi<br>proses penggumpulan, penyampuran, penyerapan dan pengendapan.<br>2) Proses penyaringan (filtrasi)</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cacing Sutra</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/cacing-sutra.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/cacing-sutra.html</id>

        <updated>2019-10-29T10:12:52+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/21/cacing-sutra.jpg" alt="Cacing Sutra - Tubifex Sp" />
                    Cacing Sutra - Untuk hobiis ikan hias, cacing sutra bukanlah makhluk yang aneh. Binatang kecil ini sering di jadikan bahan pakan bagi ikan hias peliharaan bahkan cacing sutra menjadi bahan makan favorit dan di gemari ikan. Lalu apa sebenarnya cacing sutra itu?. Cacing sutra merupakan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/21/cacing-sutra.jpg" alt="Cacing Sutra - Tubifex Sp" />
                <p><strong>Cacing Sutra</strong> - Untuk hobiis ikan hias, cacing sutra bukanlah makhluk yang aneh. Binatang kecil ini sering di jadikan bahan pakan bagi ikan hias peliharaan bahkan cacing sutra menjadi bahan makan favorit dan di gemari ikan.</p>
<p>Lalu apa sebenarnya cacing sutra itu?. Cacing sutra merupakan cacing halus seperti rambut dan merupakan kelompok binatang air dari jenis cacing-cacingan atau di sebut dengan tubifex sp. Sedangkan dalam ilmu taksonomi hewan cacing sutra dapat di golongkan dalam kelompok Nematoda. Nematoda sendiri memiliki makna sebagai : nematoda merupakan cacing gilik yaitu cacing yang memiliki bentuk kecil, bulat dan panjang. atau sering di sebut juga dalam golongan cacaing gelang hal ini karena bentuk nematoda yang mirip seperti gelang.</p>
<p><img class="post__image--left" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/21/hasil-budidaya-cacing-sutra.jpg" alt="Budidaya cacing sutra" width="684" height="480">Sedangkan penyebutan cacing sutra karena jenis cacing ini memiliki tubuh yang lembut dan lunak meliuk-liuk di dalam air seperti liukan sutra. Di beberapa tempat cacing sutra ini juga di kenal sebagai cacing rambut. Bentuk tumbuh cacing seperti rambut dan sangat halus membuat sebagian daerah menyebutnya dengan cacing rambut.</p>
<h3 id="mcetoc_1dkcv35s31">Karakteristik Cacing Sutra</h3>
<p id="mcetoc_1dkcv32s30">Untuk mengetahui lebih jelas tentang cacing sutra maka perlu kami jelaskan mengenai karakteristik yang menonjol bagi cacing sutra. Hal ini menjadi penting agar upaya untuk menghasilkan nilai ekonomi dari cacing sutra dapat maksimal di peroleh.</p>
<h4 id="mcetoc_1dkcv7a6a2">Cacing Sutra Senang Hidup Berkelompok</h4>
<p>Karakteristik cacing sutra yang mudah terlihat bagi kita adalah, kesenangan cacing sutra hidup berkelompok. Tubuh mereka yang dominan berwarna merah dan bentuknya yang menyerupai rambut akan terlihat seperti gumpalan-gumpalan rambut pirang.</p>
<p>Kegemaran cacing sutra untuk hidup berkelompok atau bergerombol dalam suatu koloni ini sangat sulit di urai atau di pisahkan mereka seakan menempel dan terikat satu sama lain.</p>
<p>Di daerah-daerah perairan yang memiliki dasar perairan yang mengandung bahan-bahan organik terlarut akan mudah di jumpai cacing sutra. Daerah-daerah ini merupakan habitat alami kesukaan cacing sutra.</p>
<p>Biasanya cacing sutra ini akan membenamkan kepalanya kedalam lumpur untuk mencari makanan, sementara ekor cacing mengarah ke permukaan yang berfungsi sebagai alat pernapasan cacing.</p>
<h5 id="mcetoc_1dkcvm6rd3">Hermaphrodite</h5>
<p>Cacing sutra merupakan organisme yang memiliki kelamin ganda atau di kenal dengan hermaphrodite. Dimana cacing sutra memiliki kelamin jantan dan betina menyatu dalam satu tubuh. Hal ini terjadi karena gamet jantan dan gamet betina dapat di hasilkan dari oragan reproduksi cacing sutra.</p>
<p>Tentu karakter heermaphrodire ini sangat menguntungkan dalam usaha budidaya cacing sutra, karena pembudidaya tidak memerlukan pembedaan berdasarkan jenis kelamin. Perkawinan cacing sutra pun terjadi secara alami tanpa campur tangan manusia.</p>
<p>Keunggulan lain yang terdapat pada cacing sutra adalah proses perkembangbiakan cacing sutra sangat cepat. Organisme inid apat tumbuh dan berkembang dalam waktu relatif singkat. Pada kondisi ketersediaan makanan bagi cacing sutra yang mendukung pertumbuhan cacing, maka cacing sutra dapat di panen hanya dalam waktu satu bulan saja.</p>
<h4 id="mcetoc_1dkd037ak4">Cacing Sutra Memerlukan Tempat Yang Berlumpur</h4>
<p>Penyebaran dan habitat dari cacing sutra umumnya berada di daerah tropis. Cacing Sutra mudah di jumpai di saluran air atau kubangan dangkal dan berlumpur dimana terdapar aliran air yang perlahan. Tempat yang mudah di jumpai cacing sutra seperti selokan tempat limbah rumah tangga ataupun selokan tempat limbah usaha peternakan.</p>
<p>Tempat lain yang mudah di jumpai cacing sutra adalah di saluran-saluran pembuangan kolam-kolam ikan. Cacing sutra di saluran pembuangan kolam ikan ini biasanya dalam jumlah yang sedikit.</p>
<p>Karena cacing sutra banyak di jumpai di perairan dangkal yang berair jernih, biasanya kelompok cacing sutra dapat terlihat seperti koloni lumut merah yang melambai-lambai di dalam perairan.</p>
<p>Saluran-saluran pembuangan yang memiliki kandungan limbah organik merupakan tempat tumbuh subur cacing sutra. Limbah-limbah organik inilah yang menjadi sumber bahan makanan cacing sutra. Kerumunan cacing sutra bisa di jadikan penanda tingginya nilai limbah organik di dalam perairan.</p>
<p>Selain sebagai sumber bahan makanan bagi cacaing sutra, lumpur sangat di butuhkan oleh cacing cutra. Pada kondisi merasa terancam lumpur merupakan tempat persembunyian terbaik bagi cacing sutra. </p>
<p>Demikian sekelumit pembahasan tentang cacaing sutra. Dalam artikel selanjutnya kami akan membahas lebih dalam tentang cacing sutra ini. Terima kasih.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Membuat Chutney Tomat</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/cara-membuat-chutney-tomat.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/cara-membuat-chutney-tomat.html</id>

        <updated>2019-06-27T10:49:47+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/20/chtney-tomat.jpg" alt="Cara Membuat Chutney Tomat" />
                    Cara membuat Chutney tomat - Buah Tomat merupakan jenis sayuran yang dikenal oleh semua orang di berbagai lapisan masyarakat. Tidak ada satu kebudayaan pun di dunia yang tidak mengenal tomat. Tomat sendiri dapat disajikan dalam bentuk buah segar ataupun disajikan dalam bentuk makanan olahan. Berbagai&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/20/chtney-tomat.jpg" alt="Cara Membuat Chutney Tomat" />
                <p class="md-end-block md-p md-focus"><span class="md-expand"><strong><span class="md-plain">Cara membuat Chutney tomat</span></strong></span><span class="md-plain md-expand"> - Buah Tomat merupakan jenis sayuran yang dikenal oleh semua orang di berbagai lapisan masyarakat. Tidak ada satu kebudayaan pun di dunia yang tidak mengenal tomat.</span></p>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Tomat sendiri dapat disajikan dalam bentuk buah segar ataupun disajikan dalam bentuk makanan olahan. Berbagai macam jenis olahan tomat dan salah satu bentuk pengolahan tomat adalah Chutney Tomat.</span></p>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Chutney tomat adalah sejenis saos tomat yang berasal dari campuran berbagai bumbu dan pastinya buah tomat dengan rasa pedas dan sanagat menggugah selera.</span></p>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Cara pembuatan chutney tomat ini tidaklah sulit dan dilakukan dengan menggunakan alat-alat sederhana yang biasa terdapat di dapur. Pembuatan tidak memerlukan keahlian atau pun alat yang khusus. Untuk itu kami bermaksud menyampaikan cara membuat chutney tomat secara mudah.</span></p>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Hal pertama yang harus di siapkan adalah bahan pembuatannya.</span></p>
<h2 id="mcetoc_1de6esemm0" class="md-end-block md-heading"><span class="md-plain">Bahan pembuatan chutney tomat</span></h2>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Bahan pembuatan chutney tomat antara lain ;</span></p>
<ol class="ol-list" start="">
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">15 Buah tomat yang berukuran besar.</span> <span class="md-plain">Dalam pemilihan buah tomat usahakan memilih buah tomat yang telah matang sempurna dengan warna merah rata.</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Bumbu-bumbu yang digunakan terdiri dari bawang putih giling sebanyak 100 gram, bawang merah giling sebanyak 250 gram, bubuk merica sebanyak 10 gram, bubuk kayu manis sebanyak 20 gram, gula pasir yang telah dihaluskan sebanyak 500 gram, cabe hijau giling sebanyak 75 gram, dan garam halus sebanyak 25 gram.</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Pengawet makanan. Pengawet makanan di perlukan guna menjaga kualitas makanan dapat bertahan lebih lama dan tidak membahayakan untuk pengawet yang digunakan berupa senyawa benzoat dalam bentuk asam benzoat (C6H5000H), atau garamnya (sodium benzoat dan kalsium benzoat). Untuk pengolahan saus ini, kita hanya menggunakan asam atau sodium benzoat sebanyak 8 qram.</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Zat pengasam. Pengasaman yang digunakan guna mengasamkan atau menurunkan pH saus menjadi 3,84 hingga 4. Pada pH rendah bakteri umumnya kurang dapat tumbuh, dan sel generatif dan juga spora bakteri terbukti sangat sensitif terhadap panas. Untuk proses sterilisasi bahan dengan pH rendah dapat dilakukan dengan hanya menggunakan suhu air mendidih (100°C) hingga tidak perlukan suhu lebih tinggi mencapai (121°C). Asam ini juga bersinergisme bersama asam benzoat dalam menekan laju pertumbuhan mikroba. Untuk Jumlah asam vang diperlukan yaitu berupa asam sitrat sebanyak 5 gram.</span></p>
</li>
</ol>
<blockquote>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Sebaiknya anda membaca juga : </span><span class=" md-link"><a spellcheck="false" href="https://www.pustakadunia.com"><span class="md-plain">Peluang usaha budidaya ikan Baung</span></a></span></p>
</blockquote>
<h3 id="mcetoc_1de6esemm1" class="md-end-block md-heading"><span class="md-plain">Peralatan yang di butuhkan membuat chutney tomat</span></h3>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Berikut kami juga sampaikan peralatan apa saja yang di butuhkan dalam rangka pembuatan chutney tomat antara lain;</span></p>
<ol class="ol-list" start="">
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Pisau dan landasan perajang. Pisau digunakan untuk merajang buah tomat. Sedangkan hasil perajangan yang diharapkan berupa potongan-potongan tomat dengan ukuran 2-3 cm.</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Alat penggiling rajangan tomat.</span> <span class="md-plain">Penggilingan ini digunakan untuk menggiling rajangan tomat menjadi bubur tomat. Namun dapat berupa alat lain seperti Blender yang dapat digunakan untuk menghaluskan rajangan tomat dalam jumlah kecil menjadi bubur ataupun Mesin penggiling daging yang dapat digunakan untuk menggiling tomat dalam jumlah besar menjadi bubur tomat.</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Panci sebagai wadah pemasak saus. Panci ini digunakan untuk memasak bubur tomat yang telah diberi bumbu. Sebaiknya panci terbuat dari stainless steel agar tahan terhadap asam dan juga tahan karat dan licin bagian dalamnya agar mudah dibersihkan.</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Kompor / Alat Pemanas. Kompor / Alat pemanas guna memasak saus tomat baik berbahan gas, listrik atau lainnya.</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Tungku dapat digunakan berdampingan dengan kompor terutama bila masih menggunakan bahan bakar berupa kayu bakar.</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Penutup botol. Alat ini digunakan untuk memasang tutup botol yang terbuat dari kaleng ke mulut botol secara rapat. Alat ini merupakan alat sederhana dengan biaya pembuatan yang murah.</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Timbangan. Timbangan digunakan untuk mendapatkan berat bahan dan hasil yang seragam.</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Segel plastik. Segel plastik di perukan berupa kantong plastik yang pada kedua ujungnya dapat menempel secara rapat pada mulut botol. Sehingga selain sebagai segel plastik ini juga dapat mencegah udara dan pengotor lainnya masuk kedalam botol.</span></p>
</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1de6esemm2" class="md-end-block md-heading"><span class="md-plain">Cara Pembuatan Chutney Tomat</span></h3>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Proses pembuatan Chutney tomat di awali dengan pencucian tomat hingga bersih, bagian tangkai yang kotor dan agak menghitam dibuang, lalu di rendam di dalam air yang telah dicampur kaporit sebanyak 10 ppm selama 10 menit. Setelah bersih dan direndam lalu tomat ditiriskan.</span></p>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Tomat yang sudah bersih digiling atau diblender hingga halus sehingga didapat bubur tomat.</span></p>
<blockquote>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Sebaiknya anda membaca juga : </span><span class=" md-link"><a spellcheck="false" href="https://www.pustakadunia.com"><span class="md-plain">Peluang usaha budidaya ikan Baung</span></a></span></p>
</blockquote>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Bumbu-bumbu digiling halus, lalu dicampur ke dalam bubur tomat dan bahan-bahan lainnya seperti asam sitrat dan asam benzoat. Setelah campuran merata, segera dimasak dan dibiarkan mendidih selama kurang lebih 30 menit dengan menggunakan api kecil sambil selalu diaduk-aduk.</span></p>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Proses pengadukan dan pemanasan tetap diteruskan dengan mengggunakan api yang sangat kecil guna mempertahankan bahan tetap panas karena pada tahap ini kita akan melakukan pengemasan. Proses pengemasan segera dilakukan pada saat chutney masih panas.</span></p>
<h3 id="mcetoc_1de6esemm3" class="md-end-block md-heading"><span class="md-plain">Proses Pengemasan Chutney Tomat</span></h3>
<ol class="ol-list" start="">
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Sebelum botol kaca di gunakan sebaiknya botol di cuci dengan air bersih, hingga tidak ada kotoran yang masih menempel baik di dalam maupun di luar botol. Setelah botol kaca sudah bersih botol direndam di dalam air yang mengandung kaporit sebanyak 5-10 ppm (5 sampai 10 gram kaporit per 1 m3 air) selama kurang lebih 30 menit di dalam wadah tahan karat. Botol sebaiknya disusun di dalam air perendaman dalam posisi terbalik. Lalu wadah tempat rendaman botol direbus hingga mendidih. Setelah air mendidih, api lalu dikecilkan hanya sekedar untuk mempertahankan air perebus tetap panas. Kondisi air tetap panas ini dipertahankan selama kegiatan pengemasan. Untuk tutup botol sebelum digunakan, tutup botol di bersihkan dan direbus di dalam air mendidih. Selama kegiatan pengemasan, tutup botol haruslah tetap berada pada air mendidih.</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Satu per satu botol di keluarkan dari air mendidih dalam keadaan terbalik dengan menggunakan penjepit,jangan lupa botol langsung diisi dengan chutney tomat dengan bantuan corong, chutney tomat panas segera dituangkan ke dalam botol. Pengisian botol kurang lebih sampai 4 cm di bawah mulut botol. Setelah cukup isiannya lalu tutup botol yang direbus diangkat, dan segera dipasangkan pada mulut botol, dan tutup botol ditutupkan dan di kencangkan dengan bantuan alat penutup botol. Pekerjaan ini harus dilakukan secara cepat dan cermat. Keseluruhan proses tersebut di atas diulang sampai semua chutney tomat sudah terkemas di dalam botol.</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Sterilisasi.</span> <span class="md-plain">a) Botol-botol yang sudah diisi chutney tomat dan telah tertutup rapat lalu dilakukan perebusan di dalam air mendidih selama kurang lebih 30 menit. Proses bertujuan membunuh mikroba pembusuk yang dapat merusak chutney tomat yang sudah di dalam botol.</span> <span class="md-plain">b) Setelah perebusan, botol dikeluarkan dari air mendidih, lalau botol disimpan dalam keadaan terbalik posisi tutup botol di bawah. Langkah ini bertujuan untuk mengetahui apabila terjadi rembesan saus yang keluar melalui tutup botol. Bila di dapati tutup botol yang rembas maka tutup botol harus dibuka dan segera dilakukan kembali penutupan dengan tutup botol yang baru. Lalu botol ini harus disterilkan kembali.</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Penyegelan.</span> <span class="md-plain">Setelah semua chutney tomat terkemas di dalam botol, maka segel plastik perlu dipasang pada mulut botol. Mulut botol yang telah terpasang segel segera dicelupkan di air panas dengan suhu mencapai 90° C selama beberapa detik hingga segel mengkerut dan menempel kuat dan rapat pada mulut botol.</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Pemberian label</span> <span class="md-plain">Proses terakhir dari pengemasan adalah penempelan label sebagai penanda produk di bagian luar botol.</span></p>
</li>
</ol>
<p class="md-end-block md-p msg msg--info"><span class="md-plain">Sebaiknya anda membaca juga : </span><span class="md-link md-expand"><a spellcheck="false" href="https://www.pustakadunia.com"></a><a href="https://www.pustakadunia.com/budidaya-ikan-baung.html">Peluang usaha budidaya ikan Baung</a></span></p>
<h4 id="mcetoc_1debg4gni0" class="md-end-block md-heading md-focus"><span class="md-plain">Harapan atas Penulis atas artikel Cara Membuat Chutney Tomat</span></h4>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Artikel ini merupakan saduran dengan pengayaan dari artikel BBPT tentang membuat Chutney Tomat, kami harapkan materi Cara Membuat Chutney Tomat dapat menjadi referensi  para pelaku usaha <a href="https://www.pustakadunia.com/home-industri/">home industri</a> dalam memproduksi produk yang dapat di jual:</span></p>
<p>Bagi para pelaku usaha home industri yang sudah eksis dapat menambah koleksi produk untuk di jual.</p>
<h4 id="mcetoc_1debg4gni1" class="md-end-block md-heading"><span class="md-plain">Metode Penulisan Artikel Cara Membuat Chutney Tomat</span></h4>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Tulisan tentang <a href="https://www.pustakadunia.com/cara-membuat-chutney-tomat.html">Cara Membuat Chutney Tomat ini</a> akan di buat dalam satu seri tulisan. Pengunjung dapat mengajukan permintaan atas cara membuat chutney tomat yang lain melalui form contact us kepada kami.</span></p>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Bila pengunjung situs PutakaDunia.com ini merasa sudaht cukup mengetahui atas bahasan pada artikel budidaya Cara Membuat Chutney Tomat, pengunjung dapat langsung pada bagian materi yang paling di butuhkan.</span></p>
<p class="md-end-block md-p"><span class=""><strong><span class="md-plain">Referensi Artikel “Cara Membuat Chutney Tomat” dalam bentuk Tulisan</span></strong></span></p>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Tentunya tulisan ini bukan tulisan murni dari penulis, kami mencoba menyajikan ulang bahasan tentang Cara Membuat Chutney Tomat yang berasal dari.</span></p>
<ol class="ol-list" start="">
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Artikel dari <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Chutney" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">wikipedia</a> tentang Chutney.</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Artikel dari <a href="https://www.slideshare.net/cvrhmat/chutney-tomat" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">slide share</a> tentang chutney tomat</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Beberapa artikel terkait Cara Membuat Chutney Tomat dari beberapa <a href="https://dokumen.tips/documents/chutney-tomat.html" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">website</a>.</span></p>
</li>
</ol>
<p class="md-end-block md-p"><span class=""><strong><span class="md-plain">Referensi Artikel Budidaya Cara Membuat Chutney Tomat dalam bentuk Video</span></strong></span></p>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Untuk memudahkan pemahaman pembaca tentang “Cara Membuat Chutney Tomat” maka kami sajikan beberapa video yang membahas tentang Cara Membuat Chutney Tomat.</span></p>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Video 1 Cara membuat chutney tomat</span></p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/OlObvtcMrW0" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Video 2 Resep Chutney Tomat</span></p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/5upXx_8aNfU" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Video 3 Chutney Tomat dan Mint</span></p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/gcG75eh0EVM" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p class="md-end-block md-p"><span class=""><strong><span class="md-plain">Ucapan Terima Kasih Atas Kujungan Anda</span></strong></span></p>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Kami sangat berterimakasih kepada para pengunjung situs PustakaDunia.com terutama atas ketertarikan anda terhadap artikel </span><span class=""><strong><span class="md-plain">“Cara Membuat Chutney Tomat”</span></strong></span></p>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Bila anda tertarik dapat juga membaca artikel kami yang lain yaitu :</span></p>
<ul class="ul-list" >
<li class="md-list-item"><a href="https://www.pustakadunia.com/budidaya-ikan-baung.html" style="font-size: inherit;">cara budidaya ikan baung    </a></li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p">#<span class="md-plain">####</span></p>
</li>
<li class="md-list-item">
<p class="md-end-block md-p">#<span class="md-plain">####</span></p>
</li>
</ul>
<p class="md-end-block md-p"><span class="md-plain">Mudah – mudahan artikel “</span><span class=""><strong><span class="md-plain">Cara Membuat Chutney Tomat</span></strong></span><span class="md-plain">” memberikan manfaat kepada para pengunjung. Untuk berinteraksi dengan penulis-penulis </span><span class=" md-link"><a spellcheck="false" href="https://www.pustakadunia.com/"><span class="md-plain">PutakaDunia.com</span></a></span><span class="md-plain"> dapat menghubungi melalui halaman Contact us.</span></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Pengertian Jasa Transportasi</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/pengertian-jasa-transportasi.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/pengertian-jasa-transportasi.html</id>

        <updated>2019-06-17T11:03:39+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/19/transport.jpg" alt="Pengertian Jasa Transportasi" />
                    Pengertian jasa transportasi - Transportasi adalah suatu sistem pengangkutan ataupun pemindahan barang dan atau manusia dari tempat kegiatan transportasi itu di mulai / tempat awal hingga menuju tempat kegiatan transportasi itu berakhir / tempat tujuan dalam jarak dan moda angkutan tertentu yang digunakan. Alasan utama&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/19/transport.jpg" alt="Pengertian Jasa Transportasi" />
                <p><strong>Pengertian jasa transportasi</strong> - Transportasi adalah suatu sistem pengangkutan ataupun pemindahan barang dan atau manusia dari tempat kegiatan transportasi itu di mulai / tempat awal hingga menuju tempat kegiatan transportasi itu berakhir / tempat tujuan dalam jarak dan moda angkutan tertentu yang digunakan.</p>
<p>Alasan utama kegiatan transportasi yang dilakukan adalah harapan atas kenaikan nilai kegunaan orang atau pun barang yang di angkut dari tempat asal dibandingkan dengan tempat tujuan orang atau barang itu di pindahkan. Tentunya nilai kegunaan atas orang atau barang tesebut akan lebih besar bila dibandingkan dengan biaya yang di keluarkan dalam rangka kegiatan transportasi tersebut.</p>
<h3 id="mcetoc_1ddhosk9r0">Nilai Kegunaan Transportasi</h3>
<p>Nilai kegunaan yang timbul atas kegiatan transportasi tersebut berupa ;</p>
<ol>
<li>Nilai tempat / place utility</li>
<li>Nilai waktu / time utility</li>
</ol>
<p>Keseluruhan nilai kegunaan itu baru akan di dapatkan bila objek angkutan yaitu orang atau pun barang telah berpindah dari tempat asal menuju tempat tujuan. Atas perpindahan tersebut maka nilai kegunaan atas objek angkutan dapat lebih tinggi dan dapat dimanfaatkan sesuai dengan waktunya.</p>
<h3 id="mcetoc_1ddhosk9r1">Kebutuhan Transportasi</h3>
<p>Transportasi tidak hanya terbatas pada pelayanan perpindahan orang atau barang saja, namun transportasi dapat meliputi bidang yang cukup luas. Hampir seluruh aspek kehidupan manusia membutuhkan transportasi. Seperti pada bidang keamanan, pertahanan, ekonomi, sosial budaya dan politik dan lain-lain.</p>
<p>Pertumbuhan transportasi seiring dengan perkembangan dan kemajuan tatanan hidup manusia. Kebutuhan akan transportasi menjadi cermin atas kebutuhan masyarakat tersebut. Semakin tinggi kemajuan atas tatanan kehidupan masyarakat maka semakin tinggi pula kegiatan transportasi yang di lakukan akibat kebutuhan mobilisasi masyarakat yang semakin tinggi. Peningkatan atas kebutuhan transportasi masyarakat secara terus menerus akan menuntut peningkatan sektor jasa transportasi.</p>
<h3 id="mcetoc_1ddhosk9r2">Transportasi Penumpang</h3>
<p>Hal yang mendasari atas timbulnya permintaan akan jasa transportasi angkutan penumpang adalah tujuan untuk mencapai kepuasan dalam pemenuhan kebutuhan hidup individu atau kelompok masyarakat.</p>
<p>Gambaran atas perilaku konsumen jasa transportasi dalam pengambilan keputusan guna menentukan moda transportasi yang akan di gunakan.</p>
<p><img class="post__image" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/19/prilaku-konsumen-transportasi.jpg" alt="" width="512" height="76"></p>
<p><em>Perilaku konsumen (pengguna) dalam pemilihan moda transportasi</em></p>
<p>Seperti yang sudah kami bahas sebelumnya tentang kebutuhan jasa transportasi merupakan cerminan dari kebutuhan individu ataupun suatu kelompok dalam masyarakat. Kebutuhan ini sangat di pengaruhi dengan gaya hidup. Gaya hidup menentukan sebuah pola kegiatan yang  dilakukan individu atau sekelompok orang dalam masyarakat dalam pemenuhan kebutuhan tersebut.</p>
<p>Dalam pelaksanaan pola kegiatan tersebut seringkali dijumpai bahwa kegiatan tersebut memiliki lokasi yang terpisah – pisah. Dalam hal pemilihan lokasi tujuan di harapkan dapat memberikan nilai kegunaan tertinggi guna memenuhi kebutuhan hidup individu ataupun kelompok dalam masyarakat. Untuk mencapai lokasi sesuai dengan keinginan maka individu ataupun kelompok masyarakat tersebut harus memilih moda transportasi yang akan di gunakan dengan memperhitungkan beberapa faktor yaitu ; biaya, waktu dan kenyamanan.</p>
<p>Dari ilustrasi tersebut di atas dapat dilihat bagaimana kebutuhan individu ataupun suatu kelompok mayarakat yang mempengaruhi kebutuhan atas jasa transportasi.</p>
<h3 id="mcetoc_1ddhosk9r3">Sistem Transportasi Makro</h3>
<p>Definisi dari sistem transportasi adalah suatu kesatuan yang terdiri dari beberapa elemen prasarana fisik ( Jaringan, terminal, pelabuhan ), sarana angkutan (kendaraan), dan juga sistem operasi (regulasi, lalu lintas dan usaha jasa angkutan) guna mendukung kelancaran proses perpindahan objek angkutan (manusia maupun barang) dari tempat awal / asal menuju tempat tujuan yang terpisahkan secara geografis.</p>
<p>Analisa tentang arus lalu lintas (flow) dari perpindahan objek angkutan baik itu manusia ataupun barang haruslah di lihat dari keterkaitan sistem transportasi dengan pola kegiatan onjek angkutan (manusia ataupun barang) yang akan di pindahkan.</p>
<p>Keterkaitan dan perilaku sistem operasi di tunjukan diagram di bawah ini.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/19/prilaku-sistem-transportasi.jpg" alt="" width="429" height="136"></p>
<p>Dari diagram tersebut di atas dapat dilihat tentang keterkaitan antara suatu sistem transportasi arus lalu lintas dengan pola kegiatan individu atau suatu kelompok masyarakat. Terlihat karakteristik sistem transportasi (supply sytem) yang digunakan oleh kelompok masyarakat di dalam suatu wilayah tertentu dimana hal tersebut akan menentukan pola arus atau aliran lalu lintas yang ada di wilayah tersebut.</p>
<p>Pola arus atau aliran lalu lintas tersebut di jangka panjang akan memberikan pengaruh pada pola kegiatan individu ataupun suatu kelompok masyarakat dengan menyesuaikan pola pelayanan jasa transportasi yang ada. Begitu pun sebaliknya pola arus atau aliran lalu lintas tersebut berpengaruh dan mengakibatkan perubahan – perubahan pola kegiatan individu ataupun suatu kelompok masyarakat.</p>
<p>Dalam jangka panjang, perubahan – perubahan pola kegiatan indivdu atau suatu kelompok masyarakat tersebut akan memberikan feedback / umpan balik atau berupa beban tambahan pada arus atau aliran lalu lintas di wilayah tersebut. Tentunya hal tersebut harus di antasipasi terhadap kebutuhan atas pelayanan sistem transportasi yang baru baik dalam bentuk modifikasi atau berupa pengembangan atas pelayanan sistem transportasi yang telah ada sebelumnya.</p>
<p><strong>Harapan atas Penulis atas artikel Pengertian jasa transportasi </strong></p>
<p>Artikel tentang Pengertian Jasa Transportasi ini di harapkan memberikan tambahan pengetahuan tentang dunia transportasi yang lebih detail. Oleh sebab itu ada beberapa bagian yang secara spesifik penulis harapkan:</p>
<ol>
<li>Ilmu tentang transportasi membawa kesadaran kepada masyarakat tentang pentingnya mengelola transportasi secara comprehensif.</li>
<li>Bagi para pelaku jasa transportasi dapat memberikan masukan tentang prilaku masyarakat yang terbentuk akan jasa transportasi</li>
<li>BAgi pemangku kepentingan terutama di dunia transportasi dapat memberikan tambahan informasi yang memedai untuk dijadikan dasar dalam mengambil keputusan dan kebijakan</li>
</ol>
<p><strong>Metode Penulisan Artikel Pengertian jasa transportasi </strong></p>
<p>Tulisan tentang Pengertian jasa transportasi  ini akan di buat dalam beberapa seri tulisan. Pengunjung dapat membaca tulisan-tulisan tersebut secara bertahap.</p>
<p>Bila pengunjung situs PutakaDunia.com ini merasa sudaht cukup mengetahui atas bahasan pada artikel budidaya Pengertian jasa transportasi , pengunjung dapat langsung pada materi yang paling di butuhkan.</p>
<p><strong>Referensi Artikel “<em>Pengertian jasa transportasi </em>” dalam bentuk Tulisan</strong></p>
<p>Tentunya tulisan ini bukan tulisan murni dari penulis, kami mencoba menyajikan ulang bahasan tentang Pengertian jasa transportasi  yang berasal dari.</p>
<ol>
<li>Buku tentang transportasi di <a href="https://id.wikibooks.org/wiki/Moda_Transportasi/Sejarah_transportasi" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">wikibook</a></li>
<li>Artikel dari <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Transportasi" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">wikipedia</a> tentang transportasi.</li>
<li>Artikel <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Transportasi_umum" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Wikipedia</a> tentang transportasi umum.</li>
</ol>
<p><strong>Referensi Artikel Budidaya Pengertian jasa transportasi  dalam bentuk Video</strong></p>
<p>Untuk memudahkan pemahaman pembaca tentang “Pengertian jasa transportasi ” maka kami sajikan beberapa video yang membahas tentang Pengertian jasa transportasi .</p>
<p>Video 1 Mengenal alat transportasi darat</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/tPZricpX7uA" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video 2 Transportasi Umum di Jakarta</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/ZYWBn-jPk6w" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video 3 Transportasi terseru</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/o65HL_deA-k" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p><strong>Ucapan Terima Kasih Atas Kujungan Anda </strong></p>
<p>Kami sangat berterimakasih kepada para pengunjung situs PustakaDunia.com terutama atas ketertarikan anda terhadap artikel <strong>“Pengertian jasa transportasi ”</strong></p>
<p>Bila anda tertarik dapat juga membaca artikel kami yang lain yaitu :</p>
<ul>
<li><a href="https://www.pustakadunia.com/gambaran-umum-usaha-jasa-transportasi.html">Gambaran Umum Jasa Transportasi</a></li>
</ul>
<p>Mudah – mudahan artikel “<strong><a href="https://www.pustakadunia.com/pengertian-jasa-transportasi.html">Pengertian jasa transportasi</a> </strong>” memberikan manfaat kepada para pengunjung. Untuk berinteraksi dengan penulis-penulis <a href="https://www.pustakadunia.com/">PutakaDunia.com</a> dapat menghubungi melalui halaman Contact us.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/gambaran-umum-usaha-jasa-transportasi.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/gambaran-umum-usaha-jasa-transportasi.html</id>

        <updated>2019-06-17T11:07:26+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/18/angkot.jpg" alt="Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi" />
                    Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi – Salah satu faktor yang memiliki peran penting dalam mendukung aktivitas perekonomian yang membentuk suatu mata rantai pembangunan nasional adalah jasa transportasi. Jasa transportasi dimana di dalamnya terdapat sektor jasa angkutan perkotaan atau di kenal dengan angkot. Angkutan perkotaan ini&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/18/angkot.jpg" alt="Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi" />
                <p><strong>Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi</strong> – Salah satu faktor yang memiliki peran penting dalam mendukung aktivitas perekonomian yang membentuk suatu mata rantai pembangunan nasional adalah jasa transportasi. Jasa transportasi dimana di dalamnya terdapat sektor jasa angkutan perkotaan atau di kenal dengan angkot. Angkutan perkotaan ini bertujuan untuk menjamin mobilitas penduduk antar wilayah yang berada dalam satu kota.</p>
<p>Kemampuan untuk memobilisasi penduduk dalam lingkup perkotaan memiliki kontribusi dalam meningkatkan perekonomian wilayah tersebut. Itu sebabnya peranan angkutan perekonomian dalam sistem transportasi secara keseluruhan sangat besar.</p>
<p>Jasa angkutan perkotaan atau juga dapat di sebut jasa angkutan kota adalah salah satu moda angkutan yang beroperasi di wilayah perkotaan dengan pembatasan rute dan trayek tertentu.</p>
<h3 id="mcetoc_1dcgl3bg80">Jenis Jasa Angkutan Perkotaan</h3>
<p>Selain model angkutan yang di batasi oleh rute dan trayek tertentu terdapat juga suatu moda transportasi yang memiliki kemampuan untuk mengangkut penumpang dalam suatu wilayah tanpa di batasi tempat tujuan, rute ataupun trayek.Tentunya model jasa angkutan perkotaan ini memiliki besaran tarif yang lebih tinggi di bandingkan jasa angkutan perkotaan lainnya seperti angkot (angkutan perkotaan), bus kota atau moda transportasi sejenis.</p>
<p>Model angkutan yang tidak di batasi rute ataupun trayek yang tidak dibatasi tujuannya seperti taksi baik taksi biasa maupun taksi online dan juga ojek online. Namun ada juga model transportasi yang tidak memiliki trayek dan rute hanya saja wilyah kerjanya hanya terbatas di wilyah kota tenpat angkutan itu beroperasi seperti bajaj atau pun becak (angkutan lingkungan). Sementara angkutan perkotaan yang dibatasi rute dan trayeknya seperti Angkot, Bus kota atau angkutan sekolah.</p>
<p>Di bandingkan dengan angkot atau bus kota, taksi umum atau taksi online merupakan jasa angkutan perkotaan yang dirasakan relatif lebih aman / safety, juga nyaman / confortability, cepat, handal dan juga tepat waktu / punctuality.</p>
<p>Awalnya pengguna / konsumen taksi umum atau taksi online adalah masyarakat menengah ke atas, namun seiring dengan pertumbuhan perekonomian dan pengenalan model transportasi ini yang sudah sangat luas membuat penggunanya / konsumen taksi umum atau taksi online menjadi seluruh lapisan masyarakat.</p>
<h4 id="mcetoc_1dcgl3bg81">Krisis Ekonomi dan Jasa Transportasi</h4>
<p>Walaupun di terpa beberapa kali krisis ekonomi dimana para pengusahan jasa angkutan perkotaan mengalami penurunan pendapatan akibat  meningkatnya biaya operasional kendaraan dan meningkatnya biaya perawatan kendaraan tidak berbanding lurus dengan peningkatan biaya jasa transportasi.</p>
<p>Penurunan daya beli masyarakat membuat peningkatan biaya transportasi tidak bisa menyesuaikan dengan peningkatan biaya operasional dan biaya perawatan. Penerunan pendapatan semakin di rasakan ketika kenaikan harga komponen dan onderdil kendaraan yang naik hingga berkali – kali dari harga awal sebelum krisis ekonomi.</p>
<h2 id="mcetoc_1dcgl3bg82">Jasa Angkutan Kota</h2>
<p>Definisi / pengertian jasa angkutan kota berdasarkan Keputusan Menteri Perhubungan Nomor KM 84 Tahun 1999 tentang Penyelenggaraan Angkutan Orang di Jalan dengan Kendaraan Umum adalah “<strong><em>jasa angkutan kota adalah angkutan dari satu tempat ke tempat lain dalam wilayah kota dengan menggunakan mobil bus umum atau mobil penumpang umum yang terikat dalam trayek tetap dan teratur</em></strong>”.</p>
<p>Sesuai dengan definisi jasa angkutan kota tersebut, maka dapat di artikan perusahaan jasa angkutan kota merupakan perusahaan yang melakukan kegiatan jasa angkutan untuk memberikan pelayanan kepada penumpang dari satu tempat ke tempat lain dalam wilayah kota dengan trayek tetap dan teratur.</p>
<h4 id="mcetoc_1dcgl3bg83">Kondisi Ekonomi Nasional</h4>
<p>Walaupun secara umum kondisi ekonomi saat ini 2019 masih realtif stabil namun perhelatan politik yang di gelar di tahun ini banyak menyebabkan pergolakan dalam perekomian. Adanya kerusuhan 22 Mei 2019 setidaknya berdampak pada penurunan kepercayaan investor asing untuk turut ambil bagian dalam perekonomian Indonesia. Akibatnya nilai mata uang Indonesia yakni Rupiah cukup tertakan atas mata uang internasional semisal dollar. Tekanan penurunan nilai mata uang menyebabkan peningkatan harga komponen dan onderdil kendaraan.</p>
<p>Perubahan yang terjadi pada lingkungan ekonomi eksternal sangat berpengaruh terhadap pengelolaan usaha. Terutama bila kondisi perekonomian dalam masa peralihan akibat dinamika sektor politik.</p>
<h4 id="mcetoc_1dcgl3bg94">Kondisi Ekonomi Internasional</h4>
<p>Sudah beberapa tahun terakhir baik ekonomi Amerika Serikat (USA) maupun ekonomi negara - negara barat lainnya mengalami resesi. Tekanan yang cukup hebat dalam perekonomian Amerika menyebabkan dampak yang sangat luas bagi perekonomian negara-negara lainnya.</p>
<p>Hal ini juga berdampak kepada usaha jasa transportasi selain karena peningkatan harga jual onderdil dan komponen kendaraan juga ketersediaan onderdil dan komponen kendaraan semakin sulit, sehingga pasar di banjiri oleh onderdil dan komponen Kw yang memiliki kualitas lebih rendah. Penggunaan onderdil dan komponen Kw pada jangka panjang dapat menyebabkan kerugian yang lebih besar bagi pengusaha jasa transportasi.</p>
<h3 id="mcetoc_1dcgl3bg95">Kondisi Terkini Usaha Jasa Transportasi</h3>
<p>Tekanan pada perekonomian dalam negeri dan perekonomian internasional masih terus berlanjut hingga kini. Akibanya pengusaha jasa transportasi mendapat tekanan yang cukup besar.</p>
<p>Pengelolaan perawatan kendaraan menjadi asal – asalan. Penggunaan tenaga kerja pengemudi tidak sesuai standar memerperah kondisi jasa transportasi menjadi semakin buruk.</p>
<p>Dalam hal peran pemerintah terutama pemerintah daerah hanya sebatas retorika – retorika politik saja. Pengembangan transportasi publik hanya mengacu pada janji politik di bandingkan dengan menfasilitasi keseluruhan kepentingan baik itu penumpang maupun pengusaha jasa transportasi umum.</p>
<p>Berikut kami sampaikan kondisi jumlah armada dan trayek yang masih bertahan di tengah tekanan dari berbagai hal;</p>
<p><a name="_Toc40034728"></a><a name="_Toc34515874"></a><em>Jumlah perusahaan dan jumlah armada kendaraan jasa angkutan kota untuk wilayah DKI Jakarta, Bandung dan Surabaya</em></p>
<table>
<thead>
<tr>
<td width="155">
<p><strong>wilayah atau kota</strong></p>
</td>
<td width="158">
<p><strong>Jumlah armada (unit)</strong></p>
</td>
<td width="167">
<p><strong>jumlah trayek</strong></p>
</td>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td width="155">
<p>Jakarta</p>
</td>
<td width="158">
<p>12,195</p>
</td>
<td width="167">
<p>142</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="155">
<p>Bandung</p>
</td>
<td width="158">
<p>5,571</p>
</td>
<td width="167">
<p>38</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="155">
<p>Surabaya</p>
</td>
<td width="158">
<p>5,229</p>
</td>
<td width="167">
<p>57</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Walaupun angkat menunjukan jumlah yang masih cukup besar, namun kenyataannya armada yang benar – benar layak sesuai dengan pedoman kelayakan kendaraan masih rendah. Tantangan ini yang harus segera di atasi oleh berbagai pihak yang memiliki kepentingan atas jasa transportasi ini.</p>
<h4 id="mcetoc_1dcgl3bg96">Harapan Penulis atas artikel Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi</h4>
<p>Artikel tentang gambaran umum usaha jasa transportasi di harapkan dapat ;</p>
<ol>
<li>Memberikan gambaran umun tentang karakteristik sektor usaha jasa transportasi.</li>
<li>Memberikan gambaran atas aspek teknis terkait dengan usaha jasa transportasi</li>
<li>Memberikan gambaran atas peluang dan potensi pengembangan usaha jasa transportasi.</li>
<li>Memberikan gambaran tentang resiko usaha jasa transportasi.</li>
</ol>
<p><strong>Metode Penulisan Artikel Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi</strong></p>
<p>Tulisan tentang Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi ini akan di buat dalam beberapa seri tulisan. Pengunjung dapat membaca tulisan-tulisan tersebut secara bertahap.</p>
<p>Bila pengunjung situs PutakaDunia.com ini merasa sudaht cukup mengetahui atas bahasan pada artikel budidaya Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi, pengunjung dapat langsung pada materi yang paling di butuhkan.</p>
<p><strong>Referensi Artikel  “<em>Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi</em>” dalam bentuk Tulisan</strong></p>
<p>Tentunya tulisan ini bukan tulisan murni dari penulis, kami mencoba menyajikan ulang bahasan tentang Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi yang berasal dari.</p>
<ol>
<li>Buku karangan :.</li>
<li>Artikel dari wikipedia tentang #####.</li>
<li>Artikel Wikipedia tentang #####.</li>
<li>Beberapa artikel terkait Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi dari beberapa website.</li>
</ol>
<p><strong>Referensi Artikel Budidaya Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi dalam bentuk Video</strong></p>
<p>Untuk memudahkan pemahaman pembaca tentang “Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi” maka kami sajikan beberapa video yang membahas tentang Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi.</p>
<p>Video 1 Alat Transportasi Masa Depan</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/x7s_mRYX0ho" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video 2 Masalah Transportasi</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/e5B0-sztB9Y" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video 3 Konsep Transportasi Masa Depan</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/wiyAzhZlkh4" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p><strong>Ucapan Terima Kasih Atas Kujungan Anda </strong></p>
<p>Kami sangat berterimakasih kepada para pengunjung situs PustakaDunia.com terutama atas ketertarikan anda terhadap artikel <strong>“<a href="https://www.pustakadunia.com/gambaran-umum-usaha-jasa-transportasi.html">Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi</a>”</strong></p>
<p>Bila anda tertarik dapat juga membaca artikel kami yang lain yaitu :</p>
<ul>
<li><a href="https://www.pustakadunia.com/pengertian-jasa-transportasi.html">Pengertian Dan Klasifikasi Usaha Jasa Transportasi</a></li>
</ul>
<p>Mudah – mudahan artikel “<strong>Gambaran Umum Usaha Jasa Transportasi</strong>” memberikan manfaat kepada para pengunjung. Untuk berinteraksi dengan penulis-penulis <a href="https://www.pustakadunia.com/">PutakaDunia.com</a> dapat menghubungi melalui halaman Contact us.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Ikan Baung</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/ikan-baung.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/ikan-baung.html</id>

        <updated>2019-06-04T14:06:44+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/17/baung.jpg" alt="Ikan Baung" />
                    Ikan Baung – Sebelum memasuki usaha budidaya ikan baung penting bagi kita untuk mengenal lebih detail tentang ikan baung baik itu dari segi sistematika, sifat biologis ikan juga ciri – ciri morfologisnya. Memahami karakteristik ikan baung sangatlah penting mengingat bahwa ikan baung merupakan komoditas baru&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/17/baung.jpg" alt="Ikan Baung" />
                <p><strong>Ikan Baung</strong> – Sebelum memasuki usaha budidaya ikan baung penting bagi kita untuk mengenal lebih detail tentang ikan baung baik itu dari segi sistematika, sifat biologis ikan juga ciri – ciri morfologisnya. Memahami karakteristik ikan baung sangatlah penting mengingat bahwa ikan baung merupakan komoditas baru dalam usaha budidaya perikanan dan belum tersebar secara luas hingga bila kita tidak memahami karakteristik ikan secara detail kita akan mengalami kesulitan dalam mendapatkan informasi tentang ikan baung di lapangan.</p>
<p>Pemahaman karakteristik ikan menjadikan para calon pembudidaya ikan baung dapat mengatahui secara pasti sosok ikan baung. Sedangkan pemahaman karakteristik biologis akan memudahkan pembudidaya menangani ikan baung lebih lanjut.</p>
<h2 id="mcetoc_1dcgkhsl80">Sistematika Ikan Baung</h2>
<p>Ikan baung telah mengalami banyak pergantian nama secara ilmiah. Taksonomi ikan baung (sistem penamaan ikan baung) pertama kali yang disandang ikan baung adalah Macrones Nemurus (Weber &amp; de Beauforrt, 1916). Namun di tahun 1989 nama tersebut berubah menjadi Mystus Nemurus (Roberts, 1989; Kottelar et. Al., 1993). Namun ternyata nama ilmiah ikan baung berubah lagi menjadi Hemibagrus Numurus (Kottelat and Whitten, 1996; Rachmatika et. Al., 2005). Nama Hemibarus Numurus inilah yang telah di nyatakan sebagai nama ilmiah ikan baung secara baku sekarang, sedangkan nama – nama lain yang lebih dahulu muncul di katakan sebagai sinonim atas nama ilmiah ikan baung.</p>
<p>Bentuk fisik ikan baung secara sepintas sangat mirip dengan ikan lele. Memang secara umum ikan baung memiliki banyak kemiripan dengan ikan lele seperti memiliki sungut di bagian mulutnya serta bentuk tumbuh nya mirip ikan lele, itu sebabnya ikan ini juga di golongkan kedalam jenis catfish. Sedangkan perbedaannya adalah pada warna dan ukuran tubuhnya.</p>
<p>Kemiripannya dengan ikan lele maka para ahli perikanan menggolongkan ikan baung ini kedalam kelompok famili Bagridae dengan ordonya yaitu Siluriformes (kottelat et.al., 1993) hal ini karena bentuk tumbuh ikan baung ini bulat memanjang (mirip belut). Sebelumnya beberapa ahli memasukan ikan baung ke dalam ordo Ostariophysi.</p>
<p>Berikut kami uraikan secara urutan sistematika ikan baung berdasarkan Eschmeyer(1998) dan Kottelat (1996) secara lengkap;</p>
<ul>
<li>Filum : Chordata</li>
<li>Kelas : Fisces</li>
<li>Sub Kelas : Toleostei</li>
<li>Ordo : Siluriformes</li>
<li>Famili : Bagridae</li>
<li>Genus : Hemibagrus</li>
<li>Species : Hemibagrus Nemurus</li>
<li>Sinonim : Mystus Nemurus, Macrones Nemurus</li>
</ul>
<p>Sedangkan nama ikan baung dalam bahasa Inggris yaitu : Tropical Catfish dan juga Green Catfish. Nama yang di kenal di Indonesia : Baung. Sedangkan nama lokal di berbagai daerah : Baung di Sumatera, Sengol di Jawa Barat, Ikan sogo di Jawa Tengah, Ikan Tagih atau tageh di Jawa Timur.</p>
<p>Dari hasil penelitian para peneliti di lapangan ada 11 jenis ikan yang di temukan dan di golongkan ke dalam genus Mystus / Hemibagrus. Dari ke 11 ikan tersebut yang di anggap memiliki nilai ekonomis tinggi adalah ikan baung yang di berikan nama ilmiah Mystus / Hemibagrus Nemurus dengan sinonimnya Macrones Nemurus (C.V).</p>
<p>Terdapat jenis ikan baung lain namun tidak begitu terkenal karena tubuh ikan baung ini lebih kecil. Jenis ikan baung ini di berikan nama ilmiah Macrones Nigriceps (C.V). Ikan baung berbadan kecil atau di kenal Macrones Nigriceps (C.V) memiliki populasi yang jauh lebih sedikit di bandingkan dengan ikan baung Nemurus.</p>
<h3 id="mcetoc_1dcgkhsl81">Nama Ikan Baung</h3>
<p>Untuk masyarakat Sumatera ikan baung sudah di kenal secara luas, mungkin karena populasi ikan baung di Sumatera cukup banyak, hal ini berbeda dengan ikan baung di Pulau Jawa yang kurang populer. Komunitas masyarakat Melayu yang tinggal di Malaysia, Singapura dan juga Brunei mengenl ikan baung dengan sebutan baung atau bawon (serawak).</p>
<p>Nama Baung sendiri lebih dominan di sebut oleh masyarakat di Sumatera terutama di Sumatera Barat, Riau dan Sumatera Selatan. Di daerah lain seperi Jawa Barat dengan sebutan ikan sengol / ikan singgal / ikan singgah atau ada juga yang menyebutnya ikan tagih. Masyarakat di Jawa tengah menyebut ikan baung dengan ikan beong atau ikan sogo, sedangkan di Jawa Timur ikan baung di kenal dengan sebutan ikan tagih atau ikan tageh. Di wilayah Medan dan beberapa wilayah di Sumatera utara menyebut ikan baung dengan nama ikan teiken. Berbeda penamaan ikan baung di kalimantan yang memiliki 4 nama penyebutan terhadap ikan baung yaitu ikan niken di Kalimantan Barat, ikan patik di Kalimantan Selatan, ikan kendiya di Kalimantan Tengah dan ikan baung putih di Kalimantan Timur. Namun ada juga beberapa yang menyebutnya dengan ikan senggal ataupun ikan duri.</p>
<h3 id="mcetoc_1dcgkhsl82">Bentuk dan Ukuran Tubuh Ikan Baung</h3>
<p>Fisik Tubuh ikan Baung dapat mencapai ukuran yang cukup besar. Bahkan penangkapan alam terutama dari sungai – sungai pernah mencapai ukuran 80 cm ikan baung dewasa. Ikan baung dengan ukuran yang cukup besar ini di perkirakan ikan baung yang sudah cukup tua.</p>
<p>Berbeda bila ikan baung di pelihara di kolam – kolam pemeliharaan, dengan masa pemeliharaan ikan baung yang pendek atau kurang dari satu tahun fisik tubuh ikan baung jauh lebih kecil. Namun walaupun ikan baung di kelompokan kedalam jenis cat fish atau ikan lele, ikan baung memiliki tubuh yang lebih besar seperti ikan patin.</p>
<p>Bila di lihat sepintas memang ikan baung memiliki kemiripan dengan ikan patin. Kita bisa melihat bagian bawah tubuh ikan baung yang berwarna putih hingga terlihat seperti keperakan dan juga warna kecoklatan pada bagian punggung ikan. Bahkan di beberapa jenis ikan baung di temukan warna punggung yang kehitaman.</p>
<p>Perbedaan yang terlihat antara ikan baung dan patin adalah perut ikan baung jauh lebih ramping gilig memanjang di bandingkan dengan ikan patin. Bentuk perut ikan baung lebih mendekati bentuk perut ikan lele. Pada bagian badan ikan baung tidak di tumbuhi sisik namun licin dan berlendir.</p>
<p>Di sirip dada ikan baung terdapat tulang tajam dan bersengat. Tulang ini berfungsi seerti patil pada lele yaitu sebagai alat senjata pembelaan diri. Juga terdapat di sirip punggung dengan jari – jari keras dan juga berbisa. Sengatan ikan baung ini cukup memberikan rasa sakit. Pada tulang rahang atas juga di tumbuhi gigi.</p>
<p>Perbedaan yang sangat nyata dengan ikan patin dan lele yaitu sungut pada rahang atas yang sangat panjang bahkan mencapai sirip dubur. Ikan baung juga memiliki sirip lemah yang sering di sebut dengan adiposefin yang panjangnya hampir sama dengan panjang sirip duburnya. Untuk proporsi panjang tubuh ikan baung yaitu 5 kali tinggi ataupun 3 sampai dengan 3,5 kali panjang kepala.</p>
<h3 id="mcetoc_1dcgkhsl83">Ciri Fisik Ikan Baung Jantan dan Betina</h3>
<p>Untuk membedakan mana ikan baung  jantan dan ikan baung betina relatif tidak terlalu sulit. Perbedaan keduanya dapat di lihat dari ciri – ciri morfologis tertentu.</p>
<p>Pada ikan baung jantan memiliki papilla terletak di bagian belakang lubang genital ikan. Semetara di ikan baung betina papilla ini tidak di temukan. Induk ikan baung yang sudah matang gonad (yaitu ikan yang sudah siap di pijahkan) sangat mudah di kenali, yaitu tandanya papillanya berwarna merah di mulai dari ujung papilla hingga kearah pangkal.</p>
<p>Bila di temukan calon indukan jantan ikan baung dengan warna papilla yang belum berwarna merah maka dapat di pastikan calon indukan itu belom matang gonad walaupun sudah memiliki ukuran tubuh yang cukup. Sedangkan pada calon indukan ikan baung betina maka bagian perut ikan akan membesar karena banyak mengandung telur yang siap dibuahi. Permukaan kulit di bagian perut ikan baung betina terasa lembut bila di raba. Selain itu pada lubang genitalnya berwarna merah dan membesar.</p>
<p><strong>Harapan atas Penulis atas artikel Ikan Baung</strong></p>
<p>Artikel ikan baung merupakan artikel yang menarik untuk di jadikan referensi. Walaupun artikel ini bukan tulisan asli penulis, namun hanya berupa saduran dari materi Ikan Baung yang penulis cantumkan dalam referensi, tapi penulis berharap :</p>
<ol>
<li>Pembaca mengetahui tentang ciri – ciri fisik ikan baung.</li>
<li>Pengenalan ikan baung dengan pendekatan ilmiah dapat memberikan gambaran detail tentang ikan baung.</li>
<li>Ikan baung akan lebih memasyarakat agar ikan baung dapat di budidayakan secara komersial.</li>
</ol>
<p><strong>Metode Penulisan Artikel Ikan Baung</strong></p>
<p>Tulisan tentang Ikan Baung ini akan di buat dalam beberapa seri tulisan. Pengunjung dapat membaca tulisan-tulisan tersebut secara bertahap.</p>
<p>Bila pengunjung situs PutakaDunia.com ini merasa sudaht cukup mengetahui atas bahasan pada artikel budidaya Ikan Baung, pengunjung dapat langsung pada materi yang paling di butuhkan.</p>
<p><strong>Referensi Artikel  “<em>Ikan Baung</em>” dalam bentuk Tulisan</strong></p>
<p>Tentunya tulisan ini bukan tulisan murni dari penulis, kami mencoba menyajikan ulang bahasan tentang Ikan Baung yang berasal dari.</p>
<ol>
<li>Buku karangan Khairuman dan Khairul Amri dengan judul Ikan Baung (Peluang Usaha dan Teknik Budidaya Intensif)</li>
<li>Artikel dari <a href="https://id.wikipedia.org/w/index.php?title=Baung_duri&amp;action=edit&amp;redlink=1" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">wikipedia</a> tentang ikan baung</li>
<li>Artikel pertanian <a href="https://www.pertanianku.com/panduan-lengkap-budidaya-ikan-baung/" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">tentang</a> budidaya ikan baung.</li>
<li>Beberapa artikel terkait Ikan Baung dari beberapa <a href="http://www.agrowindo.com/peluang-usaha-budidaya-ikan-baung-dan-analisa-usahanya.htm" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">website</a>.</li>
</ol>
<p><strong>Referensi Artikel Budidaya Ikan Baung dalam bentuk Video</strong></p>
<p>Untuk memudahkan pemahaman pembaca tentang “Ikan Baung” maka kami sajikan beberapa video yang membahas tentang Ikan Baung.</p>
<p>Video 1 Pembenihan Ikan Baung</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/aRNXdnZ-YmQ" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video 2  Baung Biofloc</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/38X8JuEHv5M" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video 3 Cara Budidaya Ikan Baung</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/3Zu5w2GDWIE" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p><strong>Ucapan Terima Kasih Atas Kujungan Anda </strong></p>
<p>Kami sangat berterimakasih kepada para pengunjung situs PustakaDunia.com terutama atas ketertarikan anda terhadap artikel <strong>“<a href="https://www.pustakadunia.com/ikan-baung.html">Ikan Baung</a>”</strong></p>
<p>Bila anda tertarik dapat juga membaca artikel kami yang lain yaitu :</p>
<ul>
<li><a href="https://www.pustakadunia.com/mengenal-ikan-baung.html">Mengenal ikan baung</a></li>
<li><a href="https://www.pustakadunia.com/budidaya-ikan-baung.html">Budidaya Ikan Baung</a></li>
<li>Ikan baung</li>
</ul>
<p>Mudah – mudahan artikel “<strong>Ikan Baung</strong>” memberikan manfaat kepada para pengunjung. Untuk berinteraksi dengan penulis-penulis <a href="https://www.pustakadunia.com/">PutakaDunia.com</a> dapat menghubungi melalui halaman <a href="https://www.pustakadunia.com/contact-us.html">Contact us</a>.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Budidaya Bambu</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/budidaya-bambu.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/budidaya-bambu.html</id>

        <updated>2019-06-17T11:32:25+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/16/budidaya-bambu.jpg" alt="Budidaya Bambu" />
                    Budidaya Bambu - Bambu merupakan salah satu kekayaan alam yang memiliki banyak nilai. Di berbagai tempat bambu mengambil bagian yang cukup besar dalam sebuah kebudayaan di suatu daerah. Kesenian misalnya kerajian angklung dan berbagai alat musik dari bambu telah lama hadir di bumi Indonesia. Begitupun&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/16/budidaya-bambu.jpg" alt="Budidaya Bambu" />
                <p>Budidaya Bambu - Bambu merupakan salah satu kekayaan alam yang memiliki banyak nilai. Di berbagai tempat bambu mengambil bagian yang cukup besar dalam sebuah kebudayaan di suatu daerah.</p>
<p>Kesenian misalnya kerajian angklung dan berbagai alat musik dari bambu telah lama hadir di bumi Indonesia. Begitupun kekayaan seni arsitektur Indonesia yang banyak menggunakan bambu sebagai salah bahan dalam membuat seni arsitektur atau pun di gunakan sebagai alat-alat perlengkapan rumah tangga seperti kursi, meja dan lain lain.</p>
<p>Bambu merupakan hadiah alam yang indah dan berharga bagi manusia khususnya bangsa Indonesia. Karena bambu umumnya tumbuh dan berkembang di daerah - daerah tropis di berbagai belahan dunia.  Bambu merupakan spesies yang sangat ideal di gunakan untuk penghijauan, usaha konservasi tanah dan kehutanan sosial. <br><br>Bambu dalam hal tanaman dan aplikasinya tidak terpisahkan dari budaya Indonesia. Bambu juga banyak mempengaruhi budaya - budaya di seluruh Asia Tenggara.</p>
<p>Fungsi dan manfaat bambu sudah melekat kuat di benak masyarakat. Bambu menjadi suatu ladang penghasilan bagi masyarakat yang cukup menjanjikan. Selain di jual dalam bambu batangan, bambu juga di jual dalam bentuk olahan kerajian atau karya seni lainnya.</p>
<h3 id="mcetoc_1dbuirbp20">Bambu dan Masyarakat</h3>
<p>Salah satu peran bambu yang cukup besar adalah bambu merupakan sumber daya biomassa terbarukan yang cukup penting. Sejak zaman dahulu penggunaan bambu sebagai biomasa dikarenakan berbagai sifat karakteristik dan ketersediaan bambu yang mudah digunakan untuk berbagai kegiatan sehari-hari.</p>
<p>Pertumbuhan konsumsi bambu yang cukup besar dapat menyebabkan , bambu mungkin dapat menjadi komoditas langka di masa depan,  tentu hal ini dapat mempengaruhi kehidupan masyarakat yang bergantung dari komoditas bambu.</p>
<p>Bambu tergolong  famili rumput Poacea (Gramineae). Berkisar 125 spesies bambu asli dan eksotis yang masuk dalam 23 genera. Bambu banyak ditemukan di hampir semua negara tropis dan beberapa daerah beriklim sedang, dan juga dataran aluvial ke pegunungan tinggi. </p>
<h3 id="mcetoc_1dbuj8u3k2">Habitat dan Penyebaran Bambu</h3>
<p>Indonesia memiliki Populasi Bambu yang cukup luas. Hampir di setiap daerah Indonesia di tumbuhi oleh bambu. Populasi bambu di sana diatur oleh kondisi curah hujan, suhu, ketinggian dan tanah.</p>
<p>Umumnya bambu membutuhkan suhu mulai dari 8 ° C hingga 36 ° C, dengan curah hujan tahunan minimum 1000 mm dan memiliki kelembaban atmosfer yang tinggi guna pertumbuhan yang baik.</p>
<p>Bambu membentuk konstituen penting dari banyak hutan dan tumbuh hijau sepanjang tahun dan tersebar dari daerah tropis ke daerah beriklim sedang. Bambu membentang mulai dari dataran aluvial datar ke pegunungan tinggi, naik ke ketinggian hingga 3050 m di atas permukaan laut.<br><br>Bambu jarang tumbuh homogen dalam sebuah wilayah, Bambu umumnya tumbuh di tepian - tepian atau bagian - bagian daerah yang lebih lembab dan basah. Bambu menjadi pelengkap tanaman hutan yang tumbuh alami.</p>
<p class="align-left">Lokasi penyebaran jenis bambu penting komersial disajikan pada tabel.</p>
<p class="align-center">Penyebaran dan traktor situs dari beberapa bambu</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="58">
<p>No</p>
</td>
<td width="152">
<p>Species</p>
</td>
<td width="95">
<p> Nature of soil</p>
</td>
<td width="100">
<p>Topography status</p>
</td>
<td width="79">
<p>Moisture</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="58">
<p>1</p>
</td>
<td width="152">
<p>Drepanostachyum falcata</p>
</td>
<td width="95">
<p>Tanah lempung berpasir yang kaya sampai tanah lempung sering dicampur dengan batu</p>
</td>
<td width="100">
<p>Lereng bukit dan teras tinggi</p>
</td>
<td width="79">
<p>Lembab</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="58">
<p>2</p>
</td>
<td width="152">
<p>Arundinaria racemosa</p>
</td>
<td width="95">
<p>Tanah lempung berpasir yang kaya sampai tanah lempung sering dicampur dengan batu</p>
</td>
<td width="100">
<p>Lereng bukit dan teras tinggi</p>
</td>
<td width="79">
<p>Lembab</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="58">
<p>3</p>
</td>
<td width="152">
<p>Indocalamus wightianus</p>
</td>
<td width="95">
<p>Tanah liat subur</p>
</td>
<td width="100">
<p>Perbukitan</p>
</td>
<td width="79">
<p>Lembab</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="58">
<p>4</p>
</td>
<td width="152">
<p>Bambusa bamboos</p>
</td>
<td width="95">
<p>Tanah aluvial datar &amp; kaya lembab; lebih suka tanah liat halus dan mentolerir sedikit air masuk; hindari tanah berbutir kasar dan punggungan terbuka, traktat dan dataran Indo-gangetic</p>
</td>
<td width="100">
<p>Berkembang terbaik di sepanjang tepi sungai, di lembah dan jurang</p>
</td>
<td width="79">
<p>Daerah Lembab</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="58">5</td>
<td width="152">
<p>Bambusa tulda</p>
</td>
<td width="95">
<p>Tanah alluvial</p>
</td>
<td width="100">
<p>Tanah datar di sepanjang aliran air</p>
</td>
<td width="79">
<p>Daerah lembab</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="58">
<p>6</p>
</td>
<td width="152">
<p>Schizostachym pergracile</p>
</td>
<td width="95">
<p>Tanah liat segar berdrainase baik</p>
</td>
<td width="100">
<p>Daerah perbukitan di dataran rendah</p>
</td>
<td width="79">
<p>Antara kering dan lembab</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="58">
<p>7</p>
</td>
<td width="152">
<p>Dendrocalamus brandisii</p>
</td>
<td width="95">
<p>Tanah liat hitam &amp; tanah liat dengan nodul laterit dan tanah bagus lainnya</p>
</td>
<td width="100">
<p>Sepanjang tepian sungai</p>
</td>
<td width="79">
<p>Daerah lembab</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="58">8</td>
<td width="152">
<p>Dendrocalamus hamiltonii</p>
</td>
<td width="95">
<p>Tanah liat yang kaya unsur hara</p>
</td>
<td width="100">
<p>Lembah &amp; sepanjang sungai</p>
</td>
<td width="79">
<p>Tempat Lembab</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="58">9</td>
<td width="152">
<p>Dendrocalamus longispathus</p>
</td>
<td width="95">
<p>Tanah liat subur</p>
</td>
<td width="100">
<p>Sebagian besar di sepanjang aliran sungai</p>
</td>
<td width="79">
<p>lembab</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="58">10</td>
<td width="152">
<p>Dendrocalamus strictus</p>
</td>
<td width="95">
<p>Tanah kering, berbutir kasar, berdrainase baik, dan tanah berbatu di lereng bukit; Menghindari tanah yang memiliki drainase buruk dan tanah yang berat</p>
</td>
<td width="100">
<p>Bukit lereng dataran aluvial dan jurang</p>
</td>
<td width="79">
<p>Kering</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="58">11</td>
<td width="152">
<p>Melocanna baccifera</p>
</td>
<td width="95">
<p>Tanah liat subur</p>
</td>
<td width="100">
<p>Lereng bukit dan pembukaan yang ditinggalkan oleh perladangan berpindah</p>
</td>
<td width="79">
<p>Daerah lembab</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="58">12</td>
<td width="152">
<p>Ochlandra travancorica</p>
</td>
<td width="95">
<p>Tanah liat yang sangat subur</p>
</td>
<td width="100">
<p>Tepian aliran  atau lereng lebih rendah</p>
</td>
<td width="79">
<p>Daerah lembab; lebih suka air yang mengalir</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="58">13</td>
<td width="152">
<p>Psudoxytenanthera ritcheyi</p>
</td>
<td width="95">
<p>Tanah berbatu yang dangkal</p>
</td>
<td width="100">
<p>Puncak bukit dan punggung bukit</p>
</td>
<td width="79">
<p>Daerah kering</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="58">
<p>14</p>
</td>
<td width="152">
<p>Gigantochloa rostrata</p>
</td>
<td width="95">
<p>Tanah liat subur</p>
</td>
<td width="100">
<p>Sepanjang aliran sungai dan daerah lebih rendah</p>
</td>
<td width="79">
<p>lembab</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Bambu dari genus Bambusa dan Dendrocalamus ditemukan di beberapa daerah beriklim tropis, dan dan jenis bambu Arundinaria biasanya tumbuh di wilayah beriklim sedang, dan jenis bambu ini paling umum di temukan di dataran tinggi di Himalaya barat dan Himalaya timur.</p>
<p>Dendrocalamus strictus dominan tumbuh di hutan cenderung kering, sedangkan Bambusa tumbuh di daerah subur terbaik di hutan lembab. </p>
<p>Bambu biasanya banyak ditemukan di daerah - daerah lembah yang lembab, dan juga di sepanjang sungai dan lereng bukit yang lebih rendah, kadang-kadang juga tumbuh di lereng yang lebih tinggi dan puncak bukit. Mereka biasanya hidup dan bercampur dengan spesies tanaman lainnya, kecuali jika mereka membentuk koloni sekunder.</p>
<p>Meskipun banyak spesies membentuk koloni, spesies Arundinaria, Ochlandra, Melacanna Bambusa bambos biasanya membentuk koloni yang lebih luas.</p>
<h3 id="mcetoc_1dbuqlnu01">Deskripsi Spesies Bambu</h3>
<p id="mcetoc_1dd7ico7r0">Bagian berbeda dari spesies tanaman ini dijelaskan di sini.</p>
<h4 id="mcetoc_1dd7icroa1">Rimpang Bambu</h4>
<p>Rimpang bambu merupakan bagian basal batang, yaitu berupa ruas sangat pendek yang tumbuh secara horizontal dan dengan tinggi hingga permukaan tanah dan atau sedikit di bawah permukaan tanah dan ini lah yang dikenal sebagai rimpang. Menurut pola pertumbuhannya terdapat dua jenis rimpang.</p>
<ul>
<li>sympodial juga disebut pachymorph</li>
<li>monopodial, juga disebut deptomorph.</li>
</ul>
<h5 id="mcetoc_1dd7ihdkd2">Rimpang simptomial</h5>
<p>Bentuk rimpang padat, biasanya terlihat pendek dan tebal, dan tunas lateral mereka hanya menghasilkan rimpang baru, yang masing-masing akhirnya menghasilkan batang soliter. Pengaturan simpodial memastikan bahwa setiap batang baru akan memiliki akar baru sendiri untuk memasok kebutuhannya. bagian proksimal konstriksi rimpang yang berkembang pertama dikenal sebagai leher.</p>
<p>Sistem rimpang leher pendek mengembangkan rumpun padat. Secara relatif, sistem rimpang berleher yang lebih panjang mengembangkan rumpun longgar di mana batang tidak dikemas dengan rapat. Semakin lama leher rimpang, semakin tinggi kapasitas untuk penyebaran vegetatif. Misalnya Melocanlla baccifera yang berhasil menyerang daerah besar di habitat terbuka sering membentuk tegakan murni atau leher rimpang sepanjang satu meter. Bambusa, Dendrocalamus, Dinochloa, Gigantochloa<br>dll semua memiliki rimpang simpodial.</p>
<h5 id="mcetoc_1dd7ij10a3">Rimpang monopodial</h5>
<p id="mcetoc_1dd7ik0jr4">Rimpang monopodial pertumbuhan horizontal terus menerus sampai terkendala. Sebagian besar kuncup lateral pada rimpang secara langsung menimbulkan batang dan sangat sedikit menghasilkan rimpang baru. Rimpang ini panjang, ramping, berongga dan sebagian besar ditemukan dalam genus beriklim seperti Arundinaria, Phyllostachys Indocalamus dan Chimonobambusa.</p>
<h4 id="mcetoc_1dd7ikd156">Culm</h4>
<p>Tunas pada simpul rimpang membesar selama berbulan-bulan di tanah dan tunas lembut (kecambah) muncul ketika kerucut runcing sepenuhnya ditutupi dengan selubung imbricate dari setiap simpul; Periode antara awal dan akhir tumbuh dari 50-60 hari. Hujan di bulan Mei-Juli sangat memengaruhi pertumbuhan. Tunas ini memanjang dengan cepat dan dalam waktu sekitar 3-4 bulan batang muda tumbuh setinggi sebelum bercabang.</p>
<p>Pada tahap ini selubung batang menutupi bagian bawah setiap ruas, dan bagian atas ruas yang terbuka kadang-kadang ditutupi dengan bubuk lilin dan rambut. Ini menghilang dan batang menjadi tua.</p>
<p>Dalam bambu raksasa Dendrocalamus gigantenus, batangnya dapat mencapai ketinggian 35 meter dan diameter 30 cm di mana seperti pada bambu terkecil Arundinaria pygmaea batangnya tidak melebihi tinggi setengah meter dan diameter 1 cm.<br><br>Sebagian besar bambu memiliki batang berongga, sangat sedikit yang memiliki batang padat misalnya. spesies Dinochloa. Dalam kasus bambu, memiliki batang berlubang, dindingnya mungkin tipis atau tebal. Batang mungkin tegak atau melengkung ke arah luar di sebagian besar bambu, semiscandent atau skanden dalam beberapa contoh. Dinochloa.</p>
<h4 id="mcetoc_1dd7il1i07">Sarung batang</h4>
<p>Ini adalah daun yang dimodifikasi diatur dalam dua peringkat terutama untuk melindungi batang yang tumbuh. Selubung melekat pada simpul, menjepit batang dan ketika sudah tua jatuh meninggalkan bekas luka. Lebar selubung lebih besar dari: keliling simpul, sehingga kedua sisi selubung saling tumpang tindih. Bagian belakang selubung sebagian atau seluruhnya ditutupi dengan rambut yang iritasi dan mudah terlepas ketika selubung sudah tua. Sisi bagian dalam sarungnya halus dan bersinar. Selubung disusun secara bergantian dalam dua peringkat yang berlawanan.</p>
<h4 id="mcetoc_1dd7ilagq8">Karakteristik Kebiasaan dan Pertumbuhan</h4>
<p>Tanaman bambu lengkap terdiri dari tiga struktur morfologis bagian udara berdaun (batang), dan dua bagian bawah tanah (rimpang dan akar). Untuk pertumbuhan yang sukses, semua struktur ini harus berkembang. Kegagalan dalam pengembangan fase-fase ini mengarah pada kegagalan total.<br><br>Rimpang bambu bukanlah akar yang benar, tetapi merupakan bagian bawah tanah dari batang dan sangat mirip dengan batang dalam struktur. Akar-akar sejati berkembang dari simpul-simpul batang sebesar-besarnya dari simpul-simpul rimpang bawah tanah yang berjarak sangat dekat dan kadang-kadang dari simpul-simpul batang tanah di atas.<br><br>Kuncup-kuncup rimpang pada awalnya berbentuk datar, biasanya berdiameter kurang dari 2,5 cm, dan ditutupi sisik-sisik. Timbangan ini pada awalnya tidak terlalu jelas, tetapi berkembang dengan cepat seiring kuncupnya berkembang. Sisik-sisik ini adalah selubung batang masa depan yang belum berkembang. Dengan hati-hati membedah timbangan satu per satu, terlihat bahwa kuncup itu mengandung bambu lengkap dalam embrio. Fungsi rimpang adalah untuk memberikan dukungan kepada tunas udara yang tumbuh (batang) dan bertindak sebagai saluran makan.<br><br>Organ makan rimpang adalah rootlets ramping yang mampu pergi dari beberapa sentimeter ke satu meter, atau lebih jauh di bawah tanah.<br><br>Tunas adalah bambu mini lengkap dengan rimpang dan batang. Demikian pula batang di atas tanah adalah tunas udara yang lengkap terlepas dari ukurannya. Tidak ada tunas terminal dalam batang dan akibatnya tidak ada pertumbuhan terminal. Tingginya pertumbuhan batang disebabkan oleh perpanjangan ruas yang berturut-turut. Internode terendah di tanah tumbuh pertama, dan yang paling atas, yang terakhir dari semua. Perpanjangan ruas biasanya selesai dalam satu hingga empat hari dari saat ruas pertama kali terlihat di atas selubung.<br><br>Pada tahap awal, pertumbuhan tinggi batang lambat, sekitar 10 cm hingga 15 cm per hari. Setelah batang mencapai ketinggian 3 meter atau 50, mereka mulai menembak dengan sangat cepat, seringkali 30 cm dalam 24 jam. Pada bambu bahkan batang besar 35 m, tingginya setinggi penuh dalam 2-4 bulan dan kemudian jaringan batang mengeras, ruasnya menjadi berlubang dan cabang-cabang dengan daun terbentuk di bagian atas.<br><br>Setiap ruas memiliki zona tumbuh dan memanjang bahkan jika puncak kecambah terputus atau selubung batang dikupas sedikit. Dilaporkan bahwa di Dendrocalamus strictus kecambah tumbuh sangat cepat di malam hari.</p>
<h4 id="mcetoc_1dd7ilp879">Karakteristik pertumbuhan</h4>
<p>Ukuran batang (batang) dan tinggi sangat besar sesuai dengan spesies yaitu 0,5 m sampai 35 m tinggi dan kurang dari 1 cm hingga 30 cm diameter. Ukurannya juga tergantung pada faktor lokasi dan iklim. Jika kondisi yang menguntungkan disediakan, benih biasanya membutuhkan sekitar 6-8 tahun untuk mencapai ukuran penuh; penanaman offset (bagian dari batang dengan rimpang) membutuhkan waktu sekitar 4-5 tahun.<br><br>Dari rumpun yang mapan, tunas baru (kecambah) muncul selama Juni-Agustus. dan dalam waktu 3-4 bulan dengan cepat tumbuh hingga penuh. Antara 3-4 tahun mereka dewasa dan siap panen. Bambu tumbuh sangat cepat dan selama puncaknya beberapa spesies mencapai pertumbuhan 1 meter dalam 24 jam.</p>
<h4 id="mcetoc_1dd7im89da">Karakter Silvikultur</h4>
<p>Spesies bambu secara umum adalah peminta cahaya. Namun, dalam banyak kasus, itu terjadi sebagai tumbuhan bawah, tetapi dalam keadaan seperti itu, pertumbuhan mereka jauh lebih buruk. Bambu bisa tahan api dan merumput hingga batas tertentu. Terjadinya bambu dalam pola mosaik di antara hutan pohon di hutan yang selalu hijau dan gugur menunjukkan bahwa mereka telah mengikuti perladangan berpindah, bertahan setelah pembungaan berkelompok. Stek berulang dan pemangkasan, mengurangi kekuatannya. Tanah salin dan alkali dihindari oleh semua bambu.<br><br>Secara silviculutrally, bambu menarik karena sekali didirikan mereka mudah dipelihara. Rumpun memperbarui diri setelah dipotong dan bahkan jika berbunga menghasilkan biji dan mati benih memastikan regenerasi yang memadai.</p>
<h4 id="mcetoc_1dd7imm8hb">Berbunga dan Seeding</h4>
<p>Atas dasar perilaku berbunga bambu telah diklasifikasikan menjadi tiga kelompok.<br><br>-mereka yang berbunga setiap tahun atau hampir seperti itu.<br>-mereka yang berbunga berkelompok dan berkala<br>-mereka yang berbunga sporadis dan tidak teratur.<br><br>Periode antara dua berbunga berkelompok di daerah yang sama diyakini konstan untuk suatu spesies sehingga membentuk siklus hidupnya. Periode ini disebut siklus fisiologis.<br><br>Berbunga dalam bambu sebanding dengan jam alarm terlepas dari tempat Bamboosa arundissacea berbunga hampir di seluruh India pada 1970-71. Faktor-faktor yang menentukan berbunga berkelompok tidak dipahami dengan jelas. Namun musim hujan yang singkat diikuti oleh musim kemarau yang parah dicatat untuk merangsang pembungaan. kondisi berbunga yang menyenangkan dimulai dengan penghentian semua aktivitas vegetatif.<br><br>Ochlandra rhieedei, lndocalamus wightianus, Bamboosa atra dan beberapa lainnya, yang berbunga setiap tahun selama bertahun-tahun, termasuk dalam kategori pertama. Pada kategori kedua umumnya pembungaan berkelompok terjadi antara 7 hingga 120 tahun dengan siklus fisiologis yang pasti untuk spesies yang berbeda dan asal benih yang berbeda. Setelah berbunga berkelompok seluruh tanaman mati. Mayoritas bambu India termasuk dalam kategori ini. Pada kategori ketiga, beberapa batang, dari bunga rumpun dan mati pada usia yang berbeda tetapi keseluruhan rumpun tidak mati. Contoh khas dari spesies berbunga berkelompok yang juga menunjukkan pembungaan sporadis adalah Dendrocalamus strictus dan bambu Bambusa.<br><br>Terlihat bahwa siklus fisiologis suatu spesies bervariasi, tergantung pada asal benih, tetapi untuk asal benih yang sama, panjang siklus tetap konstan terlepas dari lokasi penanaman.<br><br>Dari studi literatur yang diterbitkan siklus fisiologis berbagai spesies bambu diberikan</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="79">
<p>Sl.No</p>
</td>
<td width="264">
<p>Species</p>
</td>
<td width="144">
<p>Seeding cycle</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p>1</p>
</td>
<td width="264">
<p>Indocalamus wightianus</p>
</td>
<td width="144">
<p>Annual</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p>2</p>
</td>
<td width="264">
<p>Bambusa atra</p>
</td>
<td width="144">
<p>“ “</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p>3</p>
</td>
<td width="264">
<p>Thamnocalamus spathiflorus</p>
</td>
<td width="144">
<p>16-17 yrs</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p>4</p>
</td>
<td width="264">
<p>Drepanostachum falcatum</p>
</td>
<td width="144">
<p>28-30 yrs</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p>5</p>
</td>
<td width="264">
<p>Arundinaria racemosa</p>
</td>
<td width="144">
<p>30 yrs</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p>6</p>
</td>
<td width="264">
<p>Himalayacalamus falconeri</p>
</td>
<td width="144">
<p>30 yrs</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p>7</p>
</td>
<td width="264">
<p>Dendrocalamus strictus</p>
</td>
<td width="144">
<p>30-45 yrs</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p>8</p>
</td>
<td width="264">
<p>Dendrocalamus hamiltonii</p>
</td>
<td width="144">
<p>30 yrs</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p>9</p>
</td>
<td width="264">
<p>Bambusa tulda</p>
</td>
<td width="144">
<p>35-60 yrs</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p>10</p>
</td>
<td width="264">
<p>Bambusa bamboos</p>
</td>
<td width="144">
<p>32-45 yrs</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p>11</p>
</td>
<td width="264">
<p>Melocanna baccifera</p>
</td>
<td width="144">
<p>45 yrs</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p>12</p>
</td>
<td width="264">
<p>Ochlandra travancorica</p>
</td>
<td width="144">
<p>7 yrs</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p>13</p>
</td>
<td width="264">
<p>Bambusa striata</p>
</td>
<td width="144">
<p>Flowering not reported since 1810</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h3 id="mcetoc_1dd7ina1sc">Regenerasi Bambu Secara Alami</h3>
<p>Ada dua cara regenerasi alami terjadi: biji dan bagian vegetatif.<br><br>A. Melalui biji<br>Bunga-bunga umumnya diproduksi dari November-Maret dan biji matang selama April-Mei, Benih jatuh di lantai hutan, mulai berkecambah segera setelah hujan. Jika benih telah jatuh di tempat tidur Nallah di area lembab lainnya, mereka berkecambah bahkan sebelum hujan. Biasanya perkecambahan selesai pada akhir Juni. Jika api terjadi pertama kali setelah benih jatuh, benih tersebut kemungkinan besar akan terbakar total. Di daerah yang terlindungi dengan baik, perkecambahan sangat banyak dan seluruh tanah dialiri bibit setelah hujan.<br><br>Bibit muncul dalam jutaan dan persaingan sengit segera ditetapkan di antara mereka untuk bertahan hidup. Proses penipisan alam secara bertahap memisahkan bibit yang mengarah ke pembentukan akhir pada jarak yang saling menghormati.<br><br>B. Melalui bagian vegetatif<br>Secara vegetatif rimpang pro melek dan menghasilkan banyak batang baru setiap tahun, sebagian besar selama musim hujan. Batang jatuh di tanah lembab karena kerusakan alami oleh angin, gajah, dll dan juga kadang-kadang menghasilkan tanaman baru dengan rooting di node.<br><br>VIII. Regenerasi Buatan<br><br>Regenerasi buatan juga dilakukan melalui biji dan bagian vegetatif.<br><br>A. Melalui biji<br>Biji bambu berkecambah umumnya dalam waktu 5-10 hari dan persentase perkecambahan lebih tinggi ketika benih ditabur langsung di kantong plastik daripada di tempat tidur pembibitan. Kelangsungan hidup benih bervariasi dari satu spesies ke spesies tetapi pada umumnya dari satu hingga dua bulan. Secara umum, benih adalah sumber terbaik bahan tanam untuk perkebunan skala besar. Bibit lebih berguna daripada jenis propagul lainnya.<br><br>B. Perbanyakan vegetatif<br>Cara perbanyakan ini menggunakan bagian vegetatif bambu yaitu rhizcm, batang, batang-batang dan juga bibit sebagai perbanyakan. Ada banyak metode yang diikuti untuk perbanyakan vegetatif. Penggunaan hormon rooting sekarang memungkinkan untuk memperbanyak banyak spesies, dengan stek batang, dan stek cabang dengan mudah, yang sebaliknya biasanya sulit diperbanyak dengan cara ini.</p>
<ol>
<li>Offset dan divisi rumpun<br>Pertumbuhan kuncup pada rimpang biasanya diaktifkan pada musim panas di rimpang simpodial (pachymorph), dan oleh pegas di rimpang monopodial (leptomorph). Musim yang cocok untuk menanam perbanyakan vegetatif terutama Offset dan pembagian rumpun adalah awal dari musim pertumbuhan aktif tunas rimpang. Pada spesies dengan rimpang simpodial, metode yang paling umum diadopsi adalah penanaman offset. Metode ini tidak cocok untuk program perkebunan skala besar karena ketersediaan rimpang untuk spesies apa pun secara umum terbatas dan bahkan jika tersedia biaya ekstraksi rimpang dan transportasi cukup tinggi.<br><br>Umumnya offset dari batang berumur 1-2 tahun memberikan hasil yang lebih baik, karena rimpang tersebut kuat dan memiliki lapisan batang aktif, panjang batang yang diinginkan adalah 1-1,5 m. Periode yang menguntungkan untuk penanaman offset adalah satu hingga dua bulan sebelum musim hujan, ketika tunas batang rimpang paling aktif secara umum spesies bambu dengan batang berdinding tipis memberikan hasil yang buruk sedangkan spesies berdinding tebal memberikan hasil yang lebih baik. Offset hanya memiliki satu rimpang dan jumlah tunas batang yang terbatas. Penanaman offset menguntungkan untuk kebun skala kecil. Penanaman sebagian rumpun umumnya memberikan hasil yang lebih baik dan mereka memiliki lebih dari satu rimpang dan banyak tunas. Kedua, kelompok sympodial dan monopodial merespon positif terhadap propagasi melalui pembagian rumpun.<br><br>Di India, untuk menanam bambu di rumah dan kebun desa, dua mode di atas sebagian besar diadopsi. Dalam kasus bambu besar sebagian besar penyeimbang digunakan dan dalam kasus pembagian rumpun bambu yang lebih kecil lebih disukai.<br><br>2. Stek rimpang<br>Spesies dengan rimpang monopodial yang sebagian besar terbatas pada daerah beriklim sedang, biasanya diperbanyak dengan stek rimpang.<br><br>3. Stek batang<br>Umumnya satu atau dua batang yang mengangguk berumur 1-3 tahun ditanam secara miring atau horizontal. April adalah bulan terbaik untuk penanaman. Penanaman horisontal memberikan hasil yang lebih baik. Banyak spesies dapat diperbanyak dengan mudah dengan cara ini di tempat-tempat di mana kelembabannya tinggi. Beberapa spesies yang tidak mudah diperbanyak dengan cara ini dapat diperlakukan dengan hormon rooting dan bahan kimia lainnya seperti asam asetat Indole 1M, asam butolat Indole (IBA), asam asetat Naphthalene (NAA), dan coumarin -Boric acid (CBA), untuk rooting yang sukses. Stek dari bagian basal dari batang memberikan hasil yang lebih baik.<br><br>Karena beberapa spesies seperti B. vulgaris, B. multiplex, dll berakar dengan mudah tanpa perlakuan apa pun, modus perbanyakan ini biasanya diadopsi untuk beberapa spesies terutama di negara bagian Timur Laut dan India Selatan (Karnataka). Mode perbanyakan ini menjadi semakin populer untuk memelihara tanaman dalam skala besar. Sebagian besar spesies dapat berakar menggunakan hormon rooting / zat.<br><br>4. Layering<br>Seluruh batang dengan atau tanpa rimpang dikubur memanjang pada awal musim. Dari node, tumbuh tanaman muda. Metode ini kadang-kadang diadopsi di wilayah Timur Laut untuk menanam kebun desa.<br><br>5. Pembibitan - multiplikasi<br>Bibit bambu, pada usia 30-40 hari, menghasilkan batang baru (anakan) dan mulai mengembangkan rimpang; setelah 9 bulan mencapai tingkat miniatur batang 4-5 ketika setiap bibit dapat dipisahkan menjadi banyak unit dengan rimpang independen, akar dan pucuk. Untuk menghindari meminimalkan korban, bibit setelah pemisahan harus disimpan di tempat teduh, disiram dua kali sehari selama 3 hari, dan kemudian dibawa ke tempat pembibitan di bawah matahari. Dengan cara ini setiap bibit dapat dikalikan, banyak lipatan dan prosesnya dapat diulangi selama bertahun-tahun, setiap enam bulan sekali dan perbanyakan bertambah banyak. Cara perbanyakan ini dapat diadopsi ketika ketersediaan benih terbatas dan tidak memadai untuk menyediakan jumlah tanaman yang diinginkan. Secara umum, dalam banyak spesies, selama periode pembungaan berkelompok cukup benih akan tersedia untuk penanaman skala besar.</li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1ddhr8uov0">Pembibitan dan Perkebunan Bambu</h4>
<p id="mcetoc_1ddhr91cj1">Detail pemeliharaan dan penanaman anak-anak diberikan di sini.<br><br>A. Pembibitan<br>Benih bambu biasanya menyerupai butiran padi, dengan klip horisontal kecil di tengah. Teknik-teknik pemeliharaan bibit bambu dan perkebunan bervariasi sesuai dengan spesies dan lokasi. Namun, secara umum, benih ditaburkan di tempat perkecambahan pada bulan September-Oktober. ketika bibit berumur sekitar tiga bulan, mereka ditusuk ke dalam kantong plastik berukuran 150 ukuran, dan ukuran 20 cm x 10 cm, diisi dengan tanah bubuk dan pupuk kandang. Kantong-kantong tersebut disiram secara teratur dan bibit siap ditanam selama tahun depan.<br><br>B. Perkebunan<br>Kriteria untuk penanaman bambu diberikan di sini.<br><br>1. Pemilihan situs<br>Satu-satunya cara untuk memastikan kesesuaian bambu dengan lokasi tertentu adalah dengan uji coba aktual. Dengan pengalaman yang tersedia, seseorang dapat menggeneralisasi bahwa bambu diharapkan menunjukkan pertumbuhan yang kuat di bawah kondisi kesuburan tanah yang tinggi, drainase yang baik, dan curah hujan yang berlimpah didistribusikan dengan baik sepanjang tahun. Secara umum, bambu simpodial atau rumpun lebih menyukai suhu tinggi hampir sepanjang tahun, monopodial lebih menyukai pendingin<br>iklim.<br><br>Kadang-kadang kualitas kayu (kekerasan dan kekuatan) lebih disukai daripada ukuran besar batang ini relatif lebih baik dicapai di tanah yang miskin dan situs kering.<br><br>2. Persiapan lahan<br>Situs ini dibersihkan dari semak-semak sebelum mulainya musim hujan. Bambu ditanam dalam lubang (60 x 30 x 30 cm) dan parit kontur 2 mx 50 cm x 50 cm dengan sempoyongan dengan jarak 3 m x 3 m, tergantung pada tingkat kemiringannya. Saat menanam di lahan miring, disarankan untuk menggali lubang dengan cara yang terhuyung-huyung. Daun bambu membutuhkan perlindungan dari hewan pada tahap awal.<br><br>3. Pemilihan spesies<br>Keragaman yang diwujudkan oleh bambu sehubungan dengan karakteristik fisik dan silvikultur sangat penting bagi pengguna. Satu atau beberapa jenis mungkin terbukti terbaik untuk satu tujuan di bawah satu set kondisi, dan yang lain mungkin membuktikan terbaik untuk tujuan lain dan serangkaian kondisi lainnya.<br><br>Dalam memilih bambu untuk penanaman, pertimbangan utama harus diberikan pada tujuan produk yang akan ditanam. Penting untuk menyadari bahwa bambu yang berbeda sangat bervariasi dalam ketebalan dan sifat fisik kayu mereka, dalam ukuran, bentuk, panjang ruas, bercabang dan karakteristik lain dari batang mereka, panjang dan ketebalan serat individu (untuk pulp kertas), estetika aspek tanaman, kapasitas pengikatan tanah rimpang dan sistem akar, kelezatan pucuk muda untuk makanan dll. Selain itu, karena antara dua spesies yang kurang lebih sama-sama cocok untuk tujuan tertentu, satu dapat tumbuh lebih baik daripada yang lain di bawah diberikan seperangkat kondisi ekologis.<br><br>Di negara kita, pilihan spesies untuk budidaya dengan mengacu pada berbagai parameter masih terbatas pada tingkat lokal yaitu, penduduk desa berdasarkan tradisi dan pengalaman membudidayakan spesies yang berbeda untuk berbagai penggunaan yang sesuai dengan wilayah mereka. Dalam program aforestasi bambu skala besar, hingga saat ini, pertimbangan utamanya adalah ketersediaan bahan perbanyakan, dan selanjutnya adalah kondisi lokasi, karena industri kertas dapat mengkonsumsi hampir semua jenis bambu.<br><br>4. Menanam<br>Lubang kubus 30 cm digali pada jarak 5 mx 5 m. Tanah galian dibiarkan cuaca dan kemudian diisi ulang. Jarak lubang dapat sedikit berbeda sesuai dengan ukuran rumpun spesies dan juga menurut ketersediaan kelembaban untuk perkebunan. Penanaman offset dapat dimulai satu hingga dua bulan sebelum awal musim hujan asalkan penyiraman masih dimungkinkan hingga awal musim hujan. Pengerjaan tanah dilakukan di sekitar bibit dengan radius 30 cm dan kedalaman 8-10 ctn. Daerah tersebut harus dilindungi secara ketat dari penggembalaan dengan memberikan pagar.<br><br>5. Aplikasi pupuk<br>Bambu umumnya ditemukan pada tanah yang kaya akan bahan organik, nitrogen, besi, mangan, dan kalium. Uji coba lapangan telah menunjukkan bahwa pasokan nutrisi sangat meningkatkan pertumbuhan dan produksi biomassa. Peningkatan signifikan dalam hasil biomassa diperoleh dengan aplikasi NPK. Waktu yang cocok untuk aplikasi NPK adalah sekitar satu bulan sebelum tunas keluar dari tanah. Penggunaan pupuk dapat meningkatkan hasil lebih dari 50%. Dalam budidaya wisma, untuk meningkatkan hasil, pupuk kandang diterapkan setiap tahun di musim panas.</p>
<p>6. Perawatan silvi-budaya<br>Salah satu penyebab utama rendahnya produktivitas di perkebunan bambu di kawasan hutan adalah kelalaian atau pemeliharaan yang tidak memadai. Penyiangan secara teratur, terutama penghilangan kembaran / pendaki, dan gundukan / timbunan tanah setiap tahun di sekitar rumpun, sebelum musim hujan harus dilakukan. Kecenderungan Silvi-budaya memperbaiki produktivitas. Nepa Mill di Madhya Pradesh meningkatkan produktivitas sebesar 35% hanya dengan operasi pemeliharaan yang berkelanjutan.<br><br>Bambu yang tidak terawat cepat tersumbat dan sekali tersumbat, hampir tidak ada gunanya. Siklus 2-4 tahun diikuti untuk penipisan bambu. Penipisan pertama, dilakukan setelah penanaman 4-6 tahun. Pada setiap musim gugur, batang dewasa dipertahankan dan batang yang belum matang baik sebagai pengumpan maupun untuk mendukung dan mendorong batang muda yang tumbuh. Namun aturan penting berikut harus diperhatikan:<br><br>Sebuah. Merumput dan menginjak-injak, menaburkan dan menjatuhkan rumpun bambu seharusnya tidak diizinkan.<br>b. Area tersebut harus dilindungi dari api.<br>c. Pada rumpun yang padat, lubang harus dibuat dari sisi yang berlawanan dengan tempat produksi terbesar batang baru. Bersihkan bagian tengah dengan memotong semua batang di bagian tengah dan membiarkan batang pinggiran tidak tersentuh.<br>d. Pemotongan harus dilakukan pada ketinggian 15-30 cm dari tanah, tepat di atas simpul, dengan potongan miring yang bersih.<br>e. Menggali batang dengan akar pucuk harus dihindari ketika batang atau pemanjat pohon yang mengganggu harus dipindahkan dari batang.<br>f. Gadai semua bagian yang kering, mati, sakit, terserang serangga, jika tidak, batang yang tidak berguna akan diperoleh.<br>g. Memotong rumpun-rumpun tua, pembumian di sekitar batang dan pembakaran batang-batang dewasa yang dikendalikan dengan cahaya merangsang pertumbuhan tunas-tunas baru.<br><br>C. Perkebunan campuran<br>Bambu juga dapat ditanam untuk dicampur dengan spesies pohon lain, mis. jati, sisoo, khair, semul, eucalyptus dll. Umumnya perkebunan campuran dari Bambu, jati dan bambu-khair adalah umum. Jarak tanam yang diadopsi di perkebunan campuran bervariasi dari 6 m hingga 12 m di antara rumpun bambu.<br><br>X. Penyakit dan Hama<br><br>Berbagai langkah perlindungan tanaman terhadap hama dan penyakit bambu adalah sebagai berikut.<br><br>A. Penyakit<br>Sejumlah penyakit terjadi di pembibitan bambu, perkebunan dan hutan alam. Berbagai jenis jamur menyebabkan penyakit pada bambu seperti bercak daun (phyllachora sp), busuk akar (ganoderma lucidem), busuk batang (Phellinus pectinatus), Patogen busuk akar dari seluruh dunia menginfeksi bambu melalui kontak akar dengan kontak akar oleh residu yang terinfeksi. akar dan tunggul. Sapu penyihir (tanaman menunjukkan malformasi karena organisme penyebab yang tidak diketahui) ditunjukkan oleh malformasi! proliferasi tunas dan bunga. Ada laporan tentang hampir 50% kejadian sapu penyihir di pir hutan bambu Ranchi (Bihar). Jamur yang terbawa benih juga menyebabkan kerusakan besar pada benih bambu terutama dalam penyimpanan.<br><br>Biji membawa berbagai mikroorganisme seperti jamur dan bakteri di mana yang pertama adalah yang utama. Mereka menyerang benih saat masih pada tanaman dan juga selama panen dan penyimpanan. Telah dilaporkan bahwa perawatan benih dengan fungisida seperti ceresan @ 4g / kg diperiksa flora jamur. Peningkatan perkecambahan biji pada pengobatan dengan fungisida, GA3 dan kalium nitrat juga dilaporkan.<br><br>Penyakit busuk bambu adalah salah satu penyakit paling merusak yang disebabkan oleh patogen Sarocladium oryzae. Penyakit busuk muncul pada bulan Agustus dan mengasumsikan proporsi serius pada bulan November. Pembakaran terkendali di batang yang terkena hawar dan pemindahan berikutnya dari batang yang terkena harus dilakukan. Ini harus diikuti oleh penerapan fungisida, yaitu. Bavistin (0,3%), Fytolan (0,4%), Dithane M-45 (0,4%), Bavistin (0,15%) + Ftylolan (0,3%) dan Baustin (0,15%) + Furadon 25 gram. Sekitar 3-4 liter, larutan dapat disemprotkan di setiap rumpun selama Juni-Juli.<br><br>B. hama serangga<br>Bambu diserang oleh lebih dari empat puluh spesies hama serangga, bambu hijau rentan terhadap serangga tetapi hampir sepuluh spesies serangga dilaporkan ditebang di gudang bambu. Bambu hijau dirusak oleh defoliator (Pyransta coclesalis, Hierogloyphus banan) menembak dan penggerek batang dan pengisap getah. Penggundulan dalam bambu terlihat jelas oleh kerusakan yang disebabkan oleh dedaunan rumpun bambu. Tembak dan penggerek batang menyerang pucuk yang tumbuh dan batang hijau. Pengisap getah mengisap jus encer dari rebung muda dan selubung batang yang belum matang.<br><br>Para defoliator menyebabkan kerusakan ekonomi yang cukup besar pada hutan bambu. Bilah bambu (Dinoderus brevis, D. minutus, D. ocellaris) merusak yang ditebang! bambu yang disimpan, infestasi terlihat oleh adanya debu warna pucat sampai kuning yang dikeluarkan oleh ghoon dan oleh tanda lubang pin pada bambu. Pengisap getah (Oregma bambusae, Ocrophara montana) menyebabkan wabah di hutan bambu. Berbagai langkah pengendalian untuk beberapa hama serangga penting diberikan pada tabel 3</p>
<p>Important insect pests of bamboo </p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="67">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Sl.No</span></span></p>
</td>
<td width="168">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Insect pests</span></span></p>
</td>
<td width="180">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Symptoms</span></span></p>
</td>
<td width="175">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Control measures</span></span></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="67">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">1</span></span></p>
</td>
<td width="168">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Defoliators (Pyrousta coclesatis, Hierogloyphus banan)</span></span></p>
</td>
<td width="180">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Holes in the leaves distortion of foliage</span></span></p>
</td>
<td width="175">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Foliar spray of dimilin 25 WP (0.002%)/ Cypermethrin (0.002%)/ Folithion (0.2%) in water</span></span></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="67">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">2</span></span></p>
</td>
<td width="168">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Shoot and culm borers (Cyrtotrachalus dux, C. longimanus Estigmena chinensis)</span></span></p>
</td>
<td width="180">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Dying of shoots and holes in the culms.</span></span></p>
</td>
<td width="175">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Injecting Dimethoate 30 ec (0.1%)/ Monocrotophos 36 ec (0.2%) in water</span></span></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="67">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">3</span></span></p>
</td>
<td width="168">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Sap suckers (Oregma bambusae, Ochropharamontana)</span></span></p>
</td>
<td width="180">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Dying of young shoots. Shoots are covered with minute insects in large numbers</span></span></p>
</td>
<td width="175">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Spray of Dimethoate 30 ec (0.02%)/ Monocrotophos 36 ec (0.02%)</span></span></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="67">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">4</span></span></p>
</td>
<td width="168">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Felled/ stored bamboo ghoons (Dinoderus brevis, D. minutus, D. ocellaris) and Chlorophorus annularis</span></span></p>
</td>
<td width="180">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Pin holes in the bamboos and accumulation of yellow dust in minute heaps</span></span></p>
</td>
<td width="175">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Prophylactic spray of Cypermethrin 0.4% in diesel oil and sticker triton.</span></span></p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Panen<br><br>Siklus penebangan 3-4 tahun umumnya diadopsi di hutan tanaman menyisakan beberapa batang tua semua batang baru berumur 1-2 tahun. Dalam kasus yang jarang terjadi, beberapa negara mengadopsi penebangan yang jelas dalam siklus 8-12 tahun untuk bambu alami dan untuk beberapa perkebunan bambu. Siklus tebang pilih dua tahun diadopsi di beberapa negara bagian untuk perkebunan hutan. Namun, pengalaman pembudidaya kecil kebun desa dan rumah-rumah jelas menunjukkan bahwa penebangan tahunan jauh lebih menguntungkan dari sudut produksi dan ekstraksi mudah. Dalam budidaya intensif, praktik manajemen terbaik adalah memanen batang dan berumur lebih dari 3 atau 4 tahun setiap tahun sehingga jumlah batang tua yang cukup dan semua batang kurang dari 3 tahun.<br><br>Produktivitas dan Tren Pasar<br><br>Produksi tahunan di India adalah sekitar 3,2- 3,5 juta ton, rata-rata per hektar hampir 0,33 ton. Hasil bervariasi tergantung pada intensitas stocking dan gangguan biotik; umumnya 0,2-4,0 ton / hektar.<br><br>Di Assam, hasil tahunan tinggi dari Melacanna bacci / era dengan 5 ton (kering) / ha, dan berikutnya dari B. tuida dengan 3,1 ton (kering) / ha. Pabrik kertas pantai barat memperoleh hasil tahunan di Dandeli 3 ton / ha dari Dendrocalamus strictus dan 6 ton per ha dari Bambusa bambos. Perkebunan bambu murni dengan operasi budaya intensif dan pemupukan akan memberikan peningkatan hasil yang substansial. Telah dilaporkan bahwa di Taiwan, Dendrocalmus giganteus (bambu raksasa) memberikan hasil tahunan 20-30 ton / ha.<br><br>Meskipun diperdagangkan secara luas di seluruh negeri, bambu tidak memiliki harga pasar standar. Ada variasi luas dalam harga satuan bambu di negara bagian yang berbeda dan juga di dalam wilayah negara yang acuh tak acuh. Itu tergantung terutama pada varietas,</p>
<p>Gunakan<br><br>Bambu memiliki banyak kegunaan, beberapa yang penting disebutkan di sini.<br><br>A. Bambu sebagai kayu orang miskin<br>Ini adalah bahan penting untuk atap, dinding, pintu, pagar, konstruksi rumah dan banyak industri rumahan di sektor pedesaan. Ini sangat diminati oleh industri kardus. Berbagai jenis furnitur dan barang dekoratif dibuat dari bambu. Ini digunakan secara luas untuk menutup perancah, pagar, tangga dan paku kayu. Batang mudah dikerjakan menjadi serat anyaman digunakan dalam pekerjaan anyaman, di industri rumahan untuk tempat penyimpanan, keranjang keranjang, layar, dll.<br><br>B. Bambu sebagai saluran air<br>Batang bambu digunakan untuk irigasi sebagai saluran pengangkutan air dan untuk sumur bor.<br><br>Pipa bambu dibuat dengan melubangi ruas yang tumbuh secara alami di batang bambu pada jarak sekitar 1 m. Operasi ini dilakukan secara manual. Pipa bambu diperkuat oleh kawat galvanis (tebal sekitar 3 mm). Sambungan terbaik untuk pipa bambu adalah polythene (PE) Kelas B dan C yang membentuk sambungan kedap air.<br><br>Sejumlah mikro-organisme seperti jamur, rayap, dll merusak pipa bambu dan sangat agresif dalam cuaca panas di air kotor tertunda dari daerah dataran rendah. Metode terbaik untuk melindungi bambu dari jamur adalah merancang sistem sehingga selalu penuh dengan air bersih diikuti dengan dosis sterilisasi klorin yang kuat.<br><br>c. Daun bambu<br>Daunnya digunakan untuk jerami dan dihargai sebagai makanan ternak bahkan untuk sapi perah selama musim dingin. Gajah menyukainya. Bahan pakan dilaporkan mengandung 10-39% protein kasar, 24,39% serat kasar, 49,08% ekstrak bebas N, 2,48% ekstrak eter, 13,16% total abu, 2,31% kalsium dan 0,15% fosfor pada bahan kering. Ketika diberi makan untuk ternak ditemukan bahwa mereka mengandung 9,34 hingga 10,78% DCP (protein kasar yang dapat dicerna). Batang muda digunakan secara lokal sebagai sayuran dan untuk acar. Getah dari pucuk ini mengandung hydr.<br><br>D. Ornamen<br>Sebagai tanaman hidup, itu digunakan untuk pagar dan berkebun lanskap. Rimpang D. hamiltonii dengan sedikit trimming dan dressing adalah replika cula badak. Jepang telah berhasil menumbuhkan bambu berbentuk artifisial.<br><br>E. Untuk membuat alat-alat kayu dan barang-barang lainnya<br>Alat pertanian, jangkar, panah, penggaruk belakang, keranjang, tempat tidur, kapal, botol, busur, jembatan, sapu, sikat, bangunan, topi, kuk kereta, kursi, sumpit, peti mati, sisir, wadah peralatan memasak, kipas, pagar, pancing, kerajinan tangan, alat musik, kertas, pena, tongkat, dll.<br><br>Tabel berikut dapat diambil sebagai indikasi kira-kira pola konsumsi bambu untuk berbagai penggunaan.<br>Tabel 4; Pola konsumsi bambu di India</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="79">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Sl.No</span></span></p>
</td>
<td width="216">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Uses</span></span></p>
</td>
<td width="156">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Percentage consumption (%)</span></span></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">1</span></span></p>
</td>
<td width="216">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Pulp</span></span></p>
</td>
<td width="156">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">35.00</span></span></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">2</span></span></p>
</td>
<td width="216">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Housing</span></span></p>
</td>
<td width="156">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">20.00</span></span></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">3</span></span></p>
</td>
<td width="216">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Non-residential consumption</span></span></p>
</td>
<td width="156">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">5.00</span></span></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">4</span></span></p>
</td>
<td width="216">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Rural uses</span></span></p>
</td>
<td width="156">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">20.00</span></span></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">5</span></span></p>
</td>
<td width="216">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Fuel</span></span></p>
</td>
<td width="156">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">8.50</span></span></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">6</span></span></p>
</td>
<td width="216">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Packing, including baskets</span></span></p>
</td>
<td width="156">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">5.00</span></span></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">7</span></span></p>
</td>
<td width="216">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Transport</span></span></p>
</td>
<td width="156">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">1.50</span></span></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">8</span></span></p>
</td>
<td width="216">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Furniture</span></span></p>
</td>
<td width="156">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">1.00</span></span></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">9</span></span></p>
</td>
<td width="216">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Other wood working industries</span></span></p>
</td>
<td width="156">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">1.00</span></span></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">10</span></span></p>
</td>
<td width="216">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">Other including ladders, staff, mats etc</span></span></p>
</td>
<td width="156">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">3.000</span></span></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="79">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;"> </span></span></p>
</td>
<td width="216">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;"> </span></span></p>
</td>
<td width="156">
<p><span style="font-family: -apple-system, BlinkMacSystemFont, Arial, 'Segoe UI', Roboto, Oxygen, Ubuntu, Cantarell, 'Fira Sans', 'Droid Sans', 'Helvetica Neue', sans-serif, 'Apple Color Emoji', 'Segoe UI Emoji', 'Segoe UI Symbol';"><span style="font-size: 17.2994px;">100%</span></span></p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
Penggunaan Obat dan Lainnya<br>Daun bambu kering dan matang digunakan untuk menghilangkan bau minyak ikan di Indo-Cina. Biji bambu dimakan oleh orang miskin selama kelaparan. "Tabashir" atau "Bans lochan" diperoleh dari bambu. Banslochan adalah sekresi silika yang ditemukan di batang berbagai spesies bambu. Itu terjadi dalam fragmen atau massa, sekitar 2 cm tebal. Ini adalah residu cairan berair yang kadang-kadang ditemukan di rongga-rongga berlubang. Kehadirannya umumnya dideteksi oleh suara berderak saat mengguncang bambu. Ini digunakan sebagai tonik pendingin dan afrodisiak dan pada asma, batuk, dan penyakit melemahkan lainnya. Rebung lembut bambu direndam dalam air, direbus dan digunakan dalam kari dan untuk membuat acar. Getah pucuk mengandung asam hidro sinis dan memiliki sifat antiseptik dan larvisidal. Jika dimakan mentah, pucuk sering terbukti beracun.<br><br>Ilmuwan Jepang telah menunjukkan bahwa arang yang dibuat dari bambu tertentu memiliki sifat lebih unggul daripada arang yang berasal dari proses konvensional untuk digunakan dalam baterai listrik. Di India, arang bambu digunakan untuk keperluan farmasi. Bubuk yang diproduksi di permukaan luar batang muda digunakan untuk isolasi senyawa kristal yang sama di alam dengan hormon seks wanita. Air dalam rongga berlubang digunakan untuk tujuan pengobatan dan rambut pada spathe posionous.<br><br>Para ilmuwan telah melaporkan keberhasilan persiapan bahan bakar diesel dari batang bambu dengan penyulingan.<br><br>Banyak perhiasan oriental menggunakan arang bermuatan silika dari bambu sebagai ganti dari dari sumber lain. Ekstrak dari rebung bambu telah ditemukan lebih unggul dari media konvensional untuk membiakan bakteri patogen tertentu.<br><br>Kadang-kadang batang berbunga di daerah kering mengeluarkan getah manis dan getas, yang bisa dimakan. Ini sebagian besar terdiri dari materi sakarin.<br><br>G. Konservasi tanah pada tanah yang tererosi<br>Lereng bukit dapat ditanam dengan bambu di sepanjang kontur dari tanah longsor. Ini berharga sebagai penahan angin. Demikian pula bambu telah digunakan untuk bendungan cek kayu di penyumbatan selokan. Perkebunan bambu bertindak sebagai tanaman pengisi, sehingga memungkinkan air jernih mengalir dan menahan kerikil dan sedimen kasar di batang bambu. Bambu menyediakan cukup serasah daun selama bulan April-Mei untuk menjadi penutup tanah terhadap dampak langsung dari tetesan hujan. Tutup penanaman rumpun bambu menyediakan bahan yang cocok untuk pembangunan teras.<br><br>H. Bubur kertas<br>Bambu dianggap sebagai bahan baku paling penting bagi industri kertas di India. Saat ini produksi tahunan kertas pulp hampir 2 juta ton, komponen bambu menjadi 50 hingga 60% dari total bahan baku berserat yang dikonsumsi oleh pabrik kertas. Deudrocalamus strictus banyak digunakan untuk tujuan ini. Spesies lain yang biasa digunakan untuk tujuan ini adalah makan Bambusa bambos, b. tulda, Dendrocalamus hamiltonii, D. longispathus, Gigantochloa rostrata dan spesies Ochlanara.<br><br>XIV. Penggunaan Beberapa Bambu<br><br>Beberapa bambu penting lokal dan penggunaannya diberikan di sini.<br><br>A. Arundinaria racemosa (Nama lokal -Maling)<br>Bambu bukit ini ditemukan di Benggala Utara, Sikkim dan Arunachal Pradesh, pada ketinggian 3000-3700 m, di mana ia membentuk semak yang sangat padat. Batangnya setinggi 1,5 hingga 4,5 m dengan diameter 2,5 cm atau kurang. Ini digunakan untuk atap, anyaman, pagar, dll. Daun digunakan untuk pakan ternak.<br><br>B. Bambusa bambos (larangan Hindi, Marati dan Gujarati -Katang)<br>Ini adalah bambu berduri, bantalan batang hijau terang, tinggi 20-30 m dan diameter 5-8 cm. Ini sering digunakan untuk kasau, tiang rumah, tangga, tiang tenda, batang lidah, tikar, keranjang, anak ayam, dll. Juga digunakan untuk membuat biji dan pucuk digunakan sebagai makanan.<br><br>C. Dendrocalamus hilmiltonii (Larangan Hindi -Kaghzi, Assam - Kokua)<br>Spesies ini ditemukan terutama di Himalaya Barat Laut dan Timur Laut. Ini adalah bambu besar dengan batang sering digantung, dan berdiameter tipis hingga 25 m dan berdiameter 10-18 cm. Penggunaan yang paling penting adalah untuk pembuatan kertas juga digunakan untuk konstruksi, keranjang, tikar, kapal air dan susu, rakit, dll.<br><br>D. Districtus (Hindi-Narbans, Tel- Sadanapa vedura, Tamil dan Mal- Kalamungil)<br>Didistribusikan sebagai hutan gugur hampir di seluruh India. Batangnya setinggi 8-16 m dan diameter 2,5-8 cm, hampir padat atau ruas dinding berdinding tebal. Ini adalah bambu India yang paling umum digunakan untuk konstruksi rumah, keranjang, tikar, furnitur, alat pertanian, dll.<br><br>E. Drepanostachym falcatum = Arundinaria falcata<br>Tumbuh secara berkelompok membentuk tumbuhan bawah di hutan deodar, ek, dll. Biasanya di lokasi teduh yang lembab. Rimpangnya menyebar luas dan memberikan sejumlah besar batang, kadang-kadang lebih dari seratus. Batangnya setinggi 1,8 hingga 2,0 m. Ini digunakan untuk pekerjaan keranjang, pipa hookah, dll. Ini terutama berharga untuk pancing.
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Budidaya Ikan Baung</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/budidaya-ikan-baung.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/budidaya-ikan-baung.html</id>

        <updated>2019-06-04T13:58:52+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/15/manfaat-ikan-baung.jpg" alt="Budidaya Ikan Baung" />
                    Budidaya Ikan Baung – Keunggulan sekaligus kekurangan bagi masyarakat Indonesia adalah anugrah alam yang sangat besar. Unggul karena ketersedian sumber daya alam yang besar dimana kapanpun masyarakat Indonesia membutuhkan alam akan menyediakan. Namun dapat menjadi kekurangan karena masyarakat Indonesia terlena dengan anugrah kekayaan alam begitu&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/15/manfaat-ikan-baung.jpg" alt="Budidaya Ikan Baung" />
                <p>Budidaya Ikan Baung – Keunggulan sekaligus kekurangan bagi masyarakat Indonesia adalah anugrah alam yang sangat besar. Unggul karena ketersedian sumber daya alam yang besar dimana kapanpun masyarakat Indonesia membutuhkan alam akan menyediakan. Namun dapat menjadi kekurangan karena masyarakat Indonesia terlena dengan anugrah kekayaan alam begitu besar.</p>
<p>Begitupun yang terjadi dengan ikan baung. Ikan baung yang di pasarkan umumnya berasal dari tangkapan alam. Ketersedian ikan baung yang cukup besar dan mudah di dapatkan di alam membuat masyarakat kurang memikirkan upaya budidaya dan pelestarian ikan baung di alam.</p>
<p>Lambat laun jumlah ikan baung di alam semakin menyusut, berkurang akibat eksploitasi besar – besaran dan rusaknya lingkungan habitat ikan baung. Ikan yang biasanya mudah di dapatkan sepanjang tahun namun dirasakan semakin berkurang.</p>
<h3 id="mcetoc_1dcgkc44a0">Usaha Budidaya Ikan Baung</h3>
<p>Masyarakat semakin menyadari turunnya populasi ikan baung di alam. Perlu sebuah usaha signifikan untuk menjaga ketersediaan ikan baung. Kebutuhan yang semakin meningkat akan komoditas ikan baung haruslah di upayakan dari hasil budidaya di bandingkan hanya mengandalkan hasil tangkapan ikan baung dari alam.</p>
<p>Bila habitat hidup ikan baung rusak atau terancam oleh berbagai pemanfaatan alamyang berlebihan dan kontraproduktif maka usaha budidaya ikan baung merupakan salah satu upaya pelestarian ikan baung, disamping usaha budidaya ikan baung dapat meningkatkan kemampuan memenuhi permintaan ikan baung baik pasa lokal maupun pasar internasional (eksport).</p>
<p>Permasalahan dalam usaha budidaya ikan baung adalah belum di kuasainya teknologi pembenihan dan pembesaran ikan baung. Hal ini penting agar seluruh proses budidaya ikan baung dari pembenihan hingga pembesaran dapat di lakukan sendiri.</p>
<h4 id="mcetoc_1dcgkc44a1">Penelitian Budidaya Ikan Baung</h4>
<p>Dimulai sejak tahun 1980-an pemerintah dengan melalui lembaga – lembaga penelitian di bidang perikanan mengupayakan penelitan tentang teknologi budidaya yang tepat bagi ikan baung. Lalu di akhir tahun 1990- an telah di lakukan uji coba intensif guna memepercepat domestifikasi dan pengetahuan tentang aspek pembenihan dan pembesaran ikan baung secara tuntas. Pada akhirnya telah di temukan teknologi yang paling tepat dalam mengusahakan usaha budidaya ikan baung.</p>
<p>Pada masa – masa awal usaha budidaya ikan baung di lakukan dengan cara memelihara bibit ikan baung yang di dapatkan langsung dari alam (Muflikhah, 1995). Bibit ikan baung yang di tanggap dari alam lalu di budidayakan dalam karamba / jaring apung di sungai. Setelah bibit ikan baung tersebut telah tumbuh besar dan dapat menjadi indukan maka ikan baung di pelihara di dalam kolam budidaya dengan pakan yang di berikan berupa pakan buatan dan ikan runcah.</p>
<p>Ikan baung yang sudah siap menjadi indukan dan sudah matang gonad kemudian di pijahkan dengan menggunakan hormon gonadotropin yaitu berupa hormon perangsang yang berasal dari kelenjar hipofisa ikan mas segar dan juga pregnyl yang di dalamnya terkandung Human Chorionic Gonadotropin (HCG).</p>
<p>Benih – benih yang di hasilkan dari hasil pemijahan dengan menggunakan hormon perangsang kemudian di biakan dan di dalam kolam pemeliharaan. Hasil pemeliharaan ini akan di persiapkan untuk mempersiapkan indukan guna pembenihan selanjutnya.</p>
<p>Di tahun 2000 an, bibit – bibit ikan baung yang siap di budidayakan baik nantinya akan digunakan sebagai ikan konsumsi maupun untuk di peliharan sebagai calon indukan sudah di produksi massal di beberapa Balai Benih Ikan dan Lembaga Penelitian Perikanan dalam hal ini seperti Balai Budidaya Ikan Air Tawar (BBAT) dan juga BBI (Balai Benih Ikan) yang tersebar di beberpa wilayah di tanah air.</p>
<h3 id="mcetoc_1dcgkc44a2">Pola Budidaya Ikan Baung</h3>
<p>Budidaya Ikan baung secara garis besar di bagi dalam dua bagian yaitu terdiri dari ; kegiatan pembenihan dan kegiatan pembesaran. Untuk kegiatan pembenihan sendiri masih terbatas di lakukan oleh instansi pemerintah saja. Sedangkan kegiatan-kegiatan pembesaran masih mengandalkan penangkapan alam. Kegiatan pembenihan ikan baung sendiri adalah memproduksi benih ikan baung hingga mencapai standar ukuran tertentu.</p>
<p>Pentingnya penyediaan benih berkualitas dengan quantity dan waktu yang tepat adalah faktor utama guna menjamin kelangsungan usaha pembesaran ikan baung hingga mencapai ukuran ikan konsumsi.</p>
<p>Berikut kami sampaikan kegiatan – kegiatan dalam pembenihan ikan baung.</p>
<ol>
<li>Persiapan tempat pembenihan</li>
<li>Proses pemelihaan calon indukan</li>
<li>Melakukan pemilihan indukan ikan baung yang sudah matang gonad.</li>
<li>Mempersiapkan hormon yang akan di gunakan yaitu berupa hormon perangsang baik yang didapatkan dari kelenjar hipofisa ikan mas atau pun menggunakan hormon perangsang yang di produksi pabrik.</li>
<li>Proses penyuntikan induk ikan dengan hormon</li>
<li>Melakukan pengurutan atau stripping</li>
<li>Penetasan telur hasil striping</li>
<li>Perawatan dan pemeliharaan larva atau benih</li>
<li>Pendederan benih ikan</li>
<li>Pengawasan dan kontroling</li>
<li>Pemanenan hasil benih</li>
</ol>
<p>Sedangkan kegiatan pembesaran merupakan kegiatan / usaha menghasilkan ikan baung hingga mencapai ukuran konsumsi yang sesuai dengan permintaan pasar. Berikut adalah kegiatan – kegiatan yang dilakukan dalam usaha pembesaran ikan baung.</p>
<ol>
<li>Mempersiapkan tempat yang digunakan untuk pembesaran</li>
<li>Penebaran benih ikan baung</li>
<li>Pemberian pakan tamabahan baik berupa pakan pabrik maupun ikan runcah.</li>
<li>Pengawasan, pengamatan dan kontrol atas hama dan penyakit ikan.</li>
<li>Pemanenan hasil pemeliharaan</li>
<li>Penanganan pascapanen</li>
</ol>
<p>Tidak jauh berbeda dengan ikan budidaya lainnya proses pembesaran ikan baung juga dapat di lakukan dalam berbagai media. Pada umumnya ikan baung juga dapat di budidayakan di tempat pemeliharaan dalam bentuk kolam (air tergenang), kolam rawa ataupun pemeliharaan dengan menggunakan jala apung atau yang dikenal dengan keramba. Sedangkan dalam praktek pemeliharaannya perlu di lakukan dan tindakan yang berbeda di sesuaikan dengan media pemeliharaan yang di gunakan.</p>
<p><strong>Harapan atas Penulis atas Artikel Budidaya Ikan Baung</strong></p>
<p>Penulisan artikel tentang budidaya ikan baung ini di harapkan :</p>
<ol>
<li>Memeberikan gambaran secara umum tentang ikan baung</li>
<li>Informasi tentang pola budidaya ikan baung yang sudah berkembang di masyakarat</li>
<li>Mengenalkan usaha – usaha dalam proses budidaya ikan baung</li>
</ol>
<p><strong>Metode Penulisan Artikel Budidaya ikan baung</strong></p>
<p>Tulisan tentang budidaya ikan baung ini akan di buat dalam beberapa seri tulisan. Pengunjung dapat membaca tulisan-tulisan tersebut secara bertahap.</p>
<p>Bila pengunjung situs PutakaDunia.com ini merasa sudaht cukup mengetahui atas bahasan pada artikel budidaya budidaya ikan baung, pengunjung dapat langsung pada materi yang paling di butuhkan.</p>
<p><strong>Referensi Artikel  “<em>Budidaya ikan baung</em>” dalam bentuk Tulisan</strong></p>
<p>Tentunya tulisan ini bukan tulisan murni dari penulis, kami mencoba menyajikan ulang bahasan tentang budidaya ikan baung yang berasal dari.</p>
<ol>
<li>Buku karangan Khairuman dan Khairul Amri dengan judul Ikan Baung (Peluang Usaha dan Teknik Budidaya Intensif)</li>
<li>Artikel dari wikipedia tentang ikan baung.</li>
<li>Artikel Wikipedia tentang budidaya ikan baung.</li>
<li>Beberapa artikel terkait Budidaya ikan baung dari beberapa website.</li>
</ol>
<p><strong>Referensi Artikel Budidaya Budidaya ikan baung dalam bentuk Video</strong></p>
<p>Untuk memudahkan pemahaman pembaca tentang “Budidaya ikan baung” maka kami sajikan beberapa video yang membahas tentang budidaya ikan baung.</p>
<p>Video 1 Budidaya Ikan Baung</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/EdzfayaCJYM" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video 2 Cara Sukses Budidaya Ikan Baung</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/Go15bH2DvJQ" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video 3 Pembenihan Ikan Baung</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/8l5RN_ANE3c" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p><strong>Ucapan Terima Kasih Atas Kujungan Anda </strong></p>
<p>Kami sangat berterimakasih kepada para pengunjung situs PustakaDunia.com terutama atas ketertarikan anda terhadap artikel <strong>“<a href="https://www.pustakadunia.com/budidaya-ikan-baung.html">Budidaya ikan baung</a>”</strong></p>
<p>Bila anda tertarik dapat juga membaca artikel kami yang lain yaitu :</p>
<ul>
<li><a href="https://www.pustakadunia.com/mengenal-ikan-baung.html">Mengenal ikan Baung</a></li>
<li>Lebih lanjut dengan ikan baung</li>
<li>Pemeliharaan ikan baung</li>
</ul>
<p>Mudah – mudahan artikel “<strong>Budidaya ikan baung</strong>” memberikan manfaat kepada para pengunjung. Untuk berinteraksi dengan penulis-penulis <a href="https://www.pustakadunia.com/">PutakaDunia.com</a> dapat menghubungi melalui halaman <a href="https://www.pustakadunia.com/contact-us.html">Contact us</a>.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cangkok dan Penanaman Batang Induk Tanaman Bunga Melati</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/cangkok-dan-penanaman-batang-induk-tanaman-bunga-melati.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/cangkok-dan-penanaman-batang-induk-tanaman-bunga-melati.html</id>

        <updated>2019-05-29T15:01:06+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/14/Tanaman-Bunga-Melati.jpg" alt="Cangkok dan Penanaman Batang Induk Tanaman Bunga Melati" />
                    Cangkok dan penanaman batang induk tanaman bunga melati - Cangkok merupakn salah satu cara atau usaha untuk menghasilkan bibit tanaman bunga melati dengan jalan melakukan penyayatan pada bagian batang tanaman induk bunga melati, yang selanjutnya sayapat tersebut di tutup dengan campuran kompos dan tanah. Tujuannya&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/14/Tanaman-Bunga-Melati.jpg" alt="Cangkok dan Penanaman Batang Induk Tanaman Bunga Melati" />
                <p>Cangkok dan penanaman batang induk tanaman bunga melati - Cangkok merupakn salah satu cara atau usaha untuk menghasilkan bibit tanaman bunga melati dengan jalan melakukan penyayatan pada bagian batang tanaman induk bunga melati, yang selanjutnya sayapat tersebut di tutup dengan campuran kompos dan tanah. Tujuannya adalah agar bagian yang di sayat dan di tutup dengan tanah dan kompos dapat di tumbuhi akar. </p>
<p>Bila cangkok yang di buat sudah di tumbuhi akar maka bibit tanaman melati hasil cangkok dapat di pindahkan atau di tanam di areal perkebunan.</p>
<p class="msg msg--success">Artikel ini merupakan lanjutan artikel Peluang usaha Budidaya Bunga Melati, anda dapat membaca artikel tersebut guna melengkapi dasar pengetahuan tentang potensi peluang usaha budidaya bunga melati dengan mengikuti link yang sudah di sediakan : " <a href="https://www.pustakadunia.com/peluang-usaha-budidaya-bunga-melati.html">Peluang usaha Budidaya Bunga Melati</a> ".</p>
<h2 id="mcetoc_1dbk1g28v0">Tahapan Cangkok Tanaman Bunga Melati</h2>
<p>Berikut kami berikan tahapan - tahapan dalam melakukan Cangkok pada tanaman bunga melati.</p>
<ol>
<li>Seleksi Tanaman Bunga Melati yang akan  di gunakan sebagi induk. Langkah yang harus pertama kali di lakukan adalah melakukan seleksi tanaman induk. Langkah ini tidak jauh berbeda dengan langkah pemilihan tanaman bunga melati sebagai induk dengan sistem stek. Tanaman bunga melati di pilih yang memiliki pertumbuhan fisik yang lebih besar dan memiliki tingkat produktivitas bunga yang relatif lebih banyak di bandingkan dengan tanaman bunga melati lainnya. Terkait dengan hama dan penyakit usahakan tanaman bunga melati yang di gunakan sebagai induk merupakan tanaman yang paling tahan terhadap hama dan penyakit (tanaman sehat). Dengan menggunakan seleksi tanaman bunga melati sebagai induk di harapkan bibit yang di hasilkan akan memiliki kualitas yang sama dengan indukannya.</li>
<li>Seleksi batang atau cabang yang akan di gunakan sebagai bibit. Setelah dilakukan pemilihan / seleksi atas calon tanaman bunga melati yang akan di gunakan sebagai induk lalu di lanjutkan dengan mengamati dan menseleksi batang atau cabang yang akan di gunakan sebagai calon bibit. Pemilihan batang atau cabang haruslah hati - hati agar bibit dapat tumbuh dengan baik. Pilihlah batang atau cabang yang berumur tidak terlalu tua ataupun tidak terlalu muda. Batang atau cabang seperti ini biasanya di tandai dengan warna batang atau cabang yang hijau kecoklatan. Jangan lupa pilih cabang atau batang yang tumbuhnya ke atas bukan yang menyamping, hal ini untuk memudahkan dalam proses pencangkokan dapat berjalan dengan baik.</li>
<li>Penyayatan batang atau cabang tanaman bunga melati yang di gunakan sebagai induk.</li>
</ol>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
