<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>PustakaDunia.com</title>
    <link href="https://www.pustakadunia.com/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://www.pustakadunia.com" />
    <updated>2019-05-23T15:11:09+07:00</updated>
    <author>
        <name>KangHilman</name>
    </author>
    <id>https://www.pustakadunia.com</id>

    <entry>
        <title>Cangkok dan Penanaman Batang Induk Tanaman Bunga Melati</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/cangkok-dan-penanaman-batang-induk-tanaman-bunga-melati.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/cangkok-dan-penanaman-batang-induk-tanaman-bunga-melati.html</id>

        <updated>2019-05-23T15:11:00+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/14/Tanaman-Bunga-Melati.jpg" alt="Cangkok dan Penanaman Batang Induk Tanaman Bunga Melati" />
                    Cangkok dan penanaman batang induk tanaman bunga melati - Cangkok merupakn salah satu cara atau usaha untuk menghasilkan bibit tanaman bunga melati dengan jalan melakukan penyayatan pada bagian batang tanaman induk bunga melati, yang selanjutnya sayapat tersebut di tutup dengan campuran kompos dan tanah. Tujuannya&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/14/Tanaman-Bunga-Melati.jpg" alt="Cangkok dan Penanaman Batang Induk Tanaman Bunga Melati" />
                <p>Cangkok dan penanaman batang induk tanaman bunga melati - Cangkok merupakn salah satu cara atau usaha untuk menghasilkan bibit tanaman bunga melati dengan jalan melakukan penyayatan pada bagian batang tanaman induk bunga melati, yang selanjutnya sayapat tersebut di tutup dengan campuran kompos dan tanah. Tujuannya adalah agar bagian yang di sayat dan di tutup dengan tanah dan kompos dapat di tumbuhi akar. </p>
<p>Bila cangkok yang di buat sudah di tumbuhi akar maka bibit tanaman melati hasil cangkok dapat di pindahkan atau di tanam di areal perkebunan.</p>
<p class="msg msg--success">Artikel ini merupakan lanjutan artikel Peluang usaha Budidaya Bunga Melati, anda dapat membaca artikel tersebut guna melengkapi dasar pengetahuan tentang potensi peluang usaha budidaya bunga melati dengan mengikuti link yang sudah di sediakan : " <a href="#INTERNAL_LINK#/post/13">Peluang usaha Budidaya Bunga Melati</a> ".</p>
<p>Berikut kami berikan tahapan - tahapan dalam melakukan Cangkok pada tanaman bunga melati.</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Peluang Usaha Budidaya Bunga Melati</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/peluang-usaha-budidaya-bunga-melati.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/peluang-usaha-budidaya-bunga-melati.html</id>

        <updated>2019-05-23T15:06:01+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/13/bunga-melati.jpg" alt="Peluang Usaha Budidaya Bunga Melati" />
                    Peluang Usaha Budidaya Bunga Melati - Salah satu jenis bunga yang paling di kenal di Indonesia adalah bunga melati. Penggunaan bunga melati dalam kehidupan sehari - hari orang Indonesia sangat kental, dari mulai acara - acara keagamaan tertentu, acara pernikahan, pemakaman saat ziarah ataupun di&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/13/bunga-melati.jpg" alt="Peluang Usaha Budidaya Bunga Melati" />
                <p><strong>Peluang Usaha Budidaya Bunga Melati</strong> - Salah satu jenis bunga yang paling di kenal di Indonesia adalah bunga melati. Penggunaan bunga melati dalam kehidupan sehari - hari orang Indonesia sangat kental, dari mulai acara - acara keagamaan tertentu, acara pernikahan, pemakaman saat ziarah ataupun di gunakan sebagai bahan campuran minuman teh.</p>
<p>Bunga melati memiliki aroma khas yang cukup kuat, harum dan menyegarkan. Sehingga penggunaan bunga melati sebagai bahan industri cukup besar seperti industri farmasi, industri minuman dan juga industri fregrance (parfume) dan kosmetik. </p>
<p>Selain di ambil manfaat keharuman atau juga manfaat yang terkandung dalam bunga melati, bunga melati juga di manfaatkan sebagai bunga hias. Tanaman bunga melati secara keseluruhan juga sering di gunakan sebagai tanaman hias.</p>
<p>Besarnya pemanfaatan bunga melati membuat bunga ini cukup ekonomis untuk di kembangkan. Kebutuhan bunga melati relatif besar dan terus menerus sepanjang tahun. Ini merupakan suatu <strong><a href="#INTERNAL_LINK#/post/13">Peluang Usaha Budidaya Bunga Melati</a></strong> yang cukup menjanjikan.</p>
<h2 id="mcetoc_1dbhakdd20">Teknik Budidaya Bunga Melati</h2>
<p>Dalam artikel ini kami akan menguraikan bagaimana teknik budidaya bunga melati secara ringkas dan tepat sasaran.</p>
<p>Bunga melati atau yang di kenal juga dalam bahasa ilmiah sebagai Jasnime officinale merupakan tanaman yang termasuk kelas dicotyledonae. Tanaman ini masuk dalam famili oleaceae dan masuk kedalam ordo oleales.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/13/jasmine.jpg" alt="" width="722" height="480">
<figcaption >Bunga Melati Jasmine Sambac</figcaption>
</figure>
<p>Di ketahui bahwa terdapat 200 jenis melati yang sudah teridentifikasi, dari jumlah 200 an jenis tersebut hanya kurang lebih 10 jenis bunga melati saja yang sudah dibudidayakan. Hal ini karena ke 10 jenis bunga melati ini sudah di ketahui nilai ekonomisnya yang cukup tingga. Sementara sisanya masih berupa tanaman liar yang tumbuh di alam secara bebas dan juga belum di lakukan pengkajian lebih mendalam atas potensi ekonomi yang di milikinya.</p>
<p>Berikut adalah jenis - jenis bunga melati yang sudah di budidayakan secara koemrsial :</p>
<ol>
<li>Jasmine sambac,</li>
<li>Jasmine multifora,</li>
<li>Jasmine offucinale,</li>
<li>Jasmine parkeri dunn,</li>
<li>Jasmine hibrida,</li>
<li>Jasmine mensyi,</li>
<li>Jasmine simplicifolium,</li>
<li>Jasmine revolutum sims,</li>
<li>Jasmine rex</li>
<li>dan Jasmine palaefolius ( dikenal dengan melati air)</li>
</ol>
<p>Lalu seperti apa cara dan teknik budidayanya, terutama teknik - teknik yang dapat di aplikasikan oleh pekebun bunga melati di Indonesia.</p>
<h3 id="mcetoc_1dbhbhrr71">Teknik Pembibitan Bunga Melati</h3>
<p>Untuk mendapatkan bibit bunga melati atau dalam upaya perbanyakan tanaman bunga melati untuk budidaya dapat di lakukan dalam 2 (dua) cara antara lain;</p>
<h4 id="mcetoc_1dbhbknoo2">Pembibitan Bunga Melati Secara Generatif ( secara alami )</h4>
<p>Cara ini pembibitan ini dengan menanam melalui biji bunga melati. Biji bunga melati ini di dapatkan dari alam (melati yang tumbuh liar), hasil penanaman sendiri ataupun hasil dari industri bibit yang memproduksi bibit bunga melati dalam bentuk biji.</p>
<p>Namun sayangnya model pembibitan seperti ini di rasa kurang ekonomis karena untuk memperoleh biji bunga melati di butuhkan waktu yang lama sehingga tidak efektif untuk di lakukan.</p>
<h4 id="mcetoc_1dbhbknoo2">Pembibitan Bunga Melati Secara Vegetatif ( secara buatan )</h4>
<p>Bila akan di lakukan usaha budidaya atas tanaman bunga melati maka pembibitan secara vegetatif merupakan cara yang tepat. Cara ini dirasakan paling efektif dan efisien untuk menghasilkan bibit bunga melati. </p>
<p>Hasil bibit dari cara vegetatif akan menghasilkan karakter anakan yang identik dengan karakter tanaman induk. Hal ini di rasa dapat meminimalkan tingkat kegagalan usaha budidaya bunga melati.</p>
<p>Berikut adalah beberapa cara pembibitan bunga melati secara vegetatif.</p>
<h5 id="mcetoc_1dbhe9e0g3">Stek</h5>
<p><strong>Stek</strong> adalah cara mendapatkan bibi dari suatau tanaman dengan jalan melakukan pemotongan di salah satu bagian pada tanaman induk. Pemotongan ini bisa di lakukan di bagian batang, pucuk tanaman, cabang ataupun pada akar tanaman.</p>
<p>Hasil bagian tanaman induk yang sudah terpotong lalu di tanam atau di semaikan di media tanam agar nantinya tumbuh akar - akar baru.</p>
<p>Berikut tahapan - tahapan melakukan stek pada tanaman bunga melati ;</p>
<ol>
<li>Seleksi tanaman melati yang akan di gunakan sebagai induk. Langkah pertama yang harus di lakukan adalah dengan menyeleksi tanaman bunga melati yang akan di jadikan induk. Induk yang berkualitas tentunya akan menghasilkan bibit - bibit yang berkualitas juga. Cara melihat kualitas induk tanaman bunga melati dengan (1) mengamati tingkat kecepatan pertumbuhan bunga. Selain itu juga dilakukan (2) pengukuran atas tingkat produktivitas bunga yang di hasilkan. Jangan lupa pula dengan (3) tingkat ketahanan terhadap hama dan penyakit. Atas ke 3 (tiga) dasar penyeleksian atas induk tanaman bunga melati dapat di lakukan.</li>
<li>Memilih bagian dari tanaman induk yang akan di gunakan sebagai bibit. Hasil dari seleksi tanaman induk bunga melati yang sudah di pilih lalu kita melakukan pengamatan dan seleksi bagian - bagian dari tanaman induk tersebut. Apakah kita akan menggunakan batang sebagai bibit atau cabang. Batang dan Cabang ini sebaiknya di pilih yang tidak teralalu muda atau juga terlalu tua, namun berada di waktu kisarannya. Ciri - ciri batang atau cabang yang dapat di gunakan sebagai bahan bibit adalah batang atau cabang yang memiliki warna hijau agak kecoklatan, terlihat memiliki beberapa mata tunas dan yang terpentik batang atau cabang tanaman bunga melati tersebut dalam keadaan sehat.</li>
<li>Pemotongan cabang atau batang tanaman bunga melati sebagai bibit. Setelah di tentukan bagian mana yang akan digunakan sebagai bibit selanjutnya di lakukan pemotongan pada bagian tersebut dengan menggunakan alat pemotong seperti gunting atau pisau yang sudah di bersihkan dan di sterilkan dengan alkohol 70 %. Bagian batang atau cabang yang di potong panjangnya sekitar 23 cm. Setelah di lakukan pemotongan seluruh daun yang ada di batang atau cabang yang telah kita potong kita buang habis. Lalu batang tersebut di lakukan perendaman dengan larutan ZPT (zat pengtur tumbuh) atau yang di kenal juga dengan rotoon kurang lebih selama 5 menit di bagian yang akan di tumbuhkan akar. ZPT atau rotoon ini memiliki fungsi guna mempercepat pertumbuhan akar.</li>
<li>Penanaman batang atau cabang hasil stek. Cabang atau batang tanaman bunga melati yang sudah di lakukan perendaman zpt di lanjutkan dengan proses penyemaian. Sebelum di lakukan penyemaian kita perlu menyiapkan media yang akan digunakan untuk penyemaian. Media semia itu terdiri dari campuran tanah dan pasir. Media semai yang sudah di campur lalu dimasukan kedalam polybag ataupun pot yang sudah memiliki lubang di bagian bawah agar tidak terjadi air yang berlebihan di dalam media semai. Air yang terlalu banyak dalam media semai dapat menyebabkan bibit tanaman melati tersebut busuk lalu mati. Batang bibit tanaman melati sudah siap untuk di tancapkan ke media semai namun sebelumnya media semai di siram hingga basah. Sebaiknya sepertiga dari batang bibit masuk kedalam media semai, setelah itu dilakukan pemeliharaan dan juga perawatan bibit hasil stek tanaman bunga melati dengan jalan menyiramkan air ke tanaman sebanyak 2 kali sehari secara rutin dengan jumlah yang disesuaikan dengan kondisi media semai tadi. Usahakan menempatkan media semai yang telah di tanami bibit terkena sinar matahari langsung terutama di pagi hari. Hal ini tujuannya untuk mempercepat pertumbuhan akar tanaman. Setelah kurang lebih 3 bulan bibit tanaman melati di tanam biasanya sudah muncul akar yang baru. Jika sudah terdapat akar bibit tanaman melati sudah dapat di pindahkan ke kebun. Persiapan sebelum pemindahaan bibit tanaman bunga melati ke kebun yaitu dengan mempersiapkan pengolahan tanam di areal kebun agar bibit stek tanaman bunga melati dapat tumbuh dengan optimal.</li>
</ol>
<p>Tulisan tentang " Peluang Usaha Budidaya Bunga Melati " ini akan kami lanjutkan dengan bagian :</p>
<ul>
<li><a href="#INTERNAL_LINK#/post/14">Cangkok dan penanaman batang induk tanaman bunga melati</a></li>
<li>Pengolahan lahan dan proses tanam bibit bunga melati</li>
</ul>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/membuat-larutan-nutrisi-hidroponik.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/membuat-larutan-nutrisi-hidroponik.html</id>

        <updated>2019-05-20T10:51:35+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/12/hidroponik.jpg" alt="Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik" />
                    Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik – Salah satu bidang yang paling di minati dalam usaha perkebunan ataupun pertanian adalah hidroponik. Peminat pertanian dan perkebunan khususnya di perkotaan lebih menyukai sistem hidroponik karena dapat efisien dalam penggunaan lahan. Sebelum lebih lanjut membahas tentang membuat larutan nutrisi hidroponik,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/12/hidroponik.jpg" alt="Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik" />
                <p><strong>Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik</strong> – Salah satu bidang yang paling di minati dalam usaha perkebunan ataupun pertanian adalah hidroponik. Peminat pertanian dan perkebunan khususnya di perkotaan lebih menyukai sistem hidroponik karena dapat efisien dalam penggunaan lahan.</p>
<p>Sebelum lebih lanjut membahas tentang membuat larutan nutrisi hidroponik, perlu kami jelas kan secara sederhana tentang pengertian hidroponik. Arti hidroponik adalah cara budidaya tanaman dengan memanfaatkan air dan tanpa menggunakan tanah sebagai media maupun nutrisi tanaman, sistem ini menekankan pemenuhan kebutuhan nutrisi yang dislaurkan langsung ke tanaman.</p>
<h3 id="mcetoc_1db9ksdct0">Pengertian hidroponik</h3>
<p>Perlu kami jelaskan pengertian hidroponik secara bahasa, kata Hidroponik itu sendiri dari asal dari kata <strong><em>hydro</em></strong> yang artinya air dan kata <strong><em>ponos</em></strong> yang memiliki arti kerja (pengertian nya bukan berarti kerja pake air : red).</p>
<p>Hidroponik dalam pengertian praktek di lapangan adalah cara bercocok tanam tanpa menggunakan tanah sebagai media tumbuh dan nutrisi tanaman, namun dalam sistem hidroponik penggunaan air merupakan unsur penting sebagai jalan / sarana menyalurkan dan menyediakan nutrisi yang dibutuhkan oleh tanaman.</p>
<p>Sedangkan fungsi – fungsi tanah dapat digantikan dengan media - media yang memiliki kemampuan yang baik dalam menyalurkan dan juga menyerap air. Media – media tersebut antara lain adalah pasir,  cacahan kertas, kerikil - kerikil zeolit, pecahan genting, arang batok atau arang kayu , ijuk, rockwool, arang sekam, sabut kelapa,  atau media lain yang memiliki karakteristik yang padat dan dapat menyalurkan dan menyerap air.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/12/hidroponik-farm.jpg" alt="Nutrisi Hidroponik" width="877" height="518">Seiring dengan kemajuan sistem hidroponik terdapat sebuah sistem hidroponik yang di kenal dengan NFT (nutrient film technique). Sistem hidroponik ini sama sekali tidak memerlukan media - media lain selain air. Sedangkan media – media yang digunakan selain tanah hanya di fungsikan sebagai pegangan akar tanaman.</p>
<p>Walaupun terlihat boros air, karena nutrisi di larutkan kedalam air, sebenarnya tingkat kebutuhan air pada sistem hidroponik jauh lebih rendah daripada kebutuhan air pada sistem budidaya konvensional (dengan tanah). Penggunaan air dalam sistem Hidroponik jauh lebih efisien, sehingga sistem ini sangat cocok diterapkan pada daerah – daerah yang memiliki sumber air yang terbatas dan mahal.</p>
<h3 id="mcetoc_1db9ksdct1">Biaya Hidroponik Masih Mahal</h3>
<p>Kendala yang di hadapi dalam usaha hidroponik adalah masih tingginya biaya yang di perlukan dalam usaha budidaya menggunakan sistem hidroponik. Biaya – biaya tersebut terkait dengan sarana dan prasarana hidroponik, larutan nutrisi dan juga sumber tenaga (listrik) yang digunakan dalam menyalurkan larutan nutrisi.</p>
<p>Dalam tulisan ini penulis mencoba berbagi cara mensiasati tingginya biaya hidroponik, yaitu dengan cara membuat sendiri larutan nutrsi. Larutan nutrisi ini umumnya merupakan produk pabrikan yang sudah di buat dengan komposisi tertentu tergantung penggunaan, apakan untuk sayuran ataupun buah.</p>
<p>Membuat larutan nutrisi hidroponik di harapkan dapat menurunkan secara signifikan biaya budidaya dengan menggunakan sistem hidroponik.</p>
<h3 id="mcetoc_1db9ksdct2">Unsur Hara pada tanaman</h3>
<p>Tanaman memerlukan nutrisi yang digunakan untuk mengerakan metabolisme tubuh. Pada sistem pertanian atau perkebunan konvensional, tanah berfungsi sebagai penyedia unsur hara yang di perlukan tanaman. Sedangkan sistem hidroponik kita gantikan unsur hara tersebut dengan larutan nutrisi yang telah diformulasi khusus untuk memenuhi kebutuhan tanaman.</p>
<p>Bila kita memiliki lahan yang cukup dan subur, sistem hidroponik tidak terlalu diperlukan karena media tumbuh yaitu tanah menyediakan seluruh kebutuhan atas unsur hara secara lengkap. Sebaliknya bila tanah yang akan di gunakan untuk pertanian atau pun perkebunan kurang subur dan tanah tersebut telah tereksploitasi secara terus menerus pada sistem pertanian konvensional sebelumnya, sistem hidroponik adalah solusi terbaik dalam melaksanakan usaha budidaya pertanian ataupun perkebunan.</p>
<h4 id="mcetoc_1db9ksdct3">Formula Nutrisi Hidroponik Murah</h4>
<p>Sistem hidroponik menuntut kita pembudidaya menyediakan nutrisi sendiri bagi tanaman yang di pelihara dalam bentuk larutan nutrisi. Larutan ini yang akan di gunakan dalam rangka pemenuhan kebutuhan unsur hara tanaman. Umumnya larutan nutrisi ini berupa pengenceran dari nutrsi buatan pabrikan.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/12/panen-hidroponik.jpg" alt="" width="771" height="512">Larutan nutrisi tiap tanaman berbeda dalam komposisi, namun secara umumdi bagi dua yaitu (1) sayuran (2) buah dimana pembudidaya wajib mengetahui unsur hara apa saja yang diperlukan oleh tanaman. Ini adalah kunci sukses dalam melakukan sistem hidroponik.</p>
<h4 id="mcetoc_1db9ksdct4">Unsur Hara Esensial Nutrisi Hidroponik</h4>
<p>Tumbuhan atau tanaman umumnya membutuhkan kurang lebih 16 unsur hara esensial.  Unsur hara esensial itu adalah apabila salah satu unsur hara tidak tersedia maka tanaman atau tumbuhan tersebut tidak dapat hidup atau andaikan hidup tidak mampu tumbuh secara wajar.</p>
<p>Mari kita membahas 16 unsur hara esensial tersebut. Dalam penggo­longan unsur hara esensial di bagi menjadi dua yaitu unsur hara makro dan unsur hara mikro.</p>
<p>Unsur hara makro dibutuhkan tanaman dengan jumlah relatif banyak. Unsur hara mikro dibutuhkan tanaman dengan jumlah yang relatif sedikit.</p>
<p>Unsur hara makro terdiri dari;</p>
<ul>
<li>karbon (C),</li>
<li>hidrogen (H),</li>
<li>oksigen (0),</li>
<li>nitrogen (N),</li>
<li>fosfor (P),</li>
<li>kalium (K),</li>
<li>kalsium (Ca),</li>
<li>magnesium (Mg), dan</li>
<li>sulfur (S).</li>
</ul>
<p>Unsur hara mikro terdiri dari;</p>
<ul>
<li>besi (Fe),</li>
<li>mangan (Mn),</li>
<li>boron (B),</li>
<li>tembaga (Cu),</li>
<li>khlor (C1),</li>
<li>seng (Zn), dan</li>
<li>molibdenum (Mo).</li>
</ul>
<p>Dalam hal kita menyusun formula larutan nutrsi sendiri perlu di perhatikan hal mendasar sebagai berikut : “ Mengetahui kebutuhan unsur hara bagi tanaman dan mengetahui akibatnya bila unsur hara yang di berikan ke tanaman kelebihan atau kekurangan. Khusus unsur hara esensial bila mana tanaman kurang mendapat unsur hara tersebut akibatnya tanaman akan mengalami defisiensi / tanaman sakit. Sebaliknya untuk unsur hara yang lain terutama unsur hara makro dan mikro akan memiliki pengaruh yang berbeda.</p>
<p>Tanaman yang mendapat masukan unsur hara makro dalam jumlah berlebih maka akan terjadi permborosan atau di kenal juga dengan luxury consumtion yang artinya konsumsi mewah. Bila mana kelebihan terjadi pada unsur hara mikro maka tanaman akan menderita keracunan (tanaman sakit).</p>
<p>Dalam meracik formula larutan nutrisi komposisi dari 16 unsur hara esensial harus dengan ukuran yang tepat. Try and error atau dengan penelitian yang sungguh – sungguh yang memakan banyak waktu, tenaga dan biaya guna mendapatkan formula yang paling tepat. Mungkin ini sebabnya sedikit orang saja yang mencoba meramu formula sendiri. Umumnya para pelaku hidroponik lebih suka menggunakan formula-formula pabrikan yang sudah siap digunakan.</p>
<h3 id="mcetoc_1db9ksdct5">Formula Larutan Nutrisi Hidroponik</h3>
<p>Formula larutan nutrisi hidroponik yang dikembangkan oleh beberapa pihak seperti instansi pemerintah, pelaku usaha (swasta) atau pun sebagai penghobby hidroponik yang sudah di hasilkan antara lain;</p>
<ul>
<li>formula Dinas Pertanian DKI,</li>
<li>formula Kern Farm,</li>
<li>formula Saung Mirwan,</li>
<li>formula Soedarsono,</li>
<li>formula India,</li>
<li>formula Israel,</li>
<li>formula PPPG Pertanian Cianjur,</li>
<li>formula PT Joro,</li>
<li>dan masih banyak lagi yang lainnya.</li>
</ul>
<p>Umumnya nama yang disematkan kepada formula tersebut menggunakan nama penemunya.</p>
<p>Formula - formula larutan nutrisi hidroponik tersebut sudah dikenal bermutu baik dan telah teruji keandalannya. Sayangnya harga dari formula – formula  larutan nutrisi hidroponik itu relatif mahal.</p>
<p>Penulis mencoba memberikan contoh biaya pengadaan larutan nutrisi hidroponik dengan formula lengkap yang sudah tersedia di pasaran dan diterapkan pada mentimun jepang maka biaya yang di keluarkan tidak kurang dari Rp 10.000,00 / tanaman, sedangkan aplikasi pada  terung jepang sekitar Rp 15.000,00 / tanaman, dan pada melon sebesar Rp 12.500 / tanaman. Mungkin ini lah Faktor utama yang menjadi hambatan orang untuk terjun di dunia hidroponik yaitu mahalnya harga larutan nutrisi hidroponik.</p>
<h4 id="mcetoc_1db9ksdct6">Membuat formula larutan nutrsi hidroponik sendiri</h4>
<p>Agar tidak menjadi hambatan karena tingginya harga formula nutrisi hidroponik maka penulis mencoba menyusun formula nutrisi yang relatif murah dengan bahan yang mudah di dapatkan. Formula ini sudah penulis uji coba selama kurang lebih 2 (dua) tahun untuk mengetahui kehandalan dari formula nutrisi ini.</p>
<p>Penulis membagi Formula larutan nutrisi hidroponik kedalam dua pilihan, yaitu</p>
<ul>
<li>formula kimia sederhana</li>
<li>dan formula organik.</li>
</ul>
<p>Sedangkan bahan - bahan yang digunakan dalam meramu formula larutan nutrisi hidroponik ini mudah ditemukan di berbagai toko pertanian dengan harga relatif murah.</p>
<h4 id="mcetoc_1db9ksdct7">Formula Kimia Sederhana Larutan Nutrsi Hidroponik</h4>
<p>Proses membuat larutan kimia untuk nutrisi hidroponik ini cukup mudah. Berikut bahan – bahan yang diperlukan dalam meramu formula kimia sederhana ;</p>
<ul>
<li>NPK,</li>
<li>KCI,</li>
<li>Urea,</li>
<li>Gandasil,</li>
<li>dan Multimikro.</li>
</ul>
<p>Untuk teknis proses pembuatannya akan penulis sampaikan pada artikel berikutnya.</p>
<p>Sedangkan formula organik disusun dengan bahan;</p>
<ul>
<li>pupuk kandang,</li>
<li>jerami,</li>
<li>bekatul,</li>
<li>gula pasir,</li>
<li>dan EM-4.</li>
</ul>
<p>Penggunaan bahan-bahan sederhana ini bertujuan untuk menekan biaya produksi larutan nutrsi hidropik, sehingga biaya total yang di keluarkan menjadi rendah.</p>
<h4 id="mcetoc_1db9ksdct8">Hasil Penerapatan Larutan Nutrsi Hidroponik Sendiri</h4>
<p>Walau tidak sebaik hasil dengan larutan nutrsi formula pabrikan tapi larutan nutrisi hidroponik yang relatif murah ini, menghasilkan produktivitas buah tergolong baik. Hasil pengamatan lapangan selama ini, aplikasi pada mentimun jepang  hasil dari penggunaan formula kimia sederhana menghasilkan rata-rata 3 kg / tanaman.</p>
<p>Sedangkan bila menggunakan formula kimia lengkap buatan pabrik dapat men 4 kg hasilkan /  tanaman.</p>
<p>Terdapat selisih hasil produksi sekitar 1 kg /bila di lihat dari keseluruhan biaya yang di keluarkan per  tanaman, tetap lebih menguntungkan penggunaan formula kimia sederhana hasil racikan sendiri karena biaya per unit cost-nya jauh lebih murah.</p>
<p>Sedangkan formula larutan nutrisi organik, menghasilkan mentimun jepang  rata-rata 1 kg / tanaman. Namun itu tidak mengapa, karena harga jual mentimun organik dua kali lipat daripada mentimun non-organik hingga margin keuntungan diperoleh masih cukup besar. Hal ini karena biaya pembuatan larutan nutrisi organik hanya setengah dari biaya pembuatan larutan nutrisi kimia sederhana yang kita buat.</p>
<p><strong>Harapan atas Penulis atas artikel Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik</strong></p>
<p>Artikel ini merupakan hasil saduran dari beberapa materi tentang cara Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik dan penulis berharap :</p>
<ol>
<li>Tumbuh minat para penghoby baru hidroponik</li>
<li>Dapat meningkatan efisiensi penggunaan bahan dalam membuat larutan nutrsi hidroponik</li>
<li>Dapat memberikan keuntungan optimal bagi para pengusaha hidroponik</li>
</ol>
<p><strong>Metode Penulisan Artikel Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik</strong></p>
<p>Tulisan tentang Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik ini akan di buat dalam beberapa rangkaian tulisan. Pengunjung dapat membaca tulisan-tulisan tersebut secara bertahap.</p>
<p>Bila pengunjung situs PutakaDunia.com ini merasa sudaht cukup mengetahui atas bahasan pada artikel budidaya Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik, pengunjung dapat langsung pada materi yang paling di butuhkan.</p>
<p><strong>Referensi Artikel  “<em>Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik</em>” dalam bentuk Tulisan</strong></p>
<p>Tentunya tulisan ini bukan tulisan murni dari penulis, kami mencoba menyajikan ulang bahasan tentang Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik yang berasal dari.</p>
<ol>
<li>Artikel cara berkebun hidroponik dari <a href="https://www.dekoruma.com/artikel/67522/cara-membuat-kebun-tanaman-hidroponik" rel="nofollow">dekoruma</a>.</li>
<li>Artikel dari <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Hidroponik" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">wikipedia</a> tentang hidroponik.</li>
<li>Artikel <a href="https://id.wikihow.com/Membuat-Taman-Hidroponik" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Wikihow</a> tentang cara membuat kebun hidroponik.</li>
<li>Beberapa artikel terkait Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik dari beberapa <a href="https://www.idntimes.com/life/diy/dian-arthasalina/8-langkah-mudah-bikin-kebun-hidroponik-sendiri-di-rumah" rel="nofollow">website</a>.</li>
</ol>
<p><strong>Referensi Artikel Budidaya Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik dalam bentuk Video</strong></p>
<p>Untuk memudahkan pemahaman pembaca tentang “Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik” maka kami sajikan beberapa video yang membahas tentang Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik.</p>
<p>Video 1 Apa itu hidroponik</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/8R5Iw49btM4" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video 2 Sejarah dan Asal usul hidroponik</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/d-ordvKT8Y8" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video 3 Hidroponik</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/N5IJ3hHvx78" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p><strong>Ucapan Terima Kasih Atas Kujungan Anda </strong></p>
<p>Kami sangat berterimakasih kepada para pengunjung situs PustakaDunia.com terutama atas ketertarikan anda terhadap artikel <strong>“Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik”</strong></p>
<p>Bila anda tertarik dapat juga membaca artikel kami yang lain yaitu :</p>
<ul>
<li>Artikel <a href="#INTERNAL_LINK#/post/8">Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia</a></li>
<li>Artikel usaha "<a href="#INTERNAL_LINK#/post/7">Lele Mutiara</a>"</li>
<li>Artikel <a href="#INTERNAL_LINK#/post/9">mengenal ikan baung</a></li>
</ul>
<p>Mudah – mudahan artikel “<strong><a href="#INTERNAL_LINK#/post/12">Membuat Larutan Nutrisi Hidroponik</a></strong>” memberikan manfaat kepada para pengunjung. Untuk berinteraksi dengan penulis-penulis <a href="https://www.pustakadunia.com/">PutakaDunia.com</a> dapat menghubungi melalui halaman <a href="#INTERNAL_LINK#/post/5">Contact us</a>.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/peluang-usaha-budidaya-ikan-baung.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/peluang-usaha-budidaya-ikan-baung.html</id>

        <updated>2019-05-20T09:53:44+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/11/peluang-ikan-baung.jpg" alt="Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung" />
                    Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung - Ikan baung merupakan salah satu jenis ikan air tawar yang sangat potensial untuk di budidayakan. Keunggulan-keunggulan ikan baung di bandingkan dengan ikan air tawar lainnya akan kami bahas satu persatu. Peluang Pasar ikan Baung yang sangat luas - Selain di&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/11/peluang-ikan-baung.jpg" alt="Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung" />
                <p>Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung - Ikan baung merupakan salah satu jenis ikan air tawar yang sangat potensial untuk di budidayakan. Keunggulan-keunggulan ikan baung di bandingkan dengan ikan air tawar lainnya akan kami bahas satu persatu.</p>
<h3 id="mcetoc_1db1vcpbm0">Peluang Pasar ikan Baung yang sangat luas</h3>
<p id="mcetoc_1db1vcpbm0">Peluang Pasar ikan Baung yang sangat luas - Selain di gemari oleh pasar lokal, ikan baung juga sangat di gemari oleh masyarakat international khususnya negara-negara rumpun melayu seperti Malaysia, Singapura juga Brunei. Tentunya kegemaran masyarakat di negara - negara rumpun melayu membukan peluang ekspor ikan baung kepada negara - negara tersebut.</p>
<p><img class="post__image--left" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/11/salai-baung.jpg" alt="Usaha Salai Baung" width="800" height="479">Baung asap atau juga dikenal dengan baung salai adalah olahan ikan baung sang sangat digemari oleh masyarakat Melayu di Malaysia, Brunei dan juga Singapura.</p>
<p>Harga ikan baung asap atau salai di pasaran lokal di sentra produksi ikan baung di Pekan Baru berkisar di angka Rp. 70.000 per Kg bahkan lebih. Sedangkan harga salai ikan baung di tinggkat eceran terutama di pasar - pasar tradisional berkisar di angka Rp. 85.000 per Kg nya.</p>
<p>Bila pasar lokal saja sudah begitu tinggi apalagi harga yang terjadi di pasar ekspor. Hal ini tentunga juga di pengaruhi dari kualitas dan ukuran ikan.</p>
<p>Di pasaran lokal sendiri baung salai banyak di pesan dari restoran - restoran dan rumah makan yang menyediakan menu ikan baung, ikan baung ini disajikan dalam bentuk baung salai goreng balado dan juga baung salai gulai santan dimana penyajiaannya di campurkan dengan daun singkong muda. Harga juga relatif mahal yaitu perporsi 2 ekor baung salai ukuran sedang di jual terendah Rp. 20.000.</p>
<p>Sedangkan permintaan akan ikan baung segar lebih dominan bersal dari pasar lokal yaitu konsumen ibu - ibu rumah tangga dan beberapa restoran yang menyajikan menu baung segar seperti baung asam manis.</p>
<p>Harga ikan baung segar sendiri berkisaran di angka 25.000 - 50.000 tergantung musim. Tentunya harga ini jauh lebih mahal dari ikan air tawar lainnya.</p>
<p>Menu ikan baung salai dan segar di restoran - restoran yang menyajikan menu ikan baung pertama kali ada di daerah pekan baru dan sekitarnya. Seiring dengan laju informasi perkembangan restoran yang menyajikan ikan baung meluas hingga ke daerah - daerah lain khusunys Sumatra dan Kalimantan.</p>
<h3 id="mcetoc_1db25cftt1">Pasokan Ikan Baung yang sangat sedikit</h3>
<p>Pasokan Ikan Baung yang sangat sedikit - ketersediaan ikan baung di pasaran memang relatif sedikit. Hal ini karena pasokan ikan baung masih lebih dominan berasal dari tangkapan alam.</p>
<p>Ikan baung tangkapan alam tentunya akan sangat di pengaruhi dengan kondisi musim dan faktor lainnya. Penangkapan besar-besaran ikan baung di alam sudah pada tarap menggangu siklus pertumbuhan ikan baung sehingga lambat laun ketersediaan ikan baung di alam semakin sedikit.</p>
<p>Kecendrungannya produksi ikan baung hasil tangkapan alam terus menurun dari tahun ke tahun hal ini terkai dengan penurunan stok alami ikan baung di habitat aslinya seperti sungai, rawa ataupun danau akibat kegiatan - kegiatan eksploitasi penangkapan ikan baung yang berlebihan (over fishing) dan juga di pengaruhi oleh penurunan kualitas lingkungan hidup ikan baung.</p>
<h4 id="mcetoc_1db25o55k2">Upaya Budidaya Ikan Baung</h4>
<p>Budidaya ikan baung sendiri mulai berkembang setelah di gunakan teknik budidaya intensif kepada ikan baung. Teknik budidaya ini berupa teknik pembenihan buatan dengan menggunakan horman yang merangsang perkawinan ikan Baung.<img class="post__image--right" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/11/benih-baung.jpg" alt="Budidaya Ikan Baung" width="399" height="320"></p>
<p>Teknik pembenihan ikan baung buatan inilah yang nantinya di harapkan pembudidaya ikan baung akan semakin tumbuh dan berkembang. Karena ketersediaan benih menjadi syarat mutlak berkembangkanya usaha budidaya ikan baung.</p>
<h3 id="mcetoc_1db26dli73">Cita Rasa Ikan Baung</h3>
<p>Salah satu keistimewaan ikan baung adalah rasa ikan ini. Daging ikan baung sangat lezat dan gurih. Rasa lezatnya melebihi ikan patin ataupun ikan jambal air tawar.</p>
<p>Selain rasa ikan baung memiliki kandungan lemak yang lebih rendah daripada ikan air tawar lainnya. Ini merupakan nilai lebih yang di miliki oleh ikan baung. Kadar lemak yang rendah membuat ikan baung lebih mudah kering bila mana ikan di jadikan ikan asap atau ikan salai.</p>
<p>Kadar lemak yang rendah juga membuat ikan ini aman di konsumsi oleh orang - orang yang sedang melakukan diet lemak. Itu sebabnya ikan baung sangat di sukai terutama ibu - ibu rumah tangga modern yang memperhatikan kadar lemak pada makanan.</p>
<p>Segala kelebihan ini membuat harga ikan baung jauh lebih mahal di bandingkan dengan jenis ikan air tawar lainnya..</p>
<h3 id="mcetoc_1db2824je4">Ikan Baung Ikan Asli Indonesia</h3>
<p>Yang paling berbeda dengan ikan yang di budidayakan di Indonesia adalah jika kebanyakan ikan budidaya unggul adalah hasil introduksi ikan luar negeri ke Indonesia, berbeda dengan Ikan Baung. Ikan Baung adalah ikan asli Indonesia sebagai kekayaan genetikan nasional.</p>
<p>Ikan baung banyak berkembang di perairan Indonesia seperti daerah sungai, danau dan rawa - rawa. </p>
<p>Populasi terbesar penyebaran ikan baung berada di wilayah Pulau Sumatra dan Pulau Kalimantan. Ikan baung relatif mudah di temui di sepanjang sungai - sungai besar dan anak - anak sungai di kedua pulau tersebut.</p>
<p>Sedangkan di Pulau Jawa ikan baung relatif sedikit dan biasanya hanya di temukan di beberapa sungai dan waduk tertentu saja. Itu sebabnya pula ikan baung kurang begitu di kenal oleh masyarakat di pulau jawa. Tidak seperti ikan mas, lele, patin, gurame dan nila yang sudah melekat di benak masyarakat pulau jawa.</p>
<p>Dari segi pasar dan konsumennya pun ikan baung belum begitu besar untuk konsumen pulau jawa. Namun derasnya arus informasi mendorong pengenalan ikan baung dapat lebih luas hingga terjadi peningkatan permintaan akan ikan baung di masyarakat pulau jawa.</p>
<h2 id="mcetoc_1db28gk7l5">Pamor Ikan Baung</h2>
<p>Pamor Ikan Baung - Sebenarnay ikan baung adalah komoditas yang sangat layak untuk menempati posisi permintaan yang tinggi seperti halnya ikan - ikan ekonomis lainnya. Karena faktor ketersediaan ikan baung atau pasokan ikan baung yang relatif sedikit membuat pengenalan ikan baung oleh masyarakat sangat rendah.</p>
<p>Penyebabnya adalah ikan baung belum di budidayakan oleh pembudidaya ikan di kolam - kolam pemeliharaan mereka. Permintaan ikan baung hingga tahun 1990 an hanya di penuhi dari tangkapan alam saja. Ketika hasil tangkapan alam menurun maka menurun pula hasil yang di peroleh para pelaku usaha ikan baung.</p>
<p>Oleh sebab itu peluang usaha budidaya ikan baung menjadi begitu menggoda. Permintaan akan ikan baung semakin tinggi karena beberapa keunggulannya tetapi pemenuhan stok ikan baung masih kecil. Merupakan sebuah Peluang usaha yang sangat bagus dan memiliki prospek yang baik.</p>
<p><strong>Harapan atas Penulis atas artikel Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung</strong></p>
<p>Walaupun artikel ini bukan tulisan asli penulis, namun hanya berupa saduran dari materi Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung yang penulis cantumkan dalam referensi, tapi penulis berharap :</p>
<ol>
<li>Semakin banyak pembudidaya ikan turut dalam pengembangan usaha budidaya ikan baung.</li>
<li>Para peneliti perikanan akan semakin tertarik dalam mengembangkan cara dan teknik budidaya yang paling tepat bagi ikan baung. Sehingga dapat di terapkan secara aplikatif oleh pembudidaya.</li>
<li>Pertumbuhan minat akan konsumsi ikan baung yang nantinya di harapkan akan meningkatkan gairah pelaku usaha dan instansi yang bertanggunjawab dalam pengembangan benih unggul perikanan.</li>
</ol>
<p><strong>Metode Penulisan Artikel Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung</strong></p>
<p>Tulisan tentang Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung ini merupakan kelanjutan dari seri tulisan tentang ikan baung.  Pengunjung dapat membaca tulisan-tulisan tersebut secara bertahap.</p>
<p>Bila pengunjung situs PutakaDunia.com ini merasa sudah cukup mengetahui atas bahasan pada artikel budidaya Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung, pengunjung dapat langsung pada materi yang paling di butuhkan.</p>
<h5 id="mcetoc_1db28te8j6"><strong>Referensi Artikel  “<em>Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung </em>” dalam bentuk Tulisan</strong></h5>
<p>Tentunya tulisan ini bukan tulisan murni dari penulis, kami mencoba menyajikan ulang bahasan tentang Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung yang berasal dari.</p>
<ol>
<li>Buku karangan Khairuman &amp; Khairul Amri dengan judul " Ikan Baung : Peluang Usaha dan Teknik Budiaya Intensif " penerbit gramedia.</li>
<li>Artikel dari <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Baung" rel="nofollow">wikipedia</a> tentang ikan baung.</li>
<li>Artikel <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Baung_tageh" rel="nofollow">Wikipedia</a> tentang ikan tageh / baung.</li>
<li>Beberapa artikel terkait Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung dari beberapa <a href="http://jakarta.tribunnews.com/2018/02/05/deretan-fakta-ikan-baung-yang-jadi-ikan-khas-sungai-cisadane" rel="nofollow">website</a>.</li>
</ol>
<p><strong>Referensi Artikel Budidaya Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung dalam bentuk Video</strong></p>
<p>Untuk memudahkan pemahaman pembaca tentang “Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung” maka kami sajikan beberapa video yang membahas tentang Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung.</p>
<p>Video 1 Ikan Baung</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/PUKrT1iN9MQ" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe></figure>
<p>Video Pemancingan Ikan Baung</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/xmX7tiA1_BU" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video Ikan Baung Lainnya</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/kWdQuQWqFUo" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p><strong>Ucapan Terima Kasih Atas Kujungan Anda </strong></p>
<p>Kami sangat berterimakasih kepada para pengunjung situs PustakaDunia.com terutama atas ketertarikan anda terhadap artikel <strong>“<a href="#INTERNAL_LINK#/post/11">Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung</a>”</strong></p>
<p>Bila anda tertarik dapat juga membaca artikel kami yang lain yaitu :</p>
<ul>
<li><a href="#INTERNAL_LINK#/post/9">Mengenal Ikan Baung</a></li>
<li><a href="#INTERNAL_LINK#/post/6">Ikan Lele Mutiara</a></li>
<li><a href="#INTERNAL_LINK#/post/7">Budidaya Lele Mutiara</a></li>
</ul>
<p>Mudah – mudahan artikel “<strong>Peluang Usaha Budidaya Ikan Baung</strong>” memberikan manfaat kepada para pengunjung. Untuk berinteraksi dengan penulis-penulis <a href="https://www.pustakadunia.com/">PutakaDunia.com</a> dapat menghubungi melalui halaman <a href="#INTERNAL_LINK#/post/5">Contact us</a>.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Kelebihan dan Keunggulan Lele Mutiara</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/keunggulan-dan-kelebihan-lele-mutiara.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/keunggulan-dan-kelebihan-lele-mutiara.html</id>

        <updated>2019-05-20T09:56:36+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/10/benih-lele-mutiara.jpg" alt="Keunggulan dan Kelebihan Lele Mutiara" />
                    Kelebihan dan Keunggulan Lele Mutiara - Yang paling menarik dari lele mutiara adalah keunggulan yang di miliki oleh lele mutiara yaitu dengan peningkatan kemampuan pertumbuhan pada parameter berat / bobot tubuh secara komulatif dengan nilai sebesar 52,64 % dari populasi asalnya. Bila di jabarkan atas&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/10/benih-lele-mutiara.jpg" alt="Keunggulan dan Kelebihan Lele Mutiara" />
                <p><strong>Kelebihan dan Keunggulan Lele Mutiara</strong> -  Yang paling menarik dari lele mutiara adalah keunggulan yang di miliki oleh lele mutiara yaitu dengan peningkatan kemampuan pertumbuhan pada parameter berat / bobot tubuh secara komulatif dengan nilai sebesar 52,64 % dari populasi asalnya.  Bila di jabarkan atas kenaikan itu ;</p>
<ul>
<li>20,59 % di generasi pertama</li>
<li>11,80 % di generasi kedua</li>
<li>20,24 % di generasi ketiga</li>
</ul>
<p>Setelah melalui uji multilokasi dan juga uji multisistemik maka terlihat perbaikan dari segi produktivitas ikan, efisiensi penggunaan pakan, sintasan dan keseragaman ukuran tubuh ikan di sertai peningkatan daya tahan tubuh ikan lele mutiara. Hasil lain berupa tingkat deformitas dan simetri yang tampak pada tampilan fisik benih ikan jauh lebih rendah dari pada pembandingnya.</p>
<h3 id="mcetoc_1dao0kdpj0">Pengujian Lele Mutiara di Wilayah Depok</h3>
<p id="mcetoc_1dao0kdpj0">Pengujian Lele Mutiara di Wilayah Depok - Salah satu daerah pengujian di lapangan yaitu kolam di wilayah depok dapat di lihat beberapa kelebihan dan keunggulan lele mutiara. Kolam uji coba menggunakan bak terpal ukuran 2 meter persegi. Sedangkan pada tebar sebesar 750 ekor / meter persegi. Lele di pelihara selama 90 hari.</p>
<p>Hasil yang di dapat di saat panen lele mutiara sebesar 125 kg lele mutiara. Jumlah yang cukup tinggi bila dibandingkan dengan hasil pemeliharaan lele dumbo biasa dengan kondisi yang sama hanya berkisar 107 kg lele dumbo.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/10/pengujian-lele.jpg" alt="Pengujian Lele Mutiara" width="680" height="421">
<figcaption >Pengujian lele mutiara</figcaption>
</figure>
<p>Untuk proporsi hasil panen atau ukuran tubuh ikan menunjukan 22 % pada ukuran undersize dan kurang lebih 78 % berukuran super. Sedangkan pembading yaitu lele dumbo proposi panen sebesar 48 % berukuran undursize sedangkan 52 % berukuran super.</p>
<p>Konsumsi pakan pada lele mutiara sebesar 95 kg pakan sedangkan lele dumbo menghabiskan 85 kg pakan atau selisih 10 kg pakan.</p>
<h3 id="mcetoc_1dao0lgsh1">Pengujian Lele Mutiara di Wilayah Bogor</h3>
<p id="mcetoc_1dao0lgsh1">Pengujian Lele Mutiara di Wilayah Bogor - Untuk daerah bogor di lakukan uji coba pemeliharaan dengan menggunakan kolam tanah ukuran 100 meter persegi. Masa pemeliharaan lebih singkat yaitu selama 50 hari dengan tingkat padat tebar benih sebesar 100 ekor per meter persegi.</p>
<p>Untuk Jumlah Pakan yang di habiskan oleh lele mutiara selama masa pemeliharaan sebanyak 890 kg pakan. Sedangkan hasil panen di peroleh sebesar 890 kg lele mutiara. Hasil panen lele mutiara dengan proporsi panen sebesar 22 % ukuran undersize, sebanyak 75 % ukuran super dan terdapat 3 % dengan ukuran oversize.</p>
<p>Sebagai pembanding lele dumbo dengan kondisi yang sama menghabiskan pakan sebesar 620 kg pakan dan hasil panen sebesar 700 kg lele dumbo. Dengan proposi ukuran panen sebesar 30 % ukuran undersize, 62 % ukuran super dan terdapat 8 % ukuran oversize.</p>
<h4 id="mcetoc_1dao2104e0">Kelebihan dan Keunggulan Lele Mutiara setelah hasil uji</h4>
<p>Dari  berbagai hasil uji coba di lapangan dengan sistem uji multilokasi dan multisistemik menunjukan kelebihan dan keunggulan lele mutiara di bandingkan dengan lele dumbo lokal yang sudah ada. Penggunaan benih lele mutiara diharapkan dapat meningkatkan efisiensi sehingga pembudidaya dapat memperoleh keuntungan yang optimal.</p>
<p>Minat yang tinggi terhadap bibit lele mutiara secara tidak langsung menjadi ladang usaha baru yaitu sebagai penyedia bibit lele mutiara.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/10/kolam-lele.jpg" alt="Nilai Plus Lele Mutiara" width="818" height="480">
<figcaption >Nilai lebih / plus Lele Mutiara</figcaption>
</figure>
<h5 id="mcetoc_1dao3ips60">Nilai lebih / plus Lele Mutiara</h5>
<p>Kami akan sajikan lebih detail tentang kelebihan dan keunggulan lele mutiara yaitu ;</p>
<ol>
<li>Lele mutiara memiliki laju pertumbuhan yang tinggi di bandaingkan dengan varietas lele dumbo lainnya.</li>
<li>Masa pemeliharaan lele mutiara lebih singkat yaitu masa pembesaran dari benih tebar dengan ukuran 5 - 7 cm ataupun 7 - 9 cm dengan padat tebar 100 ekor per meter persegi selama 40 - 50 hari pemeliharaan. Sedangkan bila pada tebar sebanyak 200 - 300 ekor per meter persegi lama pembesaran selama 60 - 80 hari.</li>
<li>Lele mutiara memiliki tingkat keseragaman yang cukup tinggi. Pada tahap produksi benih ikan maka di peroleh hasil sebesar 80 - 90 % benih siap jual dan saat pemanenan pertama pada tahap pembesaran iakn tanpa di lakukan sortir maka akan di peroleh nilai keseragaman sebanyak 70 - 80 %.</li>
<li>Untuk tingkat rasio konversi pakan atau lebih di kenal dengan feed conversion ratio (FCR) relatif rendah dengan nilai 0,6 - 0,8 pada masa pendederan dan 0,8 - 1,0 pada  masa pembesaran ikan.</li>
<li>Lele mutiara juga memiliki daya tahan penyakit yang relatif tinggi. Survival rate (SR) atau sintasan pada tahap pendederan benih berada di kisaran 60 - 70 % pada infeksi bakteri aeromonas hydrophila (tanpa perlakuak dan pemberian antibiotika)</li>
<li>Kelebihan lain yaitu berupa toleransi terhadap lingkungan yang tinggi. Jenis lele mutiara dapat hidup di suhu 15 - 35 derajat celcius dengan toleransi tingkat PH sebesar 5 - 10, kadar amonia yang dapat di toleransi &lt;3 mili gram per liter dan kadar nitrit sebesar &lt;0,3 mili gram per liter dan juga kadar salinitas sebear 0 - 10 %.</li>
<li>Tingkat produktivitas relatif tinggi. Bila di lihat pada masa pembesaran lele mutiara 20 - 70 % lebih produktiv di bandingkan dengan benih - benih lele lain.</li>
<li>Selain itu proporsi daging lele mutiara lebih besar, sehingga konsumen menyukainya.</li>
<li>TIngkat keuntungan yang di peroleh dari keseluruhan usaha budidaya lele lebih besar dari pada menggunakan benih lele lain, hal ini secara otomatis pembudidaya dapat memperoleh keuntungan yang lebih optimal.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1daittba64">Harapan atas Penulis atas artikel Lele Mutiara</h3>
<p>Hasil yang di harapkan penulis bahwa pembaca artikel Kelebihan dan Keunggulan Lele Mutiara mendapat gambaran yang baik tentang lele mutiara.</p>
<p>Penggunaan benih-benih lele mutiara di harapkan dapat meningkatkan kesejahteraan pembudidaya lele.</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "<a href="#INTERNAL_LINK#/post/6">Mengenal Lele Mutiara</a>"</p>
<h3 id="mcetoc_1daittba65">Metode Penulisan Artikel Kelebihan dan Keunggulan Lele Mutiara</h3>
<p>Tulisan tentang " <a href="#INTERNAL_LINK#/post/10">Kelebihan dan Keunggulan Lele Mutiara</a> " merupakan kelanjutan dari seri tulisan lele mutiara. Pengunjung dapat membaca tulisan-tulisan tersebut secara bertahap.</p>
<p>Bila pengunjung situs PutakaDunia.com ini merasa sudah cukup mengetahui atas bahasan pada artikel budidaya lele mutiara, pengunjung dapat langsung pada materi yang paling di butuhkan.</p>
<h3 id="mcetoc_1daittba66">Referensi Artikel Kelebihan dan Keunggulan Lele Mutiara dalam bentuk Tulisan</h3>
<p>Tentunya tulisan ini bukan tulisan murni dari penulis, kami mencoba menyajikan ulang bahasan tentang lele mutiara yang berasal dari.</p>
<ol>
<li>Buku karangan Estu Nugroho dan R.R. Sri Pudji Sinarni Dewi dengan Judul “ Lele Mutiara : Panen Cepat, Pakan Hemat 20%, Tumbuh Seragam.</li>
<li><a href="https://www.researchgate.net/publication/312044602_PERFORMA_REPRODUKSI_IKAN_LELE_MUTIARA_Clarias_gariepinus" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Koleksi pdf </a>tentang lele mutiara.</li>
<li>Ternak lele mutiara oleh<a href="http://pakanalternatifbsf.blogspot.com/2017/05/ternak-lele-kolam-terpal-padat-tebar.html" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer"> praktisi</a>..</li>
<li>Artikel dari <a href="https://bppisukamandi.kkp.go.id/?page_id=73" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">BPPI Sukamadi</a>.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1daittba67">Referensi Artikel Budidaya Lele Mutiara dalam bentuk Video</h3>
<p>Untuk memudahkan pemahaman pembaca tentang “Lele Mutiara” maka kami sajikan beberapa video yang membahas tentang lele mutiara.</p>
<p>Video tentang cara ternak lele mutiara</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/BYPdrqNZsmM" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video Pemijahan lele mutiara</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/qfLEJEbwMIE" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video tentang Padat tebar Lele Mutiara</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/BeD-3geX1MU" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<h4 id="mcetoc_1db9imk880">Ucapan Terima Kasih Atas Kujungan Anda</h4>
<p>Kami sangat berterimakasih kepada para pengunjung situs PustakaDunia.com terutama atas ketertarikan anda terhadap artikel <strong>“<a href="#INTERNAL_LINK#/post/10">Kelebihan dan Keunggulan Lele Mutiara</a>”</strong></p>
<p>Bila anda tertarik dapat juga membaca artikel kami yang lain yaitu :</p>
<ul>
<li>Teknik Budidaya Lele</li>
<li>Budiaya Lele Mutiara</li>
<li><a href="#INTERNAL_LINK#/post/6">Mengenal Lele Mutiara</a></li>
</ul>
<p>Mudah – mudahan artikel “Kelebihan dan Keunggulan Lele Mutiara” memberikan manfaat kepada para pengunjung. Untuk berinteraksi dengan penulis-penulis <a href="https://www.pustakadunia.com">PutakaDunia.com</a> dapat menghubungi melalui halaman <a href="#INTERNAL_LINK#/post/5">Contact us</a>.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Mengenal Ikan Baung</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/mengenal-ikan-baung.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/mengenal-ikan-baung.html</id>

        <updated>2019-05-20T10:03:17+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/9/green-baung.jpg" alt="Mengenal Ikan Baung" />
                    Manfaat Ikan BaungMengenal Ikan Baung - Tidak banyak yang tahu apa itu ikan baung. Ikan baung itu merupakan ikan air tawar asli dari Indonesia. Ikan baung juga memiliki penggemar yang sangat luas, tidak hanya di Indonesia tapi juga mencakup negara-negara di Asia Tenggara lainnya, seperti&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/9/green-baung.jpg" alt="Mengenal Ikan Baung" />
                <p><strong>Manfaat Ikan BaungMengenal Ikan Baung</strong> - Tidak banyak yang tahu apa itu ikan baung. Ikan baung itu merupakan ikan air tawar asli dari Indonesia. Ikan baung juga memiliki penggemar yang sangat luas, tidak hanya di Indonesia tapi juga mencakup negara-negara di Asia Tenggara lainnya, seperti di Malaysia, Singapura, Brunei Darussalam dan juga Thailand. Ikan baung juga terdapat di negara-negara tersebut.</p>
<p>Tentunya permintaan akan ikang baung tidak hanya berasal dari domestik atau kebutuhan pasar lokal seperti pasar lokal yang tumbuh cepat di kota – kota besar di wilayah Sumatra, Kalimantan dan Jawa, namun juga permintaan yang ekspor yang berasal dari negara-negara tetangga terutama di wilayah Asia Tenggara.</p>
<p>Karakteristik pasar ikan baung terutama pasar local lebih menyukai ikan baung dalam bentuk hidup atau segar. Untuk pasar luar negeri lebih tinggi permintaan akan ikan baung dalam bentuk baung selai atau baung asap.</p>
<h2 id="mcetoc_1dantps7a0">Ikan Baung</h2>
<figure class="post__image post__image--left" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/9/ikan-baung.jpg" alt="Mengenal ikan Baung" width="725" height="480">
<figcaption >Mengenal ikan Baung</figcaption>
</figure>
<p>Ikan baung banyak hidup secara liar di daerah sungai, danau dan rawa – rawa. Saat ini ikan baung sudah berhasil didomestikasi dan dapat di jadikan ikan budidaya yang sangat potensial.</p>
<p>Harga jual ikan baung di pasaran relative lebih tinggi di bandingkan dengan ikan patin, ikan lele ataupun ikan mas. Salah satu yang menyebabkan harga ikan baung lebih tinggi adalah ikan baung memiliki rasa daging yang khas dan lezat.</p>
<p class="msg msg--highlight ">Baca Juga artikel : "<a href="#INTERNAL_LINK#/post/6">Mengenal Lele Mutiara</a>"</p>
<h3 id="mcetoc_1dantps7a1">Perkembangan Budidaya Ikan Baung</h3>
<p>Semakin majunya teknologi budidaya terutama budidaya perikanan memberikan dampak yang signifikan terhadap perkembangan budidaya ikan baung. Saat ini ikan baung mampu tumbuh dengan baik dengan pola pemeliharaan dengan menggunakan pakan buatan baik itu pemeiliharaan di kolam ataupun di karamba jarring apung (KJA).</p>
<p>Pemeliharaan ikan baung di mulai dari stadia benih sampai dengan pembesaran dan pematangan induk ikan baung.</p>
<p>Sedangkan proses pemijahan induk di lakukan dengan cara terkontrol melalui teknik kawin suntik / induce breeding dengan menggunakan rangsangan hormon, sehingga proses pemeliharaan perlu menggunakan system intensif.</p>
<p>Walaupun budidaya ikan baung  lebih dahulu di lakukan di Sumatera, namun saat ini budidaya ikan baung sudah melai merambah pulau jawa. Sedangkan pulau jawa merupakan salah satu pasar potensial ikan baung.</p>
<h4 id="mcetoc_1dantps7a2">Teknik budidaya ikan baung</h4>
<p>Pengetahuan akan teknik budidaya ikan baung masih sangat minim. Pengenalan budidaya ikan baung terutama di pulau jawa lebih di karenakan proses uji coba, karena informasi tentang budidaya ikan baung belum merata seperti teknik budidaya ikan air tawar lainnya seperti budidaya lele, budidaya ikan mas.</p>
<p>Apalagi di sektor pembenihan pembudidaya masih kesulitn mendapatkan informasi terkait dengan pembenihan terutama informasi dari pembudidaya yang sudah berhasil. Mungkin hal ini karena sifat persaingan usaha yang mencoba merahasiakan teknik yang menyebabkan keberhasilan.</p>
<p class="msg msg--highlight ">Baca Juga artikel : "<a href="#INTERNAL_LINK#/post/6">Mengenal Lele Mutiara</a>"</p>
<h3 id="mcetoc_1dantps7a3">Harapan Penulis tentang artikel mengenal ikan baung</h3>
<p>Penulisan ulang artikel tentang ikan baung ini diharapkan dapat memberikan informasi dan ilmu yang terbuka terhadap peluang usaha budidaya ikan baung serta teknik budidayanya. Artikel-artikel secara keseluruhan tentang ikan baung dapat menjawab kesulitan pembudidaya tentang proses produksi benih ikan baung secara intensif dan permasalahan teknik pembesaran ikan baung di beberapa metode pembesaran.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/9/manfaat-ikan-baung.jpg" alt="Manfaat Ikan Baung" width="854" height="399">
<figcaption >Manfaat Ikan Baung</figcaption>
</figure>
<p>Kami juga akan lebih menitik beratkan kepada teknik pembenihan karena sifat ikan baung yang sulit memijah secara alami di luar musim. Apalagi bila ikan baung yang di budidaya di dalam kolam, pemijahan ikan baung secara alami sangat sulit di lakukan.</p>
<p>Oleh sebab itu pengetahuan pembudidaya ikan baung dalam hal kawin suntik menggunakan hormon harus di kuasai dengan baik oleh pembudidaya. Seluk beluk tentang pembenihan ikan baung dengan kawin suntik akan kami sajikan sejara jelas, lengkap dan gambling.</p>
<h3 id="mcetoc_1daittba65">Metode Penulisan Artikel Mengenal Ikan Baung</h3>
<p>Tulisan tentang Mengenal Ikan Baung ini akan di buat dalam beberapa seri tulisan. Pengunjung dapat membaca tulisan-tulisan tersebut secara bertahap.</p>
<p>Bila pengunjung situs PutakaDunia.com ini merasa sudah cukup mengetahui atas bahasan pada artikel Mengenal Ikan Baung, pengunjung dapat langsung pada materi yang paling di butuhkan.</p>
<p class="msg msg--highlight ">Baca Juga artikel : "<a href="#INTERNAL_LINK#/post/6">Mengenal Lele Mutiara</a>"</p>
<h3 id="mcetoc_1daittba66">Referensi Artikel Mengenal Ikan Baung dalam bentuk Tulisan</h3>
<p>Tentunya tulisan ini bukan tulisan murni dari penulis, kami mencoba menyajikan ulang bahasan tentang Mengenal Ikan Baung yang berasal dari.</p>
<ol>
<li>Buku karangan Estu Nugroho dan R.R. Sri Pudji Sinarni Dewi dengan Judul “ Lele Mutiara : Panen Cepat, Pakan Hema 20%, Tumbuh Seragam.</li>
<li>Artikel dari <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Baung" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">wikipedia</a> tentang ikan baung.</li>
<li>Artikel <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Baung_tageh" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Wikipedia</a> tentang baung tageh.</li>
<li>Beberapa artikel tentang tangkapan ikan baung dari beberapa <a href="https://repository.ipb.ac.id/handle/123456789/96152" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">website lain</a>.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1daittba67">Referensi Artikel Mengenal Ikan Baung dalam bentuk Video</h3>
<p>Untuk memudahkan pemahaman pembaca tentang “Mengenal Ikan Baung” maka kami sajikan beberapa video yang membahas tentang Mengenal Ikan Baung.</p>
<p>Video tentang Pencari Ikan Baung</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/r3MjW4nKUGc" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video tentang harga ikan baung</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/uqDLSdix3UI" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video tentang Panen ikan baung</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/ONvnEGWIvqQ" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<h3 id="mcetoc_1daittba68">Ucapan Terima Kasih Atas Kujungan Anda</h3>
<p>Kami sangat berterimakasih kepada para pengunjung situs PustakaDunia.com terutama atas ketertarikan anda terhadap artikel <strong>“<a href="#INTERNAL_LINK#/post/9">Mengenal Ikan Baung</a>”</strong></p>
<p>Bila anda tertarik dapat juga membaca artikel kami yang lain yaitu :</p>
<ul>
<li>Teknik Budidaya Lele</li>
<li>Budiaya <a href="#INTERNAL_LINK#/post/7">Lele Mutiara</a></li>
<li><a href="#INTERNAL_LINK#/post/6">Mengenal Lele Mutiara</a></li>
</ul>
<p>Mudah – mudahan artikel “Mengenal Ikan Baung” memberikan manfaat kepada para pengunjung. Untuk berinteraksi dengan penulis-penulis <a href="https://www.pustakadunia.com">PutakaDunia.com</a> dapat menghubungi melalui halaman <a href="#INTERNAL_LINK#/post/5">Contact us</a>.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/usaha-budidaya-bunga-kertas-zinnia.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/usaha-budidaya-bunga-kertas-zinnia.html</id>

        <updated>2019-05-20T10:33:47+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/8/zinnia.jpg" alt="Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia" />
                    Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia - Tanaman bunga sudah di kenal luas dan di manfaatkan oleh masyarakat Indonesia. Salah satu jenis bunga tersebut adalah bunga kertas atau di kenal sebagai Zinnia. Pemanfaatan bunga / florikultura komersial yang cukup besar tapi tidak di iringi dengan perhatian yang cukup kepada jenis usaha&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/8/zinnia.jpg" alt="Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia" />
                <p><strong>Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia</strong> - Tanaman bunga sudah di kenal luas dan di manfaatkan oleh masyarakat Indonesia. Salah satu jenis bunga tersebut adalah <strong>bunga kertas</strong> atau di kenal sebagai <strong>Zinnia</strong>.</p>
<p>Pemanfaatan bunga / florikultura komersial  yang cukup besar tapi tidak di iringi dengan perhatian yang cukup kepada jenis usaha ini.</p>
<p>Di Indonesia, florikultura dipandang dapat sebagai salah satu usaha dengan pertumbuhan tinggi.</p>
<p>Ada potensi produksi bunga yang besar yang belum dimanfaatkan di negara ini, yang dapat menguntungkan jutaan orang terutama kepada para petani bunga.</p>
<p><img class="post__image--left" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/8/bunga-kertas-zinnia.jpg" alt="Bunga Zinnia" width="730" height="484">Zinnia atau di kenal dengan bunga kertas adalah salah satu jenis bunga yang perlu mendapat perhatian khusus untuk penanaman komersial oleh petani.</p>
<p>Warna bunga yang bervariasi mendorong minat yang bersar terhadap penggunaan jenis bunga kertas ini atau Zinnia.</p>
<p>Bunga kertas atau Zinnia adalah tanaman perkebunan populer yang dapat berbunga hampir sepanjang tahun dalam iklim sedang ataupun iklim tropis.</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "artikel perkebunan lainnya"</p>
<p>Bunga kertas atau bunga zinnia dalam bentuk bunga potong akan tetap segar selama beberapa hari dalam vas.</p>
<h2 id="mcetoc_1d96kej9d0">Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia : Pengenalan Bunga Kertas Zinnia</h2>
<p>Bunga ini di beri nama Zinnia dinamai setelah seorang ilmuan bernama Johann Gotlfried Zinn, yaitu seorang Profesor Kedokteran Jerman menemukannya.</p>
<p>Bunga ini dari keluarga Compositae. Yaitu tanaman  asli Amerika Serikat bagian selatan ke Brasil, Meksiko dan Chili.</p>
<h3 id="mcetoc_1d96khpqs1">Tanah dan Iklim yang sesuai Bunga Kertas Zinnia</h3>
<p>Zinnias membutuhkan tanah lempung yang ringan dan berdrainase baik. Itu harus dalam dan cukup kaya akan bahan organik.</p>
<p>Diperlukan tempat yang terpapar sinar matahari dengan baik untuk pertumbuhan dan berbunga yang baik.</p>
<p>Kultivar bunga besar rentan terhadap kondisi lembab dan mekar mudah rusak oleh hujan lebat. Bunga-bunga juga harus dilindungi dari embun beku.<br><br>Dalam iklim sedang atau tropis, Zinnia tumbuh dan berbunga dengan baik di tempat terbuka sepanjang tahun. Suhu rendah menghambat pertumbuhan dan mengurangi pembungaan.</p>
<h4 id="mcetoc_1d96kljan0">Spesies dan Kultivar Bunga Kertas Zinnia</h4>
<p id="mcetoc_1d96knlg12">Berikut beberapa spesies dan kultivar bunga kertas Zinnia yang dikenal di Indonesia.</p>
<h5 id="mcetoc_1d96knp7m3">Spesies Bunga Kertas Zinnia</h5>
<p id="mcetoc_1d96kllni1">Spesies Zinnia yang tumbuh di kebun dijelaskan di bawah ini.</p>
<p><strong>Zinnia elegans</strong></p>
<p>Ini adalah spesies yang sangat berguna karena variasi jenis ini sangat luas.</p>
<p>Tinggi tanaman berkisar (25 hingga 120 cm), ukuran bunga (2,5 cm hingga lebih dari 12 cm), dan warna (putih, hijau, merah, pink, kuning, oranye, salmon, lavender , ungu muda dan berbagai warna antara).</p>
<p>Jenis bunga zinnia itu tunggal, semi-ganda, dan ganda. Bunga-bunga kelopak datar, rata atau acak-acakan.</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "artikel perkebunan lainnya"</p>
<p><strong>Z.haageana (Z. angustifohia)</strong></p>
<p>Ini juga disebut sebagai karpet Persia yang merupakan tanaman tahunan (25-30 cm).</p>
<p>Jenis ini merupakan bunga tunggal atau ganda, dalam berbagai warna seperti oranye, coklat kemerahan, merah dan emas dan kelopak ray berujung dengan kuning dan lemon dengan dasar warna merah marun.</p>
<p><strong>Z.linearis</strong></p>
<p><img class="post__image--right" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/8/jenis-bunga-zinnia.jpg" alt="zinnia linearis" width="315" height="369">Jenis spesies zinnia ini adalah berbentuk semak dan biasanya tumbuh tahunan  tanaman ini sering digunakan sebagai pembatas taman atau di tanam dalam pot dan keranjang gantung.</p>
<p>Tanaman ini tumbuh setinggi 30 cm, menyebar, membawa banyak bunga, berwarna kuning keemasan.</p>
<p>Ada jenis bunga putih juga dan kedua jenis berbunga.</p>
<p>Tanaman ini berbunga hampir di semua musim panas, musim hujan dan musim dingin atau di musim daerah tropis.</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "artikel perkebunan lainnya"</p>
<h3 id="mcetoc_1d96l4aen4">Kultivar Bunga Kertas Zinnia</h3>
<p>Bunga kertas Zinnia memiliki banyak jenis, terutama tergantung pada bentuk dan ukuran bunga, tinggi tanaman.</p>
<p>Kultivar di setiap jenis yang bervariasi dalam warna bunga. Bergantung pada ketinggian, ada jenis kerdil (15 cm) dan tinggi (75 cm).</p>
<p>Kultivar zinnia sangat banyak. Di antara kultivar-kultivar tinggi (75-90 cm), Giant Dahlia-flowered adalah penting yang memiliki bunga ganda sedalam 12,5 cm dan 5 cm yang ditumbuhkan pada tangkai panjang.</p>
<p>Bunga-bunga ini memiliki berbagai macam warna slik, kuning, mawar, merah tua, merah muda, ungu, lavender, oranye dll.</p>
<p>Raksasa California (bunga 12-15 cm) dan Super Giants (lebar 15-18 cm) adalah tinggi penting lainnya. jenis kultivar.<br><br>Di antara kultivar tinggi sedang (45-60cms), Kaktus raksasa berbunga atau Burpeeana Giant atau Chrysanthemum berbunga, Cut and Come atau Dwarf Pumila, Gaillardia berbunga atau Navajo dan Scabiosa berbunga memiliki pusat bantal yang penting.<br><br>Dalam jenis kerdil (15-45 cm), kultivar populer adalah Lilliput atau Pompon atau Baby (2,5-4cms) dan Double Cupid (kancing kecil seperti bunga) dan Tom Thumb dengan bunga kecil.<br><br>Sebagai tanaman alas, Zinnia menjanjikan kultivar yaitu. Pink terang, merah tua Dasher, seri ruffles dan seri Pulchino digunakan. Zinnia cvs. Tombol Merah Muda, Tombol Cherry, Krasnaya shapochka, Iri dan Snowman direkomendasikan untuk budidaya di bawah penutup.</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "artikel perkebunan lainnya"</p>
<figure class="post__video"></figure>
<h4 id="mcetoc_1d96laqco5">Masa Pertumbuhan dan Berbunga pada Bunga Kertas Zinnia</h4>
<p>Pada waktu berbunga, tinggi tanaman dan berat beberapa kultivar Z. elegans dapat dikurangi dengan membatasi 8 jam penyinaran matahari selama 4 minggu.</p>
<p>Pengurangan ukuran bunga dengan cara ini memepertahankan bunga untuk tetap cantik. Pada jenis Golden Dawn dan Bonanza dapat dilakukan perawatan singkat penyinaran matahari.</p>
<p>Sementara bila sinar matahari yang panjang meningkatkan tinggi tanaman baik kultivar Zinnia tinggi maupun kerdil tetapi awal berbunga dalam kultivar kerdil tidak terpengaruh oleh panjang hari.<br><br>Untuk menanam Zinnia di bawah rumah kaca, suhu minimal setidaknya 18 hingga 20 celcius selama 2 minggu pertama dan ketika tumbuh kuat tanaman harus dijaga cukup lembab.</p>
<p>Dalam sebuah eksperimen dengan kultivar zinnia, Dasher Scarlet dan Small World Cherry, tercatat bahwa tanaman berbunga dalam waktu 9 hingga 10 minggu dan tanaman yang menerima panas tanah memiliki lebih banyak bunga.<br><br>Studi penelitian menunjukkan bahwa Z. elegans cv. Bunga Double-Rose berbunga dalam waktu singkat. G ~ (asam Gibberillic) gagal menginduksi bunga di bawah hari yang panjang, sedangkan IAA (asam asetat Indole) pada 100 mg / l atau Kinetin pada 50 mg / l meningkatkan pembungaan dengan cahaya tambahan. Aplikasi SADH pada 5000 ppm mengurangi tinggi tanaman dan diameter bunga tetapi meningkatkan waktu berbunga tanpa mempengaruhi bobot segar. Ancymidol @ 100 ppm membatasi tinggi dan berat segar tetapi bukan waktu berbunga. Aplikasi phosfon meningkatkan pertumbuhan tanaman Zinnia.</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "artikel perkebunan lainnya"</p>
<h5 id="mcetoc_1d96m50jh6">Kultivasi Bunga Kertas Zinnia</h5>
<p>Berbagai praktik budidaya untuk menumbuhkan Zinnias dirinci di sini.</p>
<h6 id="mcetoc_1d96m5p8j7">Cara Menanam Bunga Kertas Zinnia</h6>
<p>Kualitas benih bervariasi dengan metode menabur, tanggal panen dan musim tanam. Hasil biji tertinggi dicatat ketika benih ditanam pada akhir nusim hujan dan ditransplantasikan pada jarak 60 x 40 cm.<br><br>Benih ditaburkan di peridoe awal hingga pertengahan musim hujan.</p>
<p>Di tempat-tempat yang lebih tinggi dan bersuhu rendah , hal ini dapat dilakukan sepanjang tahun.</p>
<p>Benis dapat ditaburkan di tempat yang digin dan lembab, dalam kotak atau panci benih. Untuk menghindari serangan penyakit virus, benih harus disemai baik awal maupun akhir. Bibit ditusuk dan kemudian ditransplantasikan pada tahap 4 daun.<br><br>Penaburan langsung di tempat pembenihan permanen harus dilakukan sedapat mungkin.</p>
<p>Jarak untuk kultivar kerdil adalah 25-40 cms dan 60 cms untuk kultivar tinggi.</p>
<p>Jika bibit sudah ditumbuhi sebelum ditanam, mereka mungkin terjepit kembali pada saat transplantasi.</p>
<p>Zinnia juga tumbuh dan berbunga dengan baik ketika ditanam di situ. Beberapa kultivar cenderung berbunga pada tahap yang sangat muda.</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "artikel perkebunan lainnya"</p>
<p>Jadi, mereka harus digemburkan untuk menunda pemindahan tanaman dan membuat mereka lebat.</p>
<p>Dianjurkan untuk membeli benih dari pembibitan terkenal. Untuk kultur pot pot 20-30cms cocok tergantung pada kultivar.</p>
<h6 id="mcetoc_1d96mcicm8">Pemupukan dan pemupukan bunga kertas Zinnia</h6>
<p>Pertumbuhan dan pembungaan Zinnia elegans dan spesies lainnya dipengaruhi oleh aplikasi pupuk berimbang.</p>
<p>Pembalut atas dengan 50 gram ammonium sulfat dan 30 gram kalium sulfat per meter persegi setelah 30-40 hari tanam memberikan kualitas mekar yang baik.</p>
<p>Kekurangan nitrogen menyebabkan penurunan pertumbuhan dan produksi bunga.</p>
<p>Defisiensi fosfor menghambat pertumbuhan vegetatif dan menunda pembungaan, sementara defisiensi kalium mengurangi jumlah dan kualitas bunga.</p>
<p>Penerapan NPK meningkatkan hasil biji. Peledakan kuncup bunga di Zinnia, ditandai dengan menghitamnya kuncup yang berkembang sebagai akibat dari nekrosis sisik, kelopak yang tidak terbuka dan jaringan tertutup, disebabkan karena defisiensi boron.</p>
<p>Tanaman yang menerima boron @ 0,25 ppm adalah yang paling sehat dan paling kuat. Aplikasi kotoran cair cair yang dibuat sesekali dari kotoran sapi, membuat tanaman lebih rentan terhadap penyakit virus.</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "artikel perkebunan lainnya"</p>
<h6 id="mcetoc_1d96mft0m9">Irigasi sistem pengairan bunga kertas zinnia</h6>
<p>Irigasi yang memadai diperlukan selama musim panas dan musim hujan, ketika curah hujan tidak memadai.</p>
<p>Penyiraman dilakukan selama tiga hari berturut-turut setelah pembuahan, dan perlu sebelum dan sesudah aplikasi pembuahan cair.</p>
<p>Harus diperhatikan bahwa tanah tidak pernah kering. Jadi yang terbaik adalah menggunakan pupuk daun atau mulsa lainnya untuk menjaga kelembaban tanah.</p>
<h6 id="mcetoc_1d96mh24fa">Penyakit dan Hama Bunga Kertas Zinnia</h6>
<p>Untuk meningkatkan kualitas hasil, tanaman harus dilindungi dari hama dan penyakit.</p>
<h6 id="mcetoc_1d96mhgj1b">Penyakit</h6>
<p id="mcetoc_1d96mhiqfc">Penyakit jamur, virus dan bakteri yang penting dirangkum di sini.<br><br><strong>Penyakit jamur</strong></p>
<p>Zinnia diserang oleh sejumlah spesies jamur yang diberikan di sini.</p>
<ul>
<li>Pembusukan bibit. Alternaria alternata, A. zinniae, Glomerella cingulata, cawan Cochiliobous: tus, Phoma exigua dan Fusarium spp. Menyebabkan pembusukan benih dan kematian bibit. A. zinniae, A. alternata, Glomerella cingulata dan Myrothecium verricaria adalah patogen daun yang parah, sedangkan P. exigua menyebabkan infeksi ringan. Dithane M-45 (mancozeb) adalah fungisida yang cocok untuk perawatan benih untuk meningkatkan perkecambahan. Perlakuan benih dengan thiram (0,3%) dan captan (0,5%) memberikan hasil terbaik dalam mengendalikan Alternaraia spp. selama perkecambahan biji.</li>
<li>Hawar. Penyakit busuk pada Zinnia disebabkan oleh Alternaria zinnae yang ditandai oleh bercak coklat kemerahan dengan pusat keabu-abuan. Kanker coklat gelap juga terjadi pada batang, dan bunga terlihat. Karena merupakan penyakit yang ditularkan melalui benih, pengobatan dengan air panas (60 ° C) selama 30 menit telah disarankan. Penyemprotan dengan campuran ferbam dan bordeaux juga memberikan perlindungan.</li>
<li>Jamur tepung. Zinnia sering terinfeksi oleh Erisyphe cichoracearum yang menyebabkan penyakit embun tepung. Jamur Ashgray menutupi daun. Penyemprotan dengan belerang yang dapat dibasahi atau karathane mengendalikan penyakit ini.</li>
</ul>
<h5 id="mcetoc_1danrltdm0">Membusuk</h5>
<p>Busuk akar dan batang dapat menyebabkan kerugian parah pada Zinnia. Jamur putra penghuni yang menyebabkan penyakit ini adalah Fusaricum spp, Pellicularia rolfsii, Phytophthora cryptegea.</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "artikel perkebunan lainnya"</p>
<p>Karena ini adalah penyakit yang ditularkan melalui tanah, bahan benih yang sehat harus digunakan dan bagian yang terkena dampak harus dihancurkan untuk menghindari penyebaran penyakit.</p>
<h6 id="mcetoc_1d96mmt9td">Penyakit virus</h6>
<p>Banyak penyakit virus memengaruhi zinnia.</p>
<ol>
<li>Curly top disebabkan oleh Ruga verrucorsam</li>
<li>Mosaik disebabkan oleh beberapa strain Maruor cucumeris</li>
<li>Kelainan bintik disebabkan oleh Letham australiense.</li>
<li>Aster yellow disebabkan oleh Chlorogenus callis phi</li>
</ol>
<p>Pemindahan dan penghancuran tanaman yang terkena dampak dan penerapan malathion untuk mengendalikan vektor telah disarankan.</p>
<p>Virus daun keriting ditularkan dari penyakit ke tanaman sehat oleh Bemisia tabaci tetapi tidak menular benih.</p>
<h6 id="mcetoc_1d96mob8se">Penyakit bakteri</h6>
<p>Penyakit bakteri yang disebabkan oleh Xanthomonas compestris atau zinniae dapat diberantas dari biji dengan rendam 30 menit dalam 10500 ppm natrium hipoklorit. Juga merendam benih dalam 300 gms ai kapten per liter air selama 30 menit mengurangi infeksi .</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "artikel perkebunan lainnya"</p>
<p>Di bawah kondisi luar ruangan, penyebaran penyakit dapat dikurangi dengan aplikasi daun kapten mingguan @ 4..8 gm ai / l air . Streptamycin juga efektif tetapi bersifat fitotoksik.</p>
<h6 id="mcetoc_1d96movqif">Hama</h6>
<p>Zinnia terinfeksi oleh beberapa hama.</p>
<ol>
<li>Aphid kacang hitam (Aphis fabae)</li>
<li>Belalang pita merah (Graphocephala coccinea)</li>
<li>Hopper daun berbintik-bintik (Macrosteles fascifron)</li>
<li>Bug tanaman yang telah layu (Lygus lineoralis)</li>
<li>Empat bug tanaman berjajar (Poecilocapsus lineatus)</li>
<li>Kutu makan ekor panjang (Pseudococcus adonidum)</li>
<li>Juga rusak oleh sejumlah kumbang.</li>
</ol>
<p>Hama ini dikendalikan secara efektif dengan menyemprotkan Malathion. Bug uskup (Lygus rugulipennis) merusak kuncup, bunga, dan dedaunan Zinnia.</p>
<p>Tiga jenis tungau - lebar, cyclamen dan dua-bintik mempengaruhi pertumbuhan dan berbunga. Hama ini dikendalikan dengan menyemprotkan kelthane.<br><br>Zinnia dipenuhi oleh nematoda simpul-simpul (Meloidogyne incognita) dan Aphelenchoides ritzemabosi yang menyebabkan bintik-bintik sudut pada daun. Aplikasi phorate atau aldicarb telah direkomendasikan sebagai tindakan kontrol.</p>
<h6 id="mcetoc_1d96mqoimg">Penanganan Pascapanen</h6>
<p>Kehidupan pasca panen bunga Zinnia dapat diperpanjang dengan menahan air terdeionisasi yang mengandung 8-hydroxyquinoline citrate (8-HQC) dan sukrosa. Bunga bertahan lama dalam larutan 200 mg / l 8-HQC dan 1% sukrosa.</p>
<p>Berat bunga segar, bagaimanapun, berkurang ketika disimpan dalam air deionisasi.<br><br>Kehilangan air dari bunga potong dapat dikurangi dengan menempatkannya langsung di air bebas udara pada 10 ° C.</p>
<p>Masuknya udara ke dalam pembuluh dapat dikurangi dengan memotong batangnya. Kontrol bakteri dan jamur dan penghambatan evolusi etilen dapat dicapai dengan pra-perawatan dengan larutan chrysal, rosal atau flora-2000.</p>
<p>Solusi ini juga dapat mengandung nutrisi, terutama gula untuk perbaikan perkembangan bunga. Chrysal d universal pada 12 g / l adalah yang paling efektif dalam meningkatkan kehidupan vas-zinnia.</p>
<p>Dilaporkan bahwa kehidupan bunga potong terbaik dengan pengawet AKN (0,08% Al2 (SO4) 3 + 0,3% KCl + 0,02% NaCl pada 20 ml / l + 1,5% sukrosa), tetapi penyimpanan dingin tidak meningkatkan kualitas. kualitas bunga.</p>
<h3 id="mcetoc_1daittba64">Harapan atas Penulis atas artikel Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia</h3>
<p>Di penghujung artikel Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia penulis berharap agar potensi yang cukup besar di usaha budidaya bunga kertas zinnia ini dapat termanfaatkan dengan baik.</p>
<p>Informasi tentang budidaya bunga kertas zinnia dapat menambah khasanah ilmu dalam dunia budidaya perkebunan.</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "artikel perkebunan lainnya"</p>
<h3 id="mcetoc_1daittba65">Metode Penulisan Artikel Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia</h3>
<p>Tulisan tentang Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia di buat secara individual di sesuaikan dengan kebutuhan.</p>
<p>Bila pengunjung situs PutakaDunia.com ini merasa memerlukan informasi tambahan tentang usaha budidaya bunga kertas zinnia dapat berkomunikasi kepada admin pustakadunia, agar penulis dapat menuliskan artikel yang sesuai dengan kebutuhan pembaca.</p>
<h3 id="mcetoc_1daittba66">Referensi Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia dalam bentuk Tulisan</h3>
<p>Tentunya tulisan ini bukan tulisan murni dari penulis, kami mencoba menyajikan ulang bahasan tentang bunga zinnia yang berasal dari.</p>
<ol>
<li>Website tentang bunga zinnia <a href="https://www.gardeningknowhow.com/ornamental/flowers/zinnia/growing-zinnia-flowers.htm" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">ada di sini</a>.</li>
<li>Artikel dari <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Bunga_kertas" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">wikipedia</a> tentang budidaya bunga kertas.</li>
<li>Artikel <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Zinnia" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Wikipedia</a> tentang bunga zinnia.</li>
<li>Beberapa artikel tentang bunga zinnia dari beberapa <a href="https://www.gardendesign.com/flowers/zinnia.html" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">website lain</a>.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1daittba67">Referensi Artikel Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia dalam bentuk Video</h3>
<p>Untuk memudahkan pemahaman pembaca tentang “Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia” maka kami sajikan beberapa video yang membahas tentang bunga zinnia.</p>
<p>Video tenang bunga Zinnia</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/ofboAEVmQ-8" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video tentang cara menanam benih zinnia</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/2sCVupNbYiw" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<p>Video tentang Bunga Zinnia dari flores</p>
<figure class="post__video"><iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/FkwNZeL9U1U" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></figure>
<h4 id="mcetoc_1danv6m870">Ucapan Terima Kasih Atas Kujungan Anda</h4>
<p>Kami sangat berterimakasih kepada para pengunjung situs PustakaDunia.com terutama atas ketertarikan anda terhadap artikel <strong>“Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia”</strong></p>
<p>Bila anda tertarik dapat juga membaca artikel kami yang lain yaitu :</p>
<ul>
<li>Teknik Budidaya Lele</li>
<li>Budiaya <a href="#INTERNAL_LINK#/post/7">Lele Mutiara</a></li>
<li><a href="#INTERNAL_LINK#/post/6">Mengenal Lele Mutiara</a></li>
</ul>
<p>Mudah – mudahan artikel “<a href="#INTERNAL_LINK#/post/8">Usaha Budidaya Bunga Kertas Zinnia</a>” memberikan manfaat kepada para pengunjung. Untuk berinteraksi dengan penulis-penulis <a href="https://www.pustakadunia.com">PutakaDunia.com</a> dapat menghubungi melalui halaman <a href="#INTERNAL_LINK#/post/5">Contact us</a>.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Lele Mutiara</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/lele-mutiara.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/lele-mutiara.html</id>

        <updated>2019-05-17T10:43:01+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/7/ikan-lele-mutiara.jpg" alt="Lele Mutiara" />
                    Lele Mutira - Salah satu jenis ikan yang sejak pertama kali dai introduksi kepada masyarakat Indonesia yaitu jenis Ikan lele dombo. Lele dumbo langsung menjadi primadona dalam bidang Industri ikan konsumsi. Lele dumbo sendiri adalah salah satu sumber indukan dari lele mutiara yang di silangkan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/7/ikan-lele-mutiara.jpg" alt="Lele Mutiara" />
                <p><strong>Lele Mutira</strong> - Salah satu jenis ikan yang sejak pertama kali dai introduksi  kepada masyarakat Indonesia yaitu jenis Ikan lele dombo. Lele dumbo langsung menjadi primadona dalam bidang Industri ikan konsumsi. Lele dumbo sendiri adalah salah satu sumber indukan dari lele mutiara yang di silangkan dengan jenis lainnya.</p>
<p>Lele Dumbo sediri di perkenalkan atau di publikasikan pertama kali di tahun 1986. Namun catatan tentang asal - muasal dari lele dumbo tidak lah di ketahui secara pasti. Hasil penelitian dari para peneliti perikanan meyakini bahwa lele dumbo berasal dari persilangan lele jantan asal Afrika atau yang dikenal secara ilmiah dengan nama Clarias Gariepinus (Burchell, 1822) dengan lele betina asal Hongkong atau di kenal dengan nama ilmiah Clarias Fuscus. Tapi beberapa ilmuan tetap meyakini bahwa lele dumbo merupakan murni lele afrika dan bukan hasil persilangan.</p>
<p>Penyebaran lele Afrika ini memiliki penyebaran habitat yang cukup luas di daerah asal lele ini berada, bahkan penyebarannya hampir meliputi seluruh negara – negara di benua afrika. Sedangkan lele Hongkong yang di anggap sebagai induk betina dari lele dumbo memiliki penyebaran habitat mulai dari China, Thailand, Filipina dan Vietnam.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/7/Gambar-Lele-Mutiara.jpg" alt="Lele Dumbo" width="854" height="425">
<figcaption >Lele Dumbo</figcaption>
</figure>
<h2 id="mcetoc_1daittba50">Pengembangan Strain Lele Dumbo</h2>
<p>Perkembangan strain lele dumbo – Sejalan dengan perkembangan teknologi budidaya perikanan, di Indonesia sendiri telah menghasilkan beberapa varietas atau strain lele unggul hasil pengembangan lele dumbo. Beberapa varietas lele dumbo yang di kembangkan antara lain ; lele sangkuriang, lele mandalika, dan lele mutiara.</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "<a href="#INTERNAL_LINK#/post/6">Mengenal Lele Mutiara</a>"</p>
<p>Balai Benih Ikan Wanayasa merupakan tim pemuliaan yang menghasilkan lele sangkuriang, sedangkan lele mandalika merupakan hasil rancangan dari tim pemuliaan dari Balai benih Ikan Batukumbung Nusa Tenggara Barat. Adapun lele mutiara di hasilkan dan di produksi oleh tim pemuliaan dari Balai Pemuliaan Ikan Sukamandi.</p>
<h3 id="mcetoc_1daittba61">Catatan Lele Afrika</h3>
<p>Banyaknya strain ikan lele Afrika yang di perkenalkan di Indonesia masih belum dapat memenuhi akan harapan pada pembudidaya. Pembudidaya banyak mengeluh tentang belum adanya varietas atau strain yang benar – benar memiliki keunggulan lengkap atas performa budidaya secara menyeluruh.</p>
<p>Memang terdapat beberapa strain lele tersebut yang memiliki keunggualan atas performa pertumbuhan yang cukup cepat, tapi sayang nya strain unggul tersebut masih memiliki variasi ukuran ikan yang relatif tinggi. Sedangkan strain yang memiliki variasi ukuran ikan yang relatif rendah tapi sayangnya performa pertumbuhannya jauh dari harapan yaitu pertumbuhan ikan lambat dan efisiensi penggunaan pakan rendah.</p>
<p>Hal ini masih di bayangi dengan permasalahan atas daya tahan ikan lele terhadap penyakit yang relatif rendah. Untuk menghasilkan varietas / strain lele yang benar – benar memiliki keunggulan performa budidaya yang lengkap masih banyak di perlukan penelitan – penelitan lebih lanjut lagi. Terutama penelitian-penelitan dari para akademisi di bidang perikanan atau pun intansi pemerintah yang bergerak dalam pengembangan perikanan seperti Balai benih dan Balai Pemulian Ikan.</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "<a href="#INTERNAL_LINK#/post/6">Mengenal Lele Mutiara</a>"</p>
<figure class="post__image post__image" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/7/Lele-Afrika.jpg" alt="Lele Afrika" width="854" height="450">
<figcaption >Lele Afrika</figcaption>
</figure>
<h3 id="mcetoc_1daittba62">Lele Mutiara</h3>
<p><strong>Lele Mutiara</strong> - Di mulai dari tahun 2010 hingga tahun 2014 program pemulian lele mutiara dilakukan. Para peneliti dari tim peneliti BPPI mengawali program pemuliaan ini dengan jalan mengkoleksi beberapa jenis strain lele dumbo yang beredar di kalangan pembudidaya. Strain – strain lele dombo tersebut seperti ; lele paiton, lele dumbo lokal, lele sangkuriang dan lele – lele asli afrika yang di datangkan dari negara Mesir.</p>
<p>Dari strain – strain lele tersebut di lakukan pengamatan, evaluasi dan karakterisasi pada masing-masing strain lele tersebut. Tujuan akhir atas pengamatan, evaluasi dan karakterisasi pada varietas lele yang di kumpulkan untuk mengidentifikasi keunggulan dari masing – masing varietas lele.</p>
<p>Hasilnya menunjukan bahwa dari keempat varietas lele tersebut tidak memiliki perbedaan nyata, baik lele dumbo lokal dan lele sangkuriang memiliki kekerabatan yang dekat.</p>
<p>Setelah tahap pengamatan, evaluasi dan karakterisasi pada varietas lele yang di kumpulkan, di tahun 2011 dimulai kegiatan seleksi dengan pembentukan populasi sintetik. Populasi sintetik ini merupakan hasil persilangan / perkawinan dari empat varietas lele secara resiprok (persilangan dua arah). Contoh dari resiprok ini yaitu perkawianan dari lele mesir jantan dengan lele paiton betina, dan hal ini juga di lakukan sebaliknya yaitu lele mesir betina di kawinkan dengan lele paiton jantan.</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "<a href="#INTERNAL_LINK#/post/6">Mengenal Lele Mutiara</a>"</p>
<p>Dengan menggunakan Standart Operation Procedure (SOP) yang telah di buat oleh Pusat Lele Nasional di tahun 2012 maka mulai di bentuknya populasi dari generasi pertama.  Dan berturut - turut di lakukan populasi generasi ke dua di tahun 2013, hingga akirnya pembentukan populasi generasi ketiga di tahun 2014.</p>
<p>Tahapan pembentukan populasi generasi dilakukan dengan seleksi individu yaitu dilakukan dengan pemilihan individu yang terbaik di lihat dari karakter pertumbuhan bobot badan ikan. Kegiatan seleksi dilakukan saat ikan lele talah berumur tiga bulan dalam pemeliharaan. Kegiatan pemeiliharaan tersebut melalui tahapan proses pendederan dan masa pembesaran selama dua bulan.</p>
<p>Hasil dari populasi generasi ke tiga dari populasi sintetik di lanjutkan dengan uji secara multi lokasi dalam berbagai tipe dan sistem budidaya. Hasil dari berbagai test dan pengujian tersebut di tampilkan di hadapan tim rilis ikan budidaya jenis baru, dimana tim tersebut di ketuai oleh Kepala Pusat Litbang Perikanan Budidaya.</p>
<p>Hingga akhirnya di tahun 2015 varietas / strain baru hasil pemulian lele dumbo di rilis oleh Menteri Kelautan dan Perikanan dengan nama “<strong>Lele Mutiara</strong>”. Kata mutiara ini merupakan akronim dari “ Mutu tinggi dan Mudah Di Pelihara”.</p>
<p>Untuk menghasilkan strain / varietas unggul lele memerlukan waktu dan biaya yang cukup besar, namun hasil jerih payah peneliti terbayarkan dengan suksesnya perilisan varietas unggul baru yaitu “<strong>Lele Mutiara</strong>”.</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "<a href="#INTERNAL_LINK#/post/6">Mengenal Lele Mutiara</a>"</p>
<h3 id="mcetoc_1daittba63">Deskripsi Ringkas Lele Mutiara</h3>
<p>Berikut akan kami sajikan deskripsi ringkas Lele mutiara;</p>
<ol>
<li>Silsilah induk lele mutiara : lele mutiara di hasilkan dari gabungan persilangan dua arah / diallele cross dari populasi ikan lele mesir, ikan lele paiton, ikan lele sangkuriang dan ikan lele dumbo.</li>
<li>Metode pemulian yang di lakukan yaitu seleksi individu</li>
<li>Nama ilmiah lele mutiara yaitu Clarias Gariepinus (Burchell, 1822)</li>
<li>Morfometrik dari lele mutiara yaitu ;
<ul>
<li>Panjang kepala lele mutiara antara 24,33 – 30,59 % PS.</li>
<li>Lebar kepala lele mutiara antara 14,87 – 20,06 % PS.</li>
<li>Jarak antar mata antara 39,03 – 46, 33 % PK.</li>
<li>Panjang predorsal ikan antara 28,31 – 35,93 % PS.</li>
<li>Panjang sirip punggung ikan antara 63,58 – 73,79 % PS.</li>
<li>Panjang prepektoral antara 15,67 – 21,93 % PS.</li>
<li>Panjang prepelvis antara 39,55 – 55,76 % PS.</li>
<li>Panjang preanal ikan antara 48,,36 – 58,1 % PS.</li>
<li>Panjang sirip anus ikan antara 33,11 – 48,,33 % PS.</li>
<li>Tinggi badan ikan maksimun antara 11,63 – 17,43 % PS.</li>
<li>Tinggi batang ekor ikan antara 6,19 – 8,70% PS.</li>
</ul>
</li>
<li>Meristik lele mutiara ;
<ul>
<li>Jumlah jari – jari sirip punggung ikan antara 59 – 79</li>
<li>Jumlah jari – jari sirip anus antara 47 – 59</li>
<li>Jumlah jari – jari sirip dada antara 9 – 11</li>
<li>Jumlah jari – jari sirip perut antara 5 – 6</li>
<li>Jumlah jari – jari sirip ekor antara 19 – 22</li>
</ul>
</li>
<li>Warna lele mutiara yaitu 99,63 % normal (abu-abu gelap)</li>
<li>Tingkat pertumbuhan lele mutiara ;
<ul>
<li>Pemeliharaan larva lele mutiara selama 20 hari akan menghasilkan benih dengan ukuran dominan 2 – 3 cm dan 3 – 4 cm.</li>
<li>Pendederan lele mutiara selama satu bulan akan menghasilkan benih dominan berukuran 5 – 7 cm dan 7 – 9 cm sebanyak 80 – 90 %.</li>
<li>Masa pembesaran lele mutiara selama 1,5 – 2 bulan tanpa di sortir akan menghasilkan ikan ukuran konsumsi sebanyak 70 – 80 %.</li>
</ul>
</li>
<li>Toleransi lele mutiara terhadap lingkungan;
<ul>
<li>Tingkat DO &gt; 0 mg/L.</li>
<li>Suhu air antara 15 – 35<sup>0</sup> C</li>
<li>PH air antara 5 – 10</li>
<li>Tingkat amonia &lt; 3 mg/L</li>
<li>Tingkat Nitrit &lt; 0,3 mg/L</li>
<li>Tingkat Salinitas air 0 – 10 %</li>
</ul>
</li>
<li>Kualitas daging Lele Mutiara;
<ul>
<li>Bagian porsi termakan / edible portion sebesar 61,11 ±  8,40 %</li>
<li>Kadar protein terukur 18,39 %.</li>
<li>Kadar lemak lele mutiara 1,73 %.</li>
</ul>
</li>
<li>Reproduksi Lele Mutiara;
<ul>
<li>Umur awal matang gonad lele mutiara yaitu umur 5 bulan</li>
<li>Warna oosit intraovarian yaitu hijau kekuningan (91,11 %) dan kuning kecoklatan (8,89 %)</li>
<li>Diameter oosit intraovarian yaitu 1,31 ±  0,08 mm</li>
<li>Indeks gonadosomatik lele mutiara jantan sebesar 0,74 ± 0,25 %</li>
<li>Indeks ovisomatik lele mutiara betina sebesar 13,21 ± 2,42 %</li>
<li>Fekunditas relatif sebesar 104.550 ± 24 butir/kg bobot induk.</li>
<li>Derajat fertilitas lele mutiara sebesar 91,89 ± 5,89 %.</li>
<li>Derajat penetasan sebesar 86,49 ± 7,81 %.</li>
<li>Waktu rematurasi dari induk lele mutiara betina selama 1,5 bulan dan lele mutiara jantan selama 3 minggu.</li>
</ul>
</li>
<li>Ketahanan terhadap Aeromonas Hydrophilia;
<ul>
<li>LD50 sebesar 3,89 x 108 CFU / ml.</li>
<li>Mortalitas uji tanang 24 jam sebesar 13 %, selama 60 jam sebesar 30 %.</li>
<li>Sintasan pendederan benih anpa antibiotika sebesar 60- 70 %.</li>
</ul>
</li>
<li>Peningkatan Genetis lele mutiara berupa respon seleksi pertumbuhan (bobot ikan) komulatif sebesar 52,64 %.</li>
<li>Keragaman Genetis lele mutiara;
<ul>
<li>Heterozigositas teramati sebesar 0,50</li>
<li>Dengan indek fiksasi 0,42</li>
</ul>
</li>
</ol>
<p>Sumber deksripsi ringkas lele mutiara : Iswanto, et al.(2014)</p>
<h3 id="mcetoc_1daittba64">Harapan atas Penulis atas artikel Lele Mutiara</h3>
<p>Walaupun artikel ini bukan tulisan asli penulis, namun hanya berupa saduran dari materi lele mutiara yang penulis cantumkan dalam referensi, tapi penulis berharap hasil jerih payah penelitian dari tim pemulia BPPI dapat memberikan manfaat atas penyediaan bibit benih lele dengan variatas terbaik.</p>
<p>Pemasyarakatan lele mutiara di harapkan dapat menumbuhkan gairah baru dalam sektor budidaya perikanan air tawar. Karena keunggulan yang di tawarkan dari strain baru lele yaitu lele mutiara.</p>
<p class="msg msg--info">Baca Juga artikel : "<a href="#INTERNAL_LINK#/post/6">Mengenal Lele Mutiara</a>"</p>
<h3 id="mcetoc_1daittba65">Metode Penulisan Artikel Lele Mutiara</h3>
<p>Tulisan tentang lele mutiara ini akan di buat dalam beberapa seri tulisan. Pengunjung dapat membaca tulisan-tulisan tersebut secara bertahap.</p>
<p>Bila pengunjung situs PutakaDunia.com ini merasa sudah cukup mengetahui atas bahasan pada artikel budidaya lele mutiara, pengunjung dapat langsung pada materi yang paling di butuhkan.</p>
<h3 id="mcetoc_1daittba66">Referensi Artikel Budidaya Lele Mutiara dalam bentuk Tulisan</h3>
<p>Tentunya tulisan ini bukan tulisan murni dari penulis, kami mencoba menyajikan ulang bahasan tentang lele mutiara yang berasal dari.</p>
<ol>
<li>Buku karangan Estu Nugroho dan R.R. Sri Pudji Sinarni Dewi dengan Judul “ Lele Mutiara : Panen Cepat, Pakan Hema 20%, Tumbuh Seragam.</li>
<li>Artikel dari <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Budi_daya_ikan_lele" rel="nofollow">wikipedia</a> tentang budidaya Ikan Lele.</li>
<li>Artikel <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Lele_dumbo" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Wikipedia</a> tentang lele dumbo.</li>
<li>Beberapa artikel tentang budidaya Lele Mutiara dari beberapa <a href="https://mitalom.com/mengenal-lele-mutiara-deskripsi-ciri-ciri-dan-7-keunggulannya/" rel="nofollow">website lain</a>.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1daittba67">Referensi Artikel Budidaya Lele Mutiara dalam bentuk Video</h3>
<p>Untuk memudahkan pemahaman pembaca tentang “Lele Mutiara” maka kami sajikan beberapa video yang membahas tentang lele mutiara.</p>
<p>Video 1 Asal usul dan daerah asal lele mutiara<iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/_mAo7zm4Bk8" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></p>
<p>Video 2 Budidaya lele mutiara<iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/kXe7XGPkbl8" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></p>
<p>Video 3 lele mutiara siap panen<iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/2kzD3e_qLRQ" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></p>
<h3 id="mcetoc_1daittba68">Ucapan Terima Kasih Atas Kujungan Anda</h3>
<p>Kami sangat berterimakasih kepada para pengunjung situs PustakaDunia.com terutama atas ketertarikan anda terhadap artikel <strong>“Lele Mutiara”</strong></p>
<p>Bila anda tertarik dapat juga membaca artikel kami yang lain yaitu :</p>
<ul>
<li>Teknik Budidaya Lele</li>
<li>Budiaya Lele Mutiara</li>
<li><a href="#INTERNAL_LINK#/post/6">Mengenal Lele Mutiara</a></li>
</ul>
<p>Mudah – mudahan artikel “<strong><a href="#INTERNAL_LINK#/post/7">Lele Mutiara</a></strong>” memberikan manfaat kepada para pengunjung. Untuk berinteraksi dengan penulis-penulis <a href="https://www.pustakadunia.com">PutakaDunia.com</a> dapat menghubungi melalui halaman Contact us.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Mengenal Lele Mutiara</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/mengenal-lele-mutiara.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/mengenal-lele-mutiara.html</id>

        <updated>2019-05-20T09:53:07+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/6/mengenal-lele-mutiara.jpg" alt="Mengenal Lele Mutiara" />
                    Mengenal Lele Mutiara - Salah satu komoditas perikanan budidaya air tawar yang di kenal luas adalah Lele. Lele ini termasuk komoditas budidya air tawar yang diprioritaskan oleh Kementrian Kelautan dan Perikanan dalam pengembanganan produksinya.Tentunya penetapan lele sebagai prioritas oleh Kementrian Kelautan dan Perikanan bertujuan untuk&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/6/mengenal-lele-mutiara.jpg" alt="Mengenal Lele Mutiara" />
                <strong>Mengenal Lele Mutiara</strong> - Salah satu komoditas perikanan budidaya air tawar yang di kenal luas adalah Lele. Lele ini termasuk komoditas budidya air tawar yang diprioritaskan oleh Kementrian Kelautan dan Perikanan dalam pengembanganan produksinya.
<p>Tentunya penetapan lele sebagai prioritas oleh Kementrian Kelautan dan Perikanan bertujuan untuk memberikan dukungan terhadap peningkatan produksi perikanan budidaya.</p>
<h2 id="mcetoc_1daisha4b1">Sekilas Sejarah Budidaya Lele</h2>
<p>Lele telah lama di kenal dan berkembang sebagai ikan budidaya di Indonesia. Pada awalnya <strong><em>Budidaya lele</em></strong> di Indonesia menggunakan spesies lele lokal atau dengan nama latin clarias batrachus.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/6/clarias-batrachus.jpg" alt="Gambar clarias batrachus (Lele Dumbo)" width="854" height="455">
<figcaption >Gambar clarias batrachus (Lele Dumbo)</figcaption>
</figure>
<p>Cukup banyak spesies lele lokal yang berhasil di identifikasi. Kurang lebih terdapat 17 spesies lokal yang di identifikasi sebagai spesies lele lokal Indonesia.</p>
<p>Namun sayangnya pada awal periode <strong><em>budidaya lele </em></strong>di Indonesia tidak di lakukan dengan manajemen budidaya dengan baik. Sehingga lambat laun lele yang di budidayakan mengalami penurunan mutu genetika.</p>
<p>Penurunan mutu genetika ini mempengaruhi akan produktivitas <strong><em>budidaya lele</em></strong>.</p>
<p class="post__lead msg msg--highlight ">Baca juga artikel tentang lele</p>
<p>Buruknya manajemen budidaya lele berlangsung lama bahkan hingga kini. Oleh sebab itu banyak pihak yang terkait dengan usaha <strong><em>budidaya lele</em></strong> mulai mengembangkan strain atau spesies lele yang unggul dan pengembangan manajemen budidaya yang baik dan benar.</p>
<h3 id="mcetoc_1daisha4b2">Mengenal Lele Mutiara</h3>
<p><strong><em>Lele mutiara</em></strong> memiliki arti sebagai “<strong>Mutu tinggi dan Mudah di pelihara</strong>” atau di singkat dengan mutiara.</p>
<p>Strain lele mutiara ini merupakan hasil persilangan antara beberapa jenis lele antara lain ; lele mesir, lele paiton, lele sangkuriang dan tentunya juga lele dumbo yang sudah di kenal lama oleh para pembudidaya lele, namun lele dumbo tersebut telah di seleksi dalam kurun 3 (tiga) generasi pada karakter pertumbuhan tubuhnya.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/6/lele-mutiara.jpg" alt="Lele Mutiara" width="756" height="480">
<figcaption >Gambar Lele Mutiara</figcaption>
</figure>
<p>Strain <strong><em>lele mutiara</em></strong> telah di publikasikan oleh Kementrian Kelautan dan Perikanan melalui Surat Keputusan Mentri Kelautan dan Perikanan dengan nomor No.77/KEPMEN-KP/2015.</p>
<h3 id="mcetoc_1daisha4b3">Keunggulan Lele Mutiara</h3>
<p>Sebagai strain lele baru, lele mutiara memiliki berbagai macam keunggulan terutama performa budidaya yang sesuai dengan harapan pembudidaya ikan lele.</p>
<p>Keunggulan-keunggulan itu meliputi :</p>
<ul>
<li>Pertumbuhan lele yang cepat</li>
<li>Efisien dalam pakan</li>
<li>Variasi ukuran tubuh lele yang rendah (seragam ukuran)</li>
<li>Relatif lebih tahan terhadap berbagai serangan penyakit yang umum menyerang lele.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1daisha4b4">Teknik Budidaya Lele Mutiara</h3>
<p>Teknik budidaya lele mutiara prerinsipnya sama saja dengan teknik budidaya lele lainnya. Bahkan tidak terdapat perbedaan sedikitpun seperti halnya teknik budidaya lele strain afrika yang di introduksi ke Indonesia.</p>
<p>Pembudidayaan lele dapat menggunak sistem konvensional, sistem akuaponik ataupun sistem akukultur total.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/6/Teknik-Budidaya-Lele-Mutiara.jpg" alt="Teknik Budidaya Lele Mutiara" width="784" height="480">
<figcaption >
<p id="mcetoc_1daisha4b4">Teknik Budidaya Lele Mutiara</p>
</figcaption>
</figure>
<h3 id="mcetoc_1daisha4b5">Harapan atas Strain Baru Lele Mutiara</h3>
<p>Tentu penulis sendiri berharap agar para pembudidaya lele dapat mendapatkan manfaat secara maksimal atas hasil budidayanya.</p>
<p>Tidak seperti budidaya pada strain lele lainnya yang di lakukan secara asal, strain lele mutiara lebih memberikan imbal hasil yang efektif dan efisien.</p>
<p>Yang pada akhirnya akan memberikan manfaat finansial yang berarti.</p>
<h3 id="mcetoc_1daisha4b6">Metode Penulisan Artikel Budiaya Lele Mutiara</h3>
<p>Tulisan tentang budidaya lele mutiara akan di buat dalam beberapa seri tulisan. Pengunjung dapat membaca tulisan-tulisan tersebut secara bertahap.</p>
<p>Bila pengunjung situs PutakaDunia.com ini merasa sudaht cukup mengetahui atas bahasan pada artikel budidaya lele mutiara, pengunjung dapat langsung pada materi yang paling di butuhkan.</p>
<h3 id="mcetoc_1daisha4b7">Referensi Artikel Budidaya Lele Mutiara dalam bentuk Tulisan</h3>
<p>Tentunya tulisan ini bukan tulisan murni dari penulis, kami mencoba menyajikan ulang bahasan tentang lele mutiara yang berasal dari.</p>
<ol>
<li>Buku karangan Estu Nugroho dan R.R. Sri Pudji Sinarni Dewi dengan Judul “ Lele Mutiara : Panen Cepat, Pakan Hema 20%, Tumbuh Seragam.</li>
<li>Artikel dari <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Lele" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">wikipedia</a> tentang Ikan Lele.</li>
<li>Artikel <a href="https://id.wikipedia.org/wiki/Ikan_air_tawar" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">Wikipedia</a> tentang Budidaya Ikan Air Tawar.</li>
<li>Beberapa artikel tentang budidaya Lele Mutiara dari beberapa <a href="https://bppisukamandi.kkp.go.id/?page_id=73" target="_blank" rel="nofollow noopener noreferrer">website antara lain</a> </li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1daisha4b8">Referensi Artikel Budidaya Lele Mutiara dalam bentuk Video</h3>
<p>Untuk memudahkan pemahaman pembaca tentang “Mengenal Lele Mutiara” maka kami sajikan beberapa video yang membahas tentang lele mutiara.</p>
<p>Video 1 tentang kelebihan lele Mutiara<iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/bOEXYgTXLyU" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></p>
<p>Video 2  Budidaya Lele Mutiara ramah lingkungan<iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/ZaPvJcim6Cw" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></p>
<p>Video 3 Ciri-ciri lele mutiara<iframe width="560" height="314" src="https://www.youtube.com/embed/7kIfPzKPSFA" allowfullscreen="allowfullscreen" ></iframe></p>
<h3 id="mcetoc_1daisha4b9">Ucapan Terima Kasih Atas Kujungan Anda</h3>
<p>Kami sangat berterimakasih kepada para pengunjung situs PustakaDunia.com terutama atas ketertarikan anda terhadap artikel <strong>“<a href="#INTERNAL_LINK#/post/6">Mengenal Lele Mutiara</a>”</strong></p>
<p>Bila anda tertarik dapat juga membaca artikel kami yang lain yaitu :</p>
<ul>
<li>Teknik Budidaya Lele</li>
<li>Budiaya Lele Mutiara</li>
</ul>
<p>Mudah – mudahan artikel “Mengenal Lele Mutiara” memberikan manfaat kepada para pengunjung. Untuk berinteraksi dengan penulis-penulis <a href="https://www.pustakadunia.com">PutakaDunia.com</a> dapat menghubungi melalui halaman Contact us.</p>
<p> </p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
