<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Pustaka</title>
    <link href="https://www.pustakadunia.com/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://www.pustakadunia.com" />
    <updated>2019-05-07T12:37:01+07:00</updated>
    <author>
        <name>Hilman Firmansyah</name>
    </author>
    <id>https://www.pustakadunia.com</id>

    <entry>
        <title>Hambatan dan Prospek Usaha Ternak Bebek / Itik</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/hambatan-dan-prospek-usaha-ternak-bebek-itik/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/hambatan-dan-prospek-usaha-ternak-bebek-itik/</id>

        <updated>2019-05-07T10:26:51+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/78/Hambatan-dan-Prospek-Usaha-Ternak-Bebek.jpg" alt="Hambatan dan Prospek Usaha Ternak Bebek / Itik" />
                    Hambatan dan Prospek Usaha TernakBebek / Itik - Prospek usaha ternak Bebek / Itik dianalisa melalui pengkajian situasi perusahaan yang meliputi lingkungan eksternal terdiri dari peluang (opportunity) dan ancaman (threaten) dan lingkungan internal terdiri dari kekuatan (strength) dan kelemahan (weakness). Konsumsi per kapita masyarakat terhadap produk&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/78/Hambatan-dan-Prospek-Usaha-Ternak-Bebek.jpg" alt="Hambatan dan Prospek Usaha Ternak Bebek / Itik" />
                <p>Hambatan dan Prospek Usaha TernakBebek / Itik - Prospek usaha ternak Bebek / Itik dianalisa melalui pengkajian situasi perusahaan yang meliputi lingkungan eksternal terdiri dari peluang (<em>opportunity</em>) dan ancaman (<em>threaten</em>) dan lingkungan internal terdiri dari kekuatan (<em>strength</em>) dan kelemahan (<em>weakness</em>). </p>
<h3 id="mcetoc_1da84u4l60">Faktor-faktor strategis eksternal yang menjadi peluang (<em>opportunity</em>) usaha ternak Bebek / Itik diantaranya adalah sebagai berikut.</h3>
<ol>
<li>Besarnya potensi permintaan telur Bebek / Itik seiring laju pertumbuhan penduduk yang cepat merupakan peluang pengembangan usaha ternak Bebek / Itik.</li>
<li>Berkembangnya rumah makan, swalayan, pedagang jamu dan lain sebagainya, yang dapat mendukung sistem distribusi produk.</li>
<li>Kecenderungan industri-industri tertentu misalnya industri kosmetik dan farmasi untuk memanfaatkan telur Bebek / Itik sebagai bahan bakunya.</li>
<li>Perbaikan kondisi ekonomi makro. Adanya perbaikan perekonomian nasional yang diindikasikan dengan pertumbuhan ekonomi Indonesia yang semakin kuat memberikan harapan untuk berinvestasi dan berusaha kembali.</li>
<li>Berkembangnya teknologi pengolahan terutama teknologi pengempukan (pelunakan) daging Bebek / Itik tua, sehingga konsumen lebih dapat menerima untuk diolah menjadi berbagai menu daging Bebek / Itik sepeti Bebek / Itik goreng, sate Bebek / Itik dan opor Bebek / Itik.</li>
<li>Berkembangnya diversifikasi produk yang akan memperluas pemasaran produk Bebek / Itik.</li>
<li>Meningkatnya konsumsi telur dan daging ternak Bebek / Itik</li>
<li>Meningkatnya pendidikan dan kesadaran masyarakat akan gizi.</li>
<li>Adanya kebijakan pemerintah untuk memberdayakan ternak Bebek / Itik lokal.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1da84ubd21">Faktor-faktor strategis eksternal yang menjadi ancaman (<em>threaten</em>) usaha ternak Bebek / Itik diantaranya adalah sebagai berikut.</h3>
<ol>
<li>Tingkat persaingan dalam merebut pangsa pasar yang semakin ketat dengan berkembangnya usaha sejenis dan jenis usaha yang memproduksi produk substitusi dari produk usaha ternak Bebek / Itik.</li>
<li>Harga daging Bebek / Itik yang tidak stabil akibat persaingan dengan daging ayam sehingga mudah terombang-ambing oleh tengkulak.</li>
<li>Krisis ekonomi yang berkepanjangan menyebabkan harga bahan baku pakan masih tinggi.</li>
<li>Tingkat suku bunga pinjaman yang tinggi (saat ini tingkat suku bunga yang berlaku adalah 19 %). </li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1da84uhho2">Faktor-faktor strategis internal yang menjadi kekuatan (<em>strength</em>) usaha ternak Bebek / Itik diantaranya adalah sebagai berikut.</h3>
<ol>
<li>Telur Bebek / Itik memiliki kelebihan bebas dari bahan-bahan kimia sebab dalam pemeliharaannya relatif tidak menggunakan obat-obatan, memiliki kandungan nutrisi yang lebih baik daripada telur ayam terutama kandungan protein, vitamin dan mineral. Disamping itu ukurannya lebih besar daripada telur ayam.</li>
<li>Ketersediaan lahan yang sesuai.</li>
<li>Memiliki daya dukung bahan baku pakan lokal.</li>
<li>Harga jual telur cukup tinggi.</li>
<li>Memiliki segmen pasar tersendiri.</li>
<li>Adanya kelompok-kelompok tani yang memberi pelayanan dalam usaha Bebek / Itik dan memasarkan produk (DOD, Bebek / Itik dara, Bebek / Itik afkir, dan telur asin).</li>
<li>Adanya tenaga ahli di bidang peternakan khususnya Bebek / Itik. </li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1da84uo603">Faktor-faktor strategis internal yang menjadi kelemahan (<em>weakness</em>) usaha ternak Bebek / Itik diantaranya adalah sebagai berikut.</h3>
<ol>
<li>Pamor peternakan Bebek / Itik hingga kini masih kurang populer dan jauh tertinggal dengan peternakan ayam ras</li>
<li>Sistem pemeliharaan yang sebagian besar masih terpaku dengan cara tradisional melalui penggembalaan (non intensif)</li>
<li>Keterbatasan kemampuan peternak dalam praktek budidaya</li>
<li>Banyak terjadi kasus kematian ternak Bebek / Itik akibat keracunan pestisida</li>
<li>Telur Bebek / Itik lebih amis bila dibandingkan dengan telur ayam</li>
<li>Kesulitan dalam mendapatkan pinjaman modal.</li>
<li>Belum tersedianya teknologi budidaya yang ekonomis dan aplikatif.</li>
<li>Tidak tersedianya bibit Bebek / Itik yang baik.</li>
<li>Skala usaha dan produkstivitas Bebek / Itik lokal masih rendah.</li>
<li>Teknologi pembibitan dan pengendalian penyakit rendah.</li>
<li>Kebijakan pemerintah dalam rangka peningkatan dan pemberdayaan ternak lokal masih lemah.</li>
<li>Penggunaan bahan baku pakan masih bersaing dengan manusia sebagian masih mengandalkan impor.</li>
<li>Informasi kandungan nutrisi bahan baku lokal yang dapat dimanfaatkan dalam usaha Bebek / Itik masih terbatas.</li>
<li>Biaya produksi cukup tinggi.</li>
<li>Sistem pencatatan produksi masih jelek. </li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1da84usgd4">Berdasarkan kondisi peluang, ancaman, kekuatan dan kelemahan tersebut, beberapa alternatif strategi dapat diformulasikan sebagai berikut. </h3>
<h4 id="mcetoc_1da84v6g25">Strategi memanfaatkan kekuatan untuk meraih peluang (S – O) Usaha Ternak Bebek / Itik</h4>
<ol>
<li>Mempertahankan produk –produk hasil ternak Bebek / Itik yang sudah ada, seperti telur asin.</li>
<li>Membangun dan mengembangkan usaha patungan (<em>joint venture</em>), melalui kemitraan strategis antara koperasi sebagai penyedia bahan baku dan usaha ternak Bebek / Itik, mitra usaha lainnya dalam bidang pemasaran. Merintis jaringan kemitraan usaha untuk diversifikasi produk.</li>
<li>Memperkuat jaringan distribusi yang dimiliki</li>
<li>Peningkatan panguasaan pasar dengan ekspansi usaha.</li>
<li>Mengembangkan skala usaha dan peningkatan produksi sebagai ilustrasi peluang proyeksi permintaan yang cenderung meningkat.</li>
<li>Meningkatkan kerjasama antara peternak dan kelompok tani.</li>
<li>Meningkatkan kemampuan berusaha untuk mengisi peluang pasar. </li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1da84vioj6">Strategi memanfaatkan kekuatan untuk mengatasi ancaman  (S – T) Usaha Ternak Bebek / Itik</h4>
<ol>
<li>Mengembangkan diversifikasi dan meningkatkan nilai tambah produk</li>
<li>Memperluas pangsa pasar, seperti dengan meningkatkan kualitas serta diversifikasi produk Bebek / Itik.</li>
<li>Membangun dan mengembangkan kemitraan strategis antara usaha ternak Bebek / Itik dengan koperasi dan mitrausaha lainnya. Pembangunan industri hulu (peternakan Bebek / Itik) dalam negeri diharapkan mampu menciptakan hubungan saling menguntungkan.</li>
<li>Mengurangi ketergantungan impor bahan baku pakan dan meningkatkan pemanfaatan bahan baku lokal seperti keong mas, bekicot, ampas sagu.</li>
<li>Peningkatan informasi nutrisi bahan baku pakan lokal dan membuat formulasi pakan asal bahan baku lokal.</li>
<li>Meningkatkan hubungan kerjasama dengan investor yang memberi pinjaman modal dengan skim nilai yang sesuai dengan usaha ternak Bebek / Itik.</li>
<li>Bekerjasama dengan lembaga-lembaga penelitian, balai pembibitan, dan lainnya guna meningkatkan pengembangan usaha ternak Bebek / Itik. Baik itu mencakup penyediaan bibit unggul (teknologi pembibitan), pengendalian penyakit, teknologi pemeliharaan dan lain sebagainya.</li>
<li>Meningkatkan efisiensi dan efektivitas penggunaan bahan baku dan biaya operasional lainnya dalam proses produksi.</li>
<li>Melakukan sistem pemcatatan, penjadwalan dan pengawasan kinerja usaha. </li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1da84vq167">Strategi mengatasi kelemahan untuk memanfaatkan peluang (W – O) Usaha Ternak Bebek / Itik</h4>
<ol>
<li>Mengembangkan sistem usaha pemeliharaan secara intensif dan dalam skala usaha yang cukup besar.</li>
<li>Mengadakan pelatihan bagi peternak terutama dalam praktek budidaya Bebek / Itik secara intensif.</li>
<li>Kerjasama dengan institusi keuangan (perbankan, pernilaian) guna meningkatkan akses permodalan bagi peternak.</li>
<li>meningkatkan produkstivitas Bebek / Itik melalui seleksi yang telah dikembangkan oleh Litbang dan perguruan tinggi.</li>
<li>Meningkatkan produkstivitas Bebek / Itik melalui perbaikan manajemen produksi.</li>
<li>Mengurangi ketergantungan impor bahan baku pakan dan meningkatkan pemanfaatan bahan baku lokal seperti keong mas, bekicot, ampas sagu.</li>
<li>Meningkatkan pengetahuan dan keterampilan peternak. </li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1da85020t8">Strategi mengatasi kelemahan untuk menghindari ancaman (W – T) Usaha Ternak Bebek / Itik</h4>
<ol>
<li>Perlunya upaya untuk meningkatkan kemandirian usaha usaha ternak Bebek / Itik dan usaha pendukung lainnya (koperasi, perbankan) untuk meningkatkan daya saing produk.</li>
<li>Melakukan pengawasan dan pengendalian mutu, mulai penerimaan bahan baku sampai pada pemasaran produk.</li>
<li>Mengurangi ketergantungan impor bahan baku dengan memanfaatkan bahan baku lokal.</li>
<li>Meningkatkan produkstivitas Bebek / Itik melalui seleksi yang telah dikembangkan oleh Litbang dan Perguruan Tinggi.</li>
<li>Meningkatkan produktivitas Bebek / Itik melalui perbaikan manajemen produksi.</li>
<li>Memperbaiki sistem pencatatan<em>/ recording</em>.</li>
<li>Melakukan kerjasama atau kemitraan dengan berbagai pihak untuk meningkatkan usaha pengembangan Bebek / Itik komersil. </li>
</ol>
<p>Konsumsi per kapita masyarakat terhadap produk telur meningkat sebesar 72,9 %. Sementara perkembangan produksi Bebek / Itik nasional setiap tahunnya meningkat sebesar 0,5 %. Dengan demikian kegiatan usaha peternakan Bebek / Itik baik kegiatan hulu (pembibitan) maupun hilir (pengolahan telur Bebek / Itik) masih memberikan peluang bagi masyarakat. </p>
<p>Usaha ternak Bebek / Itik yang cukup potensial untuk dikembangkan adalah usaha Bebek / Itik petelur (pola ekstensif dan semi intensif), serta usaha pengolahan telur seperti usaha telur asin.</p>
<p>Modal yang dibutuhkan untuk pengembangan usaha Bebek / Itik petelur lokal dengan pola ekstensif untuk lahan dan kandang sistem ren seluas ±100 m2 senilai Rp 5.000.000,00 dan pengadaan 300 ekor bibit Bebek / Itik Dara senilai Rp. 8.100.000,00.</p>
<p>Modal kerja yang dikeluarkan untuk membiayai usaha Bebek / Itik petelur dengan pola ekstensif  berupa, upah tenaga kerja untuk menggembala Bebek / Itik, vitamin dan obat dan lain sebagainya sebesar Rp. 81.733.300,00 selama dua tahun. </p>
<p>Pendapatan yang diperoleh dari investasi modal Bebek / Itik petelur terbesar diperoleh dari pola ekstensif selama dua tahun yang diperoleh dari penjualan telur Bebek / Itik dan Bebek / Itik afkir sebesar Rp. 104.160.400,00.</p>
<p>Jika dikurangi biaya-biaya produksi maka hasil bersihnya adalah Rp.16.000.400,00 atau sebesar Rp. 1.050.000,00 per bulannya. </p>
<p>Sementara untuk usaha Telur Asin, modal yang dibutuhkan untuk membuat bangunan pabrik sederhana seluas ± 60 m2 senilai Rp.5.400.000,00 dengan kebutuhan modal kerja per bulan untuk membeli 750 butir telur Bebek / Itik/hari, upah tenaga kerja, serta bahan penolong sebesar Rp.18.571.100,00 per bulan. </p>
<p>Pada pola ekstensif, seperti halnya pada pola semi-intensif, nilai investasi mulai dicairkan pada satu bulan sebelum masa pemeliharaan (bulan ke-0).</p>
<p>Hanya saja nilainya tidak sebesar pada pola semi-intensif yaitu sejumlah Rp. 595.833,- karena pemeliharaan ekstensif hanya membutuhkan kandang tidak permanen, tenda jaga untuk peternak, dan 10 buah tempat telur.</p>
<p>Nilai investasi untuk keperluan pembelian 100 ekor bibit dicairkan pada bulan pertama pemeliharaan sebesar Rp. 1.775.000,- dan terus diberikan kepada peternak setiap tiga bulan sekali yaitu pada bulan keempat, ketujuh dan bulan ke-10. Setelah bulan ke-10 peternak tidak memerlukan nilai investasi lagi karena diasumsikan peternak sudah mampu membeli bibit sendiri. </p>
<p> </p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="144">
<p>Bulan ke-</p>
</td>
<td width="54">
<p>0</p>
</td>
<td width="60">
<p>1</p>
</td>
<td width="30">
<p>2</p>
</td>
<td width="30">
<p>3</p>
</td>
<td width="60">
<p>4</p>
</td>
<td width="30">
<p>5</p>
</td>
<td width="24">
<p>6</p>
</td>
<td width="60">
<p>7</p>
</td>
<td width="30">
<p>8</p>
</td>
<td width="24">
<p>9</p>
</td>
<td width="60">
<p>10</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144"> nilai Investasi</td>
<td width="54">595.833</td>
<td width="60">
<p>1.755.000</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>1.755.000</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>1.755.000</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>1.755.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144">
<p>Kandang</p>
<p>(non permanen)</p>
</td>
<td width="54">
<p>433.333</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144">
<p>Tenda jaga</p>
</td>
<td width="54">
<p>97.500</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144">
<p>Tempat telur, dll</p>
</td>
<td width="54">
<p>65.000</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144">
<p>Bibit Bebek / Itik Dara</p>
</td>
<td width="54">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>1.755.000</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>1.755.000</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>1.755.000</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>1.755.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144"> nilai Modal Kerja</td>
<td width="54">-</td>
<td width="60">
<p>138.652</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144">
<p> Tenaga kerja </p>
</td>
<td width="54">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>130.000</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144">
<p> Sewa sawah (angon)</p>
</td>
<td width="54">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>7.027</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144">
<p> Obat-obatan</p>
</td>
<td width="54">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>1.625</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="30">
<p>-</p>
</td>
<td width="24">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Aspek Keuangan dan Finansial Ternak Itik / Bebek</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/aspek-keuangan-dan-finansial-ternak-itik-bebek/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/aspek-keuangan-dan-finansial-ternak-itik-bebek/</id>

        <updated>2019-05-07T09:59:30+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/77/Aspek-Keuangan-dan-Finansial-Ternak-Itik.jpg" alt="Aspek Keuangan dan Finansial Ternak Itik / Bebek" />
                    Aspek Keuangan dan Finansial Ternak Itik / Bebek - Usaha peternakan itik / bebek pada dasarnya dapat terbagi menjadi : (1). Usaha pembesaran; (2). Usaha itik / bebek periode produksi; (3). Usaha penetasan itik / bebek. Pada umumnya budidaya itik / bebek ditujukan untuk diambil telurnya,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/77/Aspek-Keuangan-dan-Finansial-Ternak-Itik.jpg" alt="Aspek Keuangan dan Finansial Ternak Itik / Bebek" />
                <p id="mcetoc_1da7ujlsd0"><strong style="font-size: inherit;">Aspek Keuangan dan Finansial Ternak Itik / Bebek - </strong>Usaha peternakan itik / bebek pada dasarnya dapat terbagi menjadi : (1). Usaha pembesaran; (2). Usaha itik / bebek periode produksi; (3). Usaha penetasan itik / bebek.</p>
<p>Pada umumnya budidaya itik / bebek ditujukan untuk diambil telurnya, baik untuk konsumsi rumah tangga maupun untuk ditetaskan.</p>
<p>Sementara itu induk penghasil telur tersebut dapat diperoleh dengan cara menetaskan, membeli DOD, atau membeli itik / bebek dara siap bertelur. </p>
<p>Pada artikel ini, usaha peternakan yang dianalisis secara finansialnya adalah  pertama, usaha itik / bebek periode produksi (<em>Ducklayer</em>) pada tiga pola pemeliharaannya, yaitu pola tradisional atau ekstensif , semi-intensif dan intensif. Kedua, usaha telur asin (<em>Salted Eggs</em>).</p>
<p>Parameter produksi itik / bebek petelur berbeda berdasarkan pola pemeliharaannya. Parameter-parameter tersebut dijelaskan pada bagian dibawah ini : </p>
<h3 id="mcetoc_1da7umvv39"><strong style="font-size: inherit;">Aspek Keuangan dan Finansial </strong>Usaha Itik / bebek Petelur Pola Intensif</h3>
<p>Beternak itik / bebek petelur secara intensif, berarti itik / bebek tidak digembalakan, sehingga pakannya disediakan secara penuh dan kandangnya disesuaikan.</p>
<p>Pada umumnya peternak itik / bebek petelur di Indonesia memiliki skala usaha 100 – 400 ekor (skala kecil)  dan ³ 500 ekor (skala besar).</p>
<p>Skala usaha yang digunakan dalam analisis finansial itik / bebek petelur dengan pola pemeliharaan intensif adalah 300 ekor per masa pemeliharaan (12 bulan).</p>
<p>Masa pemeliharaan itik / bebek dari bibit itik / bebek dara (6 bulan) hingga afkir adalah 365 hari, dengan tingkat mortalitas (mati) satu persen.</p>
<p>itik / bebek sudah mulai bertelur mulai bulan pertama hingga bulan kedua belas, dengan dua tahap produksi telur.</p>
<p>Pada satu masa pemeliharaan tersebut, itik / bebek mengalami rontok bulu selama dua bulan (bulan keenam dan ketujuh), sehingga pada masa itu itik / bebek tidak bertelur.</p>
<p>Tahap produksi pertama (bulan pertama hingga kelima) idealnya produktivitas itik / bebek rata-rata 70% dari jumlah populasi, dan tahap kedua (dari selesai rontok bulu hingga afkir) rata-rata 60%. </p>
<p>Adanya masa tidak bertelur tersebut, peternak harus mengatur pola produksi, sehingga kontinuitas telur itik / bebek yang dihasilkan dapat terus terjaga (berkelanjutan).</p>
<p>Oleh karena itu harus ada penambahan populasi itik / bebek pada waktu tertentu. Pada artikel ini , bibit itik / bebek ditambahkan secara bertahap, yaitu 300 ekor setiap tiga bulan sekali sehingga pada akhir tahun populasi itik / bebek tersebut telah tetap berjumlah 1200 ekor.  </p>
<p>Kebutuhan luasan kandang itik / bebek petelur pola intensif, untuk tempat tidur adalah 3 ekor/m2, serta tempat bermain (pengganti tempat “angon”) 2 ekor/m2.</p>
<p>Satu unit kandang dengan luas 252 m2 tersekat menjadi 3 buah kandang, mampu menampung 300 ekor itik / bebek.</p>
<p>Penambahan 300 ekor per tiga bulan tersebut menyebabkan populasi itik / bebek menjadi 1200 ekor, sehingga dibutuhkan 4 unit kandang sistem ren. </p>
<p>Selain kandang, usaha itik / bebek petelur pola intensif juga membutuhkan sarana penunjang lain, yaitu bangunan rumah jaga yang juga sekaligus gudang.</p>
<p>Oleh karena itu, lahan yang dibutuhkan untuk menampung 4 unit kandang itik / bebek             (12 kandang), dan satu buah bangunan rumah jaga dan gudang (100 m2) adalah ± 1500 m2.</p>
<p>Peralatan kandang yang dibutuhkan hanya baskom dengan diameter ± 40 cm untuk tempat pakan dan minum itik / bebek.</p>
<p>Satu buah baskom untuk tempat pakan, digunakan untuk 25 ekor itik / bebek dan untuk tempat minum digunakan 30 ekor . </p>
<p>itik / bebek diberi makan penuh, yaitu tiga kali sehari (pagi-siang-sore). Pakan yang digunakan pada pola ini adalah pakan buatan (pabrik).</p>
<p>Kebutuhan pakan untuk itik / bebek petelur adalah 150 g/ekor/hari, sehingga setiap bulannya dibutuhkan 4,5 kg/ekor.</p>
<p>Pemberian obat dan vitamin pada itik / bebek petelur dengan pola intensif dilakukan setiap satu bulan sekali.</p>
<p>Tenaga kerja yang dibutuhkan untuk pemeliharaan itik / bebek petelur dengan pola ini adalah 1 orang setiap 100 – 500 ekor itik / bebek. Untuk alas tidurnya, kandang itik / bebek petelur perlu diberi jerami atau sekam, dan diganti setiap bulannya. </p>
<h3 id="mcetoc_1da7uul5ka">Usaha itik / bebek Petelur Pola Semi-Intensif</h3>
<p>Hampir seluruh parameter-parameter yang digunakan dalam pemeliharaan itik / bebek petelur semi-intensif sama dengan pola pemeliharaan intensif.</p>
<p>Perbedaannya hanya pada pola pemberian dan kebutuhan pakan, serta kebutuhan tenaga kerja saja. </p>
<p>Pada pola pemeliharaan ini, pola pemberian pakan buatan dalam kandang (intensif) dikombinasikan dengan pemberian pakan alami berupa sisa-sisa panenan sawah yang ada disekitar kandang.</p>
<p>Pada dua bulan pertama itik / bebek diberi pakan dalam jumlah dan cara yang sama seperti pada pola intensif, yaitu 150 g/ekor/hari.</p>
<p>Bulan berikutnya itik / bebek hanya diberi makan dua kali (pagi dan sore), karena siang harinya digembalakan di sawah sekitar kandang. Jumlah pemberiannya pun berkurang, yaitu sekitar 100 g/ekor/hari. </p>
<p>Namun pada saat masa rontok bulu, pakan itik / bebek diganti dedak. Hal ini dimaksudkan agar biaya pakan lebih hemat (harga dedak lebih murah dari harga pakan buatan).</p>
<p>Selain itu, pakan dedak cukup memenuhi nutrisi itik / bebek yang sedang  tidak produktif, namun takarannya harus sama dengan pakan pabrik.</p>
<p>Selain pemberian dedak untuk menghemat biaya pakan, masa panen padi juga dimanfaatkan peternak untuk memberi pakan itiknya.</p>
<p>Masa panen padi, yang berlangsung sekitar tiga hingga empat kali selama satu tahun ini, itik / bebek digembalakan.</p>
<p>Pada saat digembalakan, itik / bebek tidak diberi makan sama sekali sehingga peternak tidak mengeluarkan biaya pakan.</p>
<p>Kebutuhan tenaga kerja pada pola ini juga disesuaikan, karena adanya penggembalaan tersebut maka dibutuhkan tenaga tambahan untuk menggembalakan itik / bebek selain tenaga kerja pemeliharaan.</p>
<p>Pada saat penggembalaan itik / bebek secara masal (masa panen padi) dibutuhkan seorang tenaga penggembala untuk setiap 100 – 225 ekor itik / bebek. Biasanya itik / bebek digembalakan berpindah-pindah, adakalanya jaraknya cukup jauh satu sama lain.</p>
<p>Namun diluar masa penggembalaan masal tersebut, itik / bebek hanya digembalakan disekitar kandang, sehingga yang menggembalakan adalah tenaga kerja pemeliharaan saja. </p>
<p>Produktivitas itik / bebek pola semi-intensif sedikit lebih rendah daripada pola intensif, yaitu 68% -58%.</p>
<p>Perbedaan tersebut disebabkan karena perbedaan pola pemberian makan dan adanya perlakuan penggembalaan selama masa pemeliharaan. </p>
<p>Kegiatan penggembalaan ini menyebabkan adanya tambahan biaya, berupa biaya sawah angon. Kepada pemilik sawah, peternak tidak “membayar” dalam bentuk uang tunai.</p>
<p>Kebiasaan yang ada dalam sistem penggembalaan adalah memberi beberapa butir telur itik / bebek kepada pemilik sawah.</p>
<p>Pengeluaran tersebut dibebankan sebagai “biaya sawah angon”. Untuk skala 300 ekor, biaya sawah setiap bulan yang dikeluarkan adalah 36 butir per kelompok penggembalaan. </p>
<h3 id="mcetoc_1da7v0b86b">Usaha itik / bebek Petelur Pola Ekstensif</h3>
<p>Pemeliharaan itik / bebek petelur dengan pola ekstensif atau disebut juga pola tradisional, adalah pemeliharaan itik / bebek dengan cara <em>“angon </em>” (digembalakan) secara penuh.</p>
<p>Umumnya peternak itik / bebek ekstensif termasuk dalam peternak kecil, yang hanya memiliki 100 – 400 ekor itik / bebek. </p>
<p>Pada artikel analisis finansial ini digunakan skala usaha 100 ekor/periode, dengan penambahan populasi per tiga bulan.</p>
<p>Masa pemeliharaanya sama seperti pola lainnya. itik / bebek seringkali hilang pada saat digembalakan.</p>
<p>Tingkat kehilangan  (deplesia) itik / bebek akibat sistem penggembalaan tersebut adalah 4 %. </p>
<p>Kandang itik / bebek petelur dengan pola ekstensif hanya berfungsi sebagai tempat untuk tidur  yang luasannya 3 ekor/m2.</p>
<p>Kandang hanya berupa kurungan sederhana dari bambu dan jaring yang beratap plastik.</p>
<p>Kandang tersebut dibawa berpindah-pindah tempat, mengikuti sumber pakan itiknya. Untuk menjaga ternaknya, penggembala membutuhkan “tempat jaga”.</p>
<p>Umumnya hanya berupa tenda sederhana yang terbuat dari kain terpal atau plastik. </p>
<p>Masa produktif itik / bebek pola ekstensif sama dengan pola-pola yang lain.</p>
<p>Perbedaannya pada tingkat produktivitasnya yang sangat rendah, yaitu tahap pertama 30 % dan tahap kedua 28 %. itik / bebek tidak membutuhkan pakan buatan karena seluruh kebutuhan pakannya harus dapat tercukupi dari alam.</p>
<p>Selain itu umumnya peternak itik / bebek secara ekstensif hanya menggunakan vitamin untuk itiknya. Kebutuhan tenaga kerja “angon” adalah seorang untuk setiap 100 - 225 ekor itik / bebek. </p>
<p>Peralatan yang dibutuhkan hanya beberapa buah tempat (tray) telur. Untuk skala 100 ekor itik / bebek, biaya sawah angon sebanyak 17 butir telur itik / bebek per bulan per kelompok gembala. </p>
<h3 id="mcetoc_1da7v1ee6c">Usaha Pengolahan Telur Asin</h3>
<p>Skala usaha yang digunakan untuk artikel analisis finansial telur asin ini adalah 750 butir per hari.</p>
<p>Masa simpan telur asin sampai siap dikonsumsi adalah 15 hari. Tingkat kegagalan yang diperhitungkan adalah 2 % (persen). </p>
<p>Bahan baku telur asin adalah telur itik / bebek segar. Produktivitas tenaga kerja industri telur asin adalah 500 butir per hari.</p>
<p>Alat-alat produksi yang dibutuhkan untuk memproduksi telur asin 750 butir per hari adalah empat ember besar, 10 ember kecil, 15 peti kayu, satu panci besar, satu kompor pompa dan enam keranjang.</p>
Standar Biaya/
<h2 id="mcetoc_1da7v2namd"><em>Total Project Cost Ternak Itik / Bebek</em></h2>
<h3 id="mcetoc_1da7v36aee">Usaha itik / bebek Petelur</h3>
<p>Kebutuhan biaya usaha itik / bebek petelur berbeda setiap polanya. Usaha itik / bebek petelur baik pola semi-intensif maupun intensif membutuhkan biaya yang jauh lebih besar daripada pola tradisional (ekstensif). Biaya-biaya tersebut meliputi biaya investasi dan biaya operasional. </p>
<p>Biaya investasi usaha ternak itik / bebek pola intensif dan semi-intensif jenis dan jumlahnya relatif sama, karena kebutuhan sarananya sama, seperti kebutuhan lahan, rumah jaga dan pagar (jika diperlukan), jumlah bibit, bentuk kandang dan peralatan produksi. </p>
<p>Adapun biaya operasional usaha ternak itik / bebek pola intensif dan semi-intensif hampir sama, seperti biaya pakan, tenaga kerja, obat-obatan, sekam, transportasi dan listrik. Perbedaannya adalah dalam jumlah tenaga kerja yang digunakan, jumlah pakan, dan adanya biaya sawah angon pada pola semi-intensif. </p>
<p>Gambaran mengenai struktur biaya usaha itik / bebek petelur pola intensif dan semi-intensif: </p>
<p>Struktur Biaya Usaha itik / bebek Petelur Pola Intensif dan Semi-Intensif  (Skala usaha 300 ekor per periode)</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td rowspan="2" width="36">No</td>
<td rowspan="2" width="228">Komponen Biaya</td>
<td colspan="2" width="237">Nilai (Rp)</td>
</tr>
<tr>
<td width="114">Pola Intensif(1)</td>
<td width="123">
<p id="mcetoc_1da7ujlsd1">Pola Semi-Intensif</p>
(2)</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">A</td>
<td width="228">Biaya Investasi</td>
<td width="114">
<p> </p>
</td>
<td width="123">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>1</p>
</td>
<td width="228">
<p>Sewa lahan (1500 m2)</p>
</td>
<td width="114">
<p>450.000</p>
</td>
<td width="123">
<p>450.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>2</p>
</td>
<td width="228">
<p>Kandang  (252 m2)</p>
</td>
<td width="114">
<p>20.160.000</p>
</td>
<td width="123">
<p>20.160.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>3</p>
</td>
<td width="228">
<p>Peralatan :</p>
</td>
<td width="114">
<p> </p>
</td>
<td width="123">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p> </p>
</td>
<td width="228">
<p>Tempat pakan &amp; minum</p>
</td>
<td width="114">
<p>704.000</p>
</td>
<td width="123">
<p>704.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p> </p>
</td>
<td width="228">
<p>Tempat telur</p>
</td>
<td width="114">
<p>420.000</p>
</td>
<td width="123">
<p>420.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>4</p>
</td>
<td width="228">
<p>Rumah jaga</p>
</td>
<td width="114">
<p>10.000.000</p>
</td>
<td width="123">
<p>10.000.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>5</p>
</td>
<td width="228">
<p>Pagar (bambu)</p>
</td>
<td width="114">
<p>4600.000</p>
</td>
<td width="123">
<p>4600.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>6</p>
</td>
<td width="228">
<p>Bibit itik / bebek Layer</p>
</td>
<td width="114">
<p>32.400.000</p>
</td>
<td width="123">
<p>32.400.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p> </p>
</td>
<td width="228">Total Investasi</td>
<td width="114">64.594.000</td>
<td width="123">64.594.000</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p><strong> </strong></p>
</td>
<td width="228">
<p><strong> </strong></p>
</td>
<td width="114">
<p> </p>
</td>
<td width="123">
<p><strong> </strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>B</p>
</td>
<td width="228">Biaya Operasional</td>
<td width="114">
<p> </p>
</td>
<td width="123">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p> </p>
</td>
<td width="228">
<p id="mcetoc_1da7ujlsd2">Biaya Tetap</p>
</td>
<td width="114">
<p> </p>
</td>
<td width="123">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>1</p>
</td>
<td width="228">
<p>Tenaga kerja</p>
</td>
<td width="114">
<p> </p>
</td>
<td width="123">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p> </p>
</td>
<td width="228">
<p>a. Pemeliharaan</p>
</td>
<td width="114">
<p>19.800.000</p>
</td>
<td width="123">
<p>19.800.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p> </p>
</td>
<td width="228">
<p>b. Penggembala</p>
</td>
<td width="114">
<p>0</p>
</td>
<td width="123">
<p>6.600.0000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>2</p>
</td>
<td width="228">
<p>Listrik</p>
</td>
<td width="114">
<p>3.240.000</p>
</td>
<td width="123">
<p>3.240.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>3</p>
</td>
<td width="228">
<p>Transportasi</p>
</td>
<td width="114">
<p>7.200.000</p>
</td>
<td width="123">
<p>7.200.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>4</p>
</td>
<td width="228">
<p>Biaya sewa lahan (angon)</p>
</td>
<td width="114">
<p>0</p>
</td>
<td width="123">
<p>2.761.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p> </p>
</td>
<td width="228">
<p id="mcetoc_1da7ujlsd3">Biaya Variabel</p>
</td>
<td width="114">
<p><strong> </strong></p>
</td>
<td width="123">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>5</p>
</td>
<td width="228">
<p>Pakan</p>
</td>
<td width="114">
<p>306.180.000</p>
</td>
<td width="123">
<p>160.380.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>6</p>
</td>
<td width="228">
<p>Obat-obatan</p>
</td>
<td width="114">
<p>30.240.000</p>
</td>
<td width="123">
<p>30.240.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>7</p>
</td>
<td width="228">
<p>Sekam</p>
</td>
<td width="114">
<p>2.835.000</p>
</td>
<td width="123">
<p>2.835.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p><strong> </strong></p>
</td>
<td width="228">Total Operasional</td>
<td width="114">369.495.000</td>
<td width="123">233.056.200</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : data diolah, 2002 </p>
<p>Biaya investasi dan operasional pola ini lebih rendah dibandingkan dua pola pemeliharaan lainnya.</p>
<p>Pada pola ekstensif, biaya investasinya juga berupa  bibit itik / bebek, kandang sederhana, dan tenda jaga.</p>
<p>Pola ini tidak membutuhkan bangunan dan kandang yang permanen, sehingga kebutuhan modalnya lebih kecil. </p>
<p>Pada biaya operasional, kelebihan pola ekstensif ini adalah tidak memerlukan biaya pakan, sehingga modal yang dibutuhkan menjadi lebih kecil. </p>
<p>Struktur Biaya Usaha itik / bebek Petelur Pola Ektensif (Skala 100 ekor per periode) </p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="26">No</td>
<td width="208">
<p id="mcetoc_1da7ujlsd5">Komponen Biaya</p>
</td>
<td width="152">Nilai (Rp)</td>
</tr>
<tr>
<td width="26">A</td>
<td width="208">Biaya Investasi</td>
<td width="152"> </td>
</tr>
<tr>
<td width="26">
<p>1</p>
</td>
<td width="208">
<p>Kandang jaring</p>
</td>
<td width="152">
<p>666.667</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="26">
<p>2</p>
</td>
<td width="208">
<p>Tenda jaga</p>
</td>
<td width="152">
<p>150.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="26">
<p>3</p>
</td>
<td width="208">
<p>Bibit itik / bebek Layer</p>
</td>
<td width="152">
<p>21.600.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="26">
<p>4</p>
</td>
<td width="208">
<p>Peralatan :</p>
</td>
<td width="152">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="26">
<p> </p>
</td>
<td width="208">
<p>Tempat Telur</p>
</td>
<td width="152">
<p>180.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="26">
<p><strong> </strong></p>
</td>
<td width="208">Total Investasi</td>
<td width="152">22.596.667</td>
</tr>
<tr>
<td width="26">
<p> </p>
</td>
<td width="208"> </td>
<td width="152"> </td>
</tr>
<tr>
<td width="26">B</td>
<td width="208">Biaya Operasional</td>
<td width="152"> </td>
</tr>
<tr>
<td width="26">
<p> </p>
</td>
<td width="208">
<p id="mcetoc_1da7ujlsd6">Biaya Tetap</p>
</td>
<td width="152"> </td>
</tr>
<tr>
<td width="26">
<p>1</p>
</td>
<td width="208">
<p>Tenaga kerja</p>
</td>
<td width="152">
<p>8.400.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="26">
<p>2</p>
</td>
<td width="208">
<p>Biaya sewa sawah (angon)</p>
</td>
<td width="152">
<p>843.242</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="26">
<p> </p>
</td>
<td width="208">
<p id="mcetoc_1da7ujlsd7">Biaya Variabel</p>
</td>
<td width="152">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="26">
<p>3</p>
</td>
<td width="208">
<p>Obat-obatan</p>
</td>
<td width="152">
<p>195.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="26">
<p><strong> </strong></p>
</td>
<td width="208">Total Operasional</td>
<td width="152">9.438.242</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p> Sumber : data diolah, 2002 </p>
<h3 id="mcetoc_1da7v9qmkf"><strong>Usaha Telur Asin (<em>Salted Eggs</em>)</strong></h3>
<p>Biaya investasi usaha telur asin lebih banyak ragamnya dibandingkan usaha itik / bebek petelur.</p>
<p>Biaya tersebut meliputi biaya pengadaan lahan, bangunan pabrik,sejumlah peralatan produksi, dan satu unit kendaraan roda empat.</p>
<p>Adapun biaya operasionalnya meliputi biaya pengadaan bahan baku, bahan penolong, transportasi dan listrik. </p>
<p>Berikut ini adalah struktur biaya usaha telur asin pada skala usaha 750 butir per hari :</p>
<p>Struktur Biaya Usaha Telur Asin Skala Usaha 750 butir per hari</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="39">
<p id="mcetoc_1da7ujlsd8">No</p>
</td>
<td width="243">
<p>Komponen Biaya</p>
</td>
<td width="198">
<p>Nilai (Rp)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>A</p>
</td>
<td width="243">
<p>Biaya Investasi</p>
</td>
<td width="198">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>1</p>
</td>
<td width="243">
<p>Lahan (70 m2)</p>
</td>
<td width="198">
<p>7.5000.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>2</p>
</td>
<td width="243">
<p>Bangunan pabrik (60 m2)</p>
</td>
<td width="198">
<p>16.000.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>3</p>
</td>
<td width="243">
<p>Peralatan :</p>
</td>
<td width="198">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>a.</p>
</td>
<td width="243">
<p>Ember besar</p>
</td>
<td width="198">
<p>60.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>b.</p>
</td>
<td width="243">
<p>Ember Kecil</p>
</td>
<td width="198">
<p>80.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>c.</p>
</td>
<td width="243">
<p>Peti Kayu</p>
</td>
<td width="198">
<p>300.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>d.</p>
</td>
<td width="243">
<p>Panci Besar</p>
</td>
<td width="198">
<p>446.250</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>e.</p>
</td>
<td width="243">
<p>Kompor  pompa</p>
</td>
<td width="198">
<p>200.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>f.</p>
</td>
<td width="243">
<p>Keranjang</p>
</td>
<td width="198">
<p>120.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p> </p>
</td>
<td width="243">
<p>Kendaraan pick up</p>
</td>
<td width="198">
<p>60.000.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p><strong> </strong></p>
</td>
<td width="243">Total Investasi</td>
<td width="198">84.646.250</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p> </p>
</td>
<td width="243">
<p> </p>
</td>
<td width="198">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>B</p>
</td>
<td width="243">
<p>Biaya Operasional</p>
</td>
<td width="198">
<p><strong> </strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>1</p>
</td>
<td width="243">
<p>Telur itik / bebek</p>
</td>
<td width="198">
<p>343.687.500</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>2</p>
</td>
<td width="243">
<p>Bata Merah Halus</p>
</td>
<td width="198">
<p>15.862.500</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>3</p>
</td>
<td width="243">
<p>Garam</p>
</td>
<td width="198">
<p>475.875</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>4</p>
</td>
<td width="243">
<p>Minyak tanah</p>
</td>
<td width="198">
<p>1.128.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>5</p>
</td>
<td width="243">
<p>Tenaga Kerja</p>
</td>
<td width="198">
<p>11.750.500</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>7</p>
</td>
<td width="243">
<p>Listrik</p>
</td>
<td width="198">
<p>2.400.00</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>8</p>
</td>
<td width="243">
<p>Biaya Transportasi</p>
</td>
<td width="198">
<p>7.200.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p>9</p>
</td>
<td width="243">
<p>Kemasan</p>
</td>
<td width="198">
<p>7.931.250</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="39">
<p><strong> </strong></p>
</td>
<td width="243">Total Operasional</td>
<td width="198">394.035.125</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : data diolah, 2002 </p>
<h3 id="mcetoc_1da7vdj9qg">Biaya Investasi Usaha itik / bebek Petelur</h3>
<p>Oleh karena kebutuhan investasi pada pola intensif dan semi-intensif adalah sama, maka biaya investasi yang harus dikeluarkan untuk skala usaha 300 ekor per periode dengan penambahan populasi setiap tiga bulan sekali adalah Rp. 64.594.000,00 . </p>
<p>Komponen investasi tersebut adalah lahan, kandang, rumah jaga, bibit itik / bebek dan peralatan produksi. yang digunakan adalah 1500 m2, yang digunakan untuk membangun 4 unit kandang yang menampung 1200 ekor itik / bebek. Peralatan per unit kandang yang dibutuhkan adalah tempat pakan dan minum, jumlahnya masing-masing 12 dan 10 buah, serta tempat telur sebanyak 42 buah <strong>.</strong> </p>
<p>Umumnya investasi tersebut harus diadakan ± satu bulan sebelum masa pemeliharaan itik / bebek, namun ada juga yang baru diadakan setelah pemeliharaan berlansung. Sewa lahan dan pembuatan pagar dilakukan pada bulan ke-0 pemeliharaan, sedangkan kandang dibangun secara bertahap. Tahap pertama dibangun dua unit pada bulan ke-0, sedangkan tahap kedua dibangun kembali dua unit pada bulan ke-6 (saat populasi kandang &gt; 600 ekor). </p>
<p>Pengadaan peralatan mengikuti jadwal pengadaan kandang. Jumlah alat yang disiapkan untuk dua unit kandang adalah  24 unit tempat pakan dan 20 buah tempat minum. Untuk tempat telur, pada tahap pertama adalah 20 buah dan tahap berikutnya 22 buah. Rumah jaga baru dibangun setelah populasi itik / bebek &gt; 600 ekor (pada bulan ke-6). Bibit itik / bebek sendiri sebanyak 300 ekor diadakan setiap tiga bulan sekali atau mengikuti pola penambahan populasi itik / bebek. </p>
<p>Kebutuhan investasi usaha itik / bebek petelur pola ekstensif pada skala 100 ekor per periode dengan penambahan tiga bulan sekali adalah Rp.22.596.667,00. Jumlah tersebut ditujukan bagi pengadaan bibit itik / bebek, kandang jaring (kandang untuk tidur), tenda jaga, dan tempat telur. </p>
<p>Pada pola ekstensif , itik / bebek dibiarkan untuk mencari makan sendiri sehingga pada saat digembalakan tersebut kegiatan makan dapat dilakukan sekaligus bermain. Kandang yang dibutuhkan hanya kandang sederhana untuk tidur (terbuat dari jaring dan beratap plastik). Adapun umur penggunaan komponen biaya investasi tersebut sama dengan umur penggunaan komponen biaya investasi pada pola intensif maupun semi-intensif. </p>
<p>Seluruh komponen biaya investasi ini diadakan sebelum masa pemeliharaan (bulan ke-0), kecuali bibit itik / bebek sebanyak 100 ekor yang diadakan setiap tiga bulan sekali.  </p>
<h3 id="mcetoc_1da7vg1c2h">Biaya Investasi Usaha Telur Asin</h3>
<p>Kebutuhan investasi yang harus dikeluarkan pengusaha pada skala usaha             750 butir/hari adalah Rp. 84.646.250,00, meliputi lahan, bangunan pabrik, peralatan produksi, dan kendaraan angkut <em>(pickup)</em>.</p>
<p>Umur penggunaan bangunan pabrik dan kendaraan diperkirakan selama 10 tahun. Peralatan produksi seperti panci, kompor dan peti kayu adalah 3 tahun, sedangkan keranjang diganti setiap tahun. </p>
<p>Uraian mengenai komponen biaya investasi usaha telur asin ini telah dijelaskan pada bagian standar biaya diatas.</p>
<h3 id="mcetoc_1da7vh0v4i">Modal Kerja Usaha Telur Asin</h3>
<p>Modal kerja usaha itik / bebek petelur terdiri atas biaya yang berkaitan dengan proses produksi dan biaya operasi sebagai penunjang penyelenggara produksi.</p>
<p>Biaya produksi dan operasi tersebut meliputi biaya, obat-obatan sekam, tenaga kerja,  biaya pemeliharaan alat, serta pakan ternak, (kecuali pola ekstensif yang tidak membutuhkan pakan buatan). </p>
<p>Biaya operasional yang dibutuhkan untuk pola intensif adalah Rp. 369.495,00; lebih tinggi dibandingkan biaya operasional pada pola semi-intensif, yaitu sebesar Rp 233.056.200,00.</p>
<p>Modal kerja pada pola intensif ini meliputi tenaga kerja, pakan, obat-obatan, sekam, listrik dan transport. </p>
<p>Untuk skala usaha 300 ekor ini memerlukan 2 orang pegawai yang digaji bulanan. Pakan yang diberikan adalah 4,5 kg/ekor/bulan, dengan harga pakan Rp. 1.800,00/kg, sehingga biaya pakan untuk 300 ekor itik / bebek adalah  Rp. 2.430.000,00/bulan. Biaya untuk obat-obatan dianggap Rp. 800,00/ekor/bulan, sedangkan biaya sekam adalah Rp. 75,00/ekor/bulan. Biaya listrik dan transportasi masing-masing adalah Rp. 100.000,00/bulan dan Rp. 200.000,00. </p>
<p>Biaya pakan pada pola semi-intensif lebih rendah, menghemat hampir setengah dari biaya pakan pada pola intensif. Jika pada pola intensif, pakan pabrik diberikan tiga kali dalam sehari, maka pada pola semi-intensif pakan pabrik hanya diberikan dua kali saja. Pada saat panen padi, itik / bebek digembalakan (setahun itik / bebek digembalakan selama tiga bulan). Selain itu pada masa rontok bulu, itik / bebek hanya diberi pakan dedak saja. Pemberian dedak tersebut dimaksudkan hanya untuk membuat itik / bebek tidak lapar saja dan tidak mempengaruhi kesehatan itik / bebek.</p>
<p>Namun ada penambahan biaya tenaga penggembala <em>(angon)</em> dan biaya untuk memberi pemilik sawah gembalaan (biaya sawah angon). Tenaga kerja penggembala yang dipekerjakan pada skala ini adalah 2 orang, yang bekerja selama sebulan (masa panen padi). Sementara  biaya “sawah angon” ini berupa beberapa butir telur itik / bebek (36 butir /kelompok itik / bebek/bulan).  </p>
<p>Modal kerja pada pola ekstensif skala usaha 100 ekor per periode sebesar Rp.9.438.242,00; hanya untuk upah tenaga kerja, vitamin itik / bebek, dan biaya sawah angon.</p>
<p>Sepanjang masa pemeliharaan, itik / bebek dibiarkan mencari makan sendiri sehingga peternak tidak mengeluarkan biaya pakan. Tenaga kerja penggembala yang dipekerjakan  1 –2 orang, dengan upah bulanan Rp. 200.000,00.</p>
<p>Biaya “sawah angon” yang diberikan sebanyak 17 butir/kelompok itik / bebek/bulan.</p>
<h3 id="mcetoc_1da7vjqluj">Modal Kerja Usaha Telur Asin</h3>
<p>Berdasarkan Tabel 9.2, besarnya modal kerja usaha telur asin selama dua tahun adalah  Rp. 394.035.125,00, yang meliputi biaya bahan baku (telur itik / bebek segar), biaya tenaga kerja, bahan-bahan penolong seperti bata merah halus, garam dan bahan bakar, serta biaya akomodasi (listrik dan transportasi). </p>
<p>Telur itik / bebek yang digunakan setiap harinya adalah 750 butir . Untuk memproduksi 750 butir telur asin per hari, setiap bulannya dibutuhkan bahan-bahan penolong, antara lain bata merah halus 1350 kg, garam 45 kg, minyak tanah 60 liter,  dan kemasan 1125 unit. Selain biaya pengadaan bahan penolong tersebut, pengusaha membutuhkan biaya transportasi, listrik, dan telepon masing-masing Rp. 300.000,00; Rp. 100.000,00 dan Rp. 150.000,00 setiap bulan . Tenaga kerja yang digunakan hanya satu orang saja, dengan pertimbangan penyesuaian gaji (apabila dengan produktivitas 500 butir telur itik / bebek/hari/orang diberi upah standar Rp. 300.000,00; maka apabila produktivitasnya meningkat menjadi 750 butir/hari/orang upahnya menjadi Rp. 450.000,000 per bulan).   </p>
<h4 id="mcetoc_1da7vlgmbk">Penerimaan Usaha Ternak Itik / Bebek</h4>
<ul>
<li>Penerimaan Usaha itik / bebek Petelur</li>
</ul>
<p>Penerimaan dari usaha itik / bebek petelur skala usaha 300 ekor per periode berasal dari penjualan telur itik / bebek segar dan itik / bebek afkir. Penerimaan usaha ternak itik / bebek setiap pola berbeda-beda, tergantung pada tingkat produktivitas itik / bebek. </p>
<p>Besarnya nilai penerimaan dengan skala usaha yang sama untuk pola intensif, semi-intensif, dan ekstensif masing-masing adalah  Rp. 215.000.000,00; Rp. 159.000.300,00 dan Rp. 26.363.000,00 yang diperhitungkan selama setahun. Hasil penjualan itik / bebek petelur tersebut selengkapnya dapat dilihat pada Arus Kas Lampiran 10, 11 dan 12. </p>
<h4 id="mcetoc_1da83d5b1l">Penerimaan Usaha Telur Asin</h4>
<p>Penerimaan dari usaha Telur Asin skala usaha 750 butir/periode hanya berasal dari penjualan telur asin.</p>
<p>Untuk memperoleh telur asin yang baik, dibutuhkan waktu 15 hari penyimpanan. Pada bulan pertama produksi, telur asin yang dapat dijual hanya 11.025 butir yang diperoleh dari 15 kali (hari) produksi, dengan produksi hariannya 750 butir per hari. Bulan berikutnya, jumlah telur yang dapat dijual adalah dua kali produksi pada bulan pertama.</p>
<p>Hal ini disebabkan karena produksi  hari ke-15 pada bulan pertama produksi, telah siap dijual pada awal bulan kedua produksi.</p>
<p>Penerimaan dari penjualan telur asin perbulannya adalah Rp. 22.050.000,00. </p>
<ul>
<li>Kelayakan Investasi (NPV, IRR, B/C Ratio, Sensitivity Analysis)</li>
</ul>
<p>Untuk menentukan kelayakan finansial dari rencana usaha ternak itik / bebek petelur maupun Telur Asin ini dilakukan analisis untuk memperoleh nilai PBP (Payback Period), NPV (Net Present Value) dengan tingkat bunga konvensional yang berlaku 19 %, BCR (Benefit Cost Ratio) dan IRR (Internal Rate of Return), Break Event Point (BEP) serta analisis sensitivitas. </p>
<ul>
<li>Payback Pariode</li>
</ul>
<p>Analisis payback periode digunakan untuk mengetahui pada tahun ke berapa pokok investasi yang dilakukan akan kembali.</p>
<p>Pada tingkat bunga (i) 19 % per tahun, payback periode untuk usaha itik / bebek petelur pola semi-intensif (skala 300 ekor/ periode), setelah 23 bulan arus kasnya baru menunjukkan nilai yang positif.</p>
<p>Sementara pola ekstensif, disebabkan karena biaya produksi maupun investasinya tidak besar, pada bulan ke-17 arus kasnya telah bernilai positif.</p>
<p>Adapun pada pola intensif, biaya produksi maupun investasi yang tinggi tidak sebanding dengan penerimaannya, sehingga hingga akhir proyek nilai arus kasnya selalu negatif. </p>
<p>Pada usaha telur asin dengan skala 750 butir per hari, pada tingkat suku bunga 19 %, arus kas sudah bernilai positif dalam jangka waktu 17 bulan. </p>
<ul>
<li>NPV, IRR, dan B/C Ratio</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1da83dpo9m">Usaha itik / bebek petelur</h4>
<p>Berdasarkan hasil perhitungan pada berbagai pola pemeliharaan itik / bebek petelur, diperoleh nilai NPV selama proyek untuk pola intensif, semi intensif, dan ekstensif sebesar (-Rp. 63.072.833,00), Rp. 34.205.104,00 dan Rp. 8.931.072,00.</p>
<p>Hal ini menunjukkan bahwa pemeliharaan secara intensif untuk saat ini belum layak dilakukan. Untuk pola intensif, nilai NPV-nya masih negatif karena skala usaha yang dilakukan peternak adalah skala kecil, sedangkan produktivitasnya rendah.</p>
<p>Nilai IRR menunjukkan toleransi suku bunga dari proyek, dimana nilainya harus lebih tinggi dari biaya modal.</p>
<p>Usaha itik / bebek petelur pola intensif dalam analisis finansial, ternyata toleransi terhadap suku bunga proyeknya sangat kecil (16 %).</p>
<p>Hal ini berarti bahwa pemeliharaan itik / bebek secara intensif kurang layak dilaksanakan pada tingkat suku bunga 19 %.</p>
<p>Berbeda dengan pola pemeliharaan semi-intensif dan ekstensif, masing-masing nilainya 60% dan 25%, yang dapat dikatakan layak  </p>
<p>Pada analisis BCR, digunakan pendekatan nilai neto. Arus kas dari manfaat maupun biaya yang terjadi pada waktu berbeda-beda distandarisasi dengan faktor diskonto sebesar biaya modal (19%) agar analisis perbandingan yang dilakukan lebih akurat.  </p>
<p>Benefit Cost Ratio untuk usaha itik / bebek petelur pada pola semi-intensif dan ekstensif  masing-masing sebesar 1,13 dan 1,43. </p>
<p>Hal ini menunjukkan bahwa usaha itik / bebek petelur dengan pola ekstensif lebih menguntungkan.</p>
<p>Namun hal yang perlu diingat bahwa pemeliharaan secara ekstensif kurang sesuai dengan kondisi ketersediaan sumber daya pakan di alam. Pola ekstensif ini hanya cocok pada skala usahab yang relatif kecil. </p>
<p>Secara ringkas Nilai NPV, IRR, dan B/C Ratio untuk usaha ternak itik / bebek petelur ini. </p>
<p>Kriteria Kelayakan Usaha itik / bebek Petelur Pola Intensif , Semi-Intensif dan Ekstensif </p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td rowspan="2" width="130">
<p>Kriteria</p>
</td>
<td colspan="3" width="416">
<p>Nilai</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="141">
<p>Pola Intensif</p>
</td>
<td width="148">
<p>Pola Semi-Intensif</p>
<p> </p>
</td>
<td width="127">
<p>Pola Ekstensif</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="130">
<p>NPV (df = 19 %)</p>
</td>
<td width="141">
<p>(Rp63.072.833)</p>
</td>
<td width="148">
<p>Rp34,205,104</p>
</td>
<td width="127">
<p>Rp. 8.931.072</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="130">
<p>IRR</p>
</td>
<td width="141">
<p>16%</p>
</td>
<td width="148">
<p>60%</p>
</td>
<td width="127">
<p>25%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="130">
<p>BCR</p>
</td>
<td width="141">
<p>0,85</p>
</td>
<td width="148">
<p>1,13</p>
</td>
<td width="127">
<p>1,34</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="130">
<p>BEP (Butir)</p>
</td>
<td width="141">
<p>199.117</p>
</td>
<td width="148">
<p>198.237</p>
</td>
<td width="127">
<p>34.807</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="130">
<p>BEP (Rp)</p>
</td>
<td width="141">
<p>Rp129.426.216</p>
</td>
<td width="148">
<p>Rp128,912,455</p>
</td>
<td width="127">
<p>Rp.22.624.315</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="130">
<p>PBP (bulan)</p>
</td>
<td width="141">
<p>-</p>
</td>
<td width="148">
<p>23</p>
</td>
<td width="127">
<p>17</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : data diolah, 2002</p>
<h4 id="mcetoc_1da83elqdn">Usaha Telur Asin</h4>
<p>Berdasarkan hasil analisis dengan tingkat suku bunga 19%, pada skala 750 butir per hari diperoleh nilai NPV selama proyek bernilai  Rp. 17.231.032,00; yang berarti usaha telur asin ini menguntungkan dan layak dilaksanakan. </p>
<p>Internal Rate of Return-nya dalam analisis finansial diperoleh nilai sebesar 39%. Nilai yang  menunjukan toleransi suku bunga  proyek tersebut ternyata lebih besar dari rata-rata suku bunga komersial 19 %, yang berarti usaha ini layak dilaksanakan. </p>
<p>Seperti halnya analisis BCR pada usaha ternak itik / bebek petelur, nilai Benefit Cost Ratio (BCR) usaha Telur Asin pada skala 750 butir/hari adalah sebesar  1,05. Selain itu usaha ini baru akan mencapai kondisi impas (break event point) apabila skala produksinya telah 32.146 butir.</p>
<p>Tingkat pengembalian modal usaha (pay back periode) adalah 17 bulan, artinya dari keuntungan usaha tersebut selama 17 bulan modal investasi maupun modal kerja sudah dapat dilunasi. Nilai NPV, IRR, dan B/C Ratio usaha telur asin pada skala 750 butir per hary.</p>
<p>Kriteria Kelayakan Usaha Telur Asin Skala Usaha 750 butir/hari</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="283">
<p>Kriteria</p>
</td>
<td width="203">
<p>Nilai</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="283">
<p>NPV (df = 19 %)</p>
</td>
<td width="203">
<p>Rp. 18.183.239</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="283">
<p>IRR</p>
</td>
<td width="203">
<p>40%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="283">
<p>BCR</p>
</td>
<td width="203">
<p>1,05</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="283">
<p>BEP (Butir)</p>
</td>
<td width="203">
<p>32.146</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="283">
<p>BEP (Rp)</p>
</td>
<td width="203">
<p>Rp. 32.146.010</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="283">
<p>PBP (bulan)</p>
</td>
<td width="203">
<p>17</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : data diolah, 2002 </p>
<ul>
<li>Analisis Sensitivitas</li>
</ul>
<p>Analisis sensitivitas digunakan untuk melihat sejauh mana respon kriteria kelayakan usaha itik / bebek petelur terhadap perubahan-perubahan yang terjadi, seperti perubahan baik disebabkan biaya-biaya produksi dan operasi yang meningkat, penerimaan hasil yang menurun maupun apabila biaya produksi naik dan penerimaan yang menurun.  </p>
<ul>
<li>Analisis Sensitivitas Usaha itik / bebek Petelur</li>
</ul>
<p>Berdasarkan uraian mengenai kondisi-kondisi yang dijadikan parameter dalam analisis sensitivitas diatas, pendekatan analisis sensitivitas pada usaha itik / bebek petelur dengan skala usaha 300 ekor per periode menggunakan parameter kisaran harga  beberapa komponen biaya produksi dan penerimaan.</p>
<p>Parameter untuk kenaikan  biaya produksi adalah harga pakan dan bibit itik / bebek. Hal ini disebabkan karena komponen biaya tersebut memiliki proporsi yang besar terhadap biaya produksi. </p>
<p>Kisaran harga pakan dan bibit itik / bebek yang digunakan adalah Rp. 1.800 – Rp. 2.100 dan Rp. 26.000 – Rp. 32.000. Demikian halnya dengan parameter penerimaan, yang digunakan adalah harga harga jual telur itik / bebek dengan  kisaran Rp. 600 – Rp.750. Berdasarkan kisaran harga-harga tersebut, pendekatan analisis sensitivitas usaha itik / bebek petelur untuk semua pola pemeliharan menggunakan parameter sebagai berikut :</p>
<ol>
<li>Harga bibit itik / bebek naik 23 % dan pakan naik 17 %</li>
<li>Harga jual telur itik / bebek turun 25 %</li>
<li>Harga harga bibit itik / bebek naik 23 %, harga jual telur itik / bebek turun 25 % dan pakan itik / bebek naik 17 % </li>
</ol>
<p>Pada pola semi-intensif, saat kenaikan harga pakan 17 % dan bibit 23% (kondisi 1), ternyata pola pemeliharaan ini masih memberikan nilai NPV dan IRR yang positif.</p>
<p>Nilai BCR-nya masih diatas satu. Namun pada sat penurunan harga jual produk sebesar 25% (kondisi 2), atau penurunan harga jual telur 25% yang disertai peningkatan komponen biaya (kondisi 3) menimbulkan kerugian paling besar bagi peternak. </p>
<p>Nilai Sensitivitas Usaha itik / bebek Petelur Pola Semi-intensif Skala Usaha                   300 ekor/ periode</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="157">
<p>Kriteria</p>
</td>
<td width="126">1</td>
<td width="133">2</td>
<td width="126">3</td>
</tr>
<tr>
<td width="157">
<p>NPV (df = 19%)</p>
</td>
<td width="126">
<p>Rp2.855.529</p>
</td>
<td width="133">
<p>(Rp43.829.696)</p>
</td>
<td width="126">
<p>(Rp66,446,758)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="157">
<p>IRR</p>
</td>
<td width="126">
<p>19%</p>
</td>
<td width="133">
<p>16%</p>
</td>
<td width="126">
<p>15%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="157">
<p>BCR</p>
</td>
<td width="126">
<p>1,01</p>
</td>
<td width="133">
<p>0,87</p>
</td>
<td width="126">
<p>0.78</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="157">
<p>BEP (Butir)</p>
</td>
<td width="126">
<p>226.338</p>
</td>
<td width="133">
<p>267.437</p>
</td>
<td width="126">
<p>301.807</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="157">
<p>BEP (Rp.)</p>
</td>
<td width="126">
<p>Rp147.152.107</p>
</td>
<td width="133">
<p>Rp130.375.633</p>
</td>
<td width="126">
<p>Rp147.131.006</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="157">
<p>PBP</p>
</td>
<td width="126">
<p>36</p>
</td>
<td width="133">
<p>-</p>
</td>
<td width="126">
<p>-</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : data diolah, 2002 </p>
<p>Sementara  nilai sensitivitas pada usaha itik / bebek petelur dengan pola ekstensif masih memberikan hasil yang layak walaupun terjadi perubahan kenaikan harga bibit hingga 23 %, atau penurunan harga jual telur itik / bebek 25%.</p>
<p>Hal ini ditunjukkan dengan nilai NPV yang positif, IRR lebih besar dari suku bunga, serta nilai BCR lebih besar dari 1.</p>
<p>Pada kondisi dimana harga jual telur itik / bebek turun hingga 25% yang disertai dengan peningkatan biaya produksi, usaha ini sudah tidak layak lagi. Rendahnya produkstivitas itik / bebek dengan pola ekstensif ini menyebabkan usaha ini sangat peka terhadap penurunan harga jual telur, sehingga tidak mampu membiayai peningkatan harga komponen biaya produksi. </p>
<p>Nilai Sensitivitas Usaha itik / bebek Petelur Pola Ekstensif Skala Usaha 300 ekor/ periode</p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="193">
<p>Kriteria</p>
</td>
<td width="126">1</td>
<td width="115">2</td>
<td width="115">3</td>
</tr>
<tr>
<td width="193">
<p>NPV (df = 19 %)</p>
</td>
<td width="126">
<p>Rp4.824.969</p>
</td>
<td width="115">
<p>Rp2.067.904</p>
</td>
<td width="115">
<p>(Rp2.038.199)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="193">
<p>IRR</p>
</td>
<td width="126">
<p>22 %</p>
</td>
<td width="115">
<p>20 %</p>
</td>
<td width="115">
<p>18%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="193">
<p>BCR</p>
</td>
<td width="126">
<p>1,16</p>
</td>
<td width="115">
<p>1,08</p>
</td>
<td width="115">
<p>0,93</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="193">
<p>BEP (Butir)</p>
</td>
<td width="126">
<p>42.459</p>
</td>
<td width="115">
<p>46.424</p>
</td>
<td width="115">
<p>56.630</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="193">
<p>BEP (Rp.)</p>
</td>
<td width="126">
<p>Rp27.598.394</p>
</td>
<td width="115">
<p>Rp22.631.500</p>
</td>
<td width="115">
<p>Rp27.607.159</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="193">
<p>PBP</p>
</td>
<td width="126">
<p>17</p>
</td>
<td width="115">
<p>24</p>
</td>
<td width="115">
<p>24</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : data diolah, 2002 </p>
<p>Berdasarkan analisis sensitivitas itik / bebek petelur tersebut, dapat digambarkan bahwa penurunan harga jual merupakan faktor penyebab kerugian usaha itik / bebek petelur, dan kondisi ini lebih diperburuk apabila penurunan harga jual produk tersebut disertai dengan peningkatan harga faktor produksi. </p>
<p>Usaha itik / bebek petelur dengan pola ekstensif,  dengan biaya produksi yang minimal mampu menciptakan keuntungan yang cukup baik. Hanya saja produktivitasnya sulit ditingkatkan mengingat pakannya tergantung dari ketersediaan pakan alami.  Saat ini pola pemeliharaan itik / bebek yang paling baik dilaksanakan adalah semi-intensif. Pola yang menggabungkan kelebihan sistem pengandangan itik / bebek (intensif) dan penggembalaan ini mampu meminimkan biaya dan meningkatkan produktivitas. </p>
<h4 id="mcetoc_1da83i62fo">Analisis Sensitivitas Usaha Telur Asin</h4>
<p>Pendekatan yang digunakan parameter-parameter yang mampu menunjukan respon keuangan usaha tersebut terhadap perubahan harga faktor produksi (harga bahan baku) dan harga jual produk. Parameter tersebut adalah kisaran harga telur itik / bebek (Rp. 600 – Rp. 750), dan harga jual telur asin (Rp. 900 – Rp. 1100), dan yang digunakan untuk analisis sensitivitas telur itik / bebek adalah sebagai   berikut :</p>
<ol>
<li>Harga telur itik / bebek naik 25 %</li>
<li>Harga jual telur asin turun 22 %</li>
<li>Harga telur itik / bebek naik 25 % dan harga jual telur asin  turun 22 % </li>
</ol>
<p>Menentukan usaha telur asin dapat layak dilaksanakan atau tidak adalah dengan memperhitungkan nilai NPV, IRR dan BCR, BEP serta PBP usaha telur asin skala 750 butir/hari pada tingkat suku bunga yang berlaku (19 %). </p>
<p>Gambaran sensitivitas usaha Telur Asin pada skala usaha 750 butir per hari tersebut.</p>
<p>Nilai Sensitivitas Usaha Telur Asin Skala Usaha 750 butir/ hari</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="142">
<p>Kriteria</p>
</td>
<td width="117">
<p><strong>1</strong></p>
</td>
<td width="117">
<p><strong>2</strong></p>
</td>
<td width="140">
<p><strong>3</strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="142">
<p>NPV (df = 19%)</p>
</td>
<td width="117">
<p>(51.446.895)</p>
</td>
<td width="117">
<p>(74.199.880)</p>
</td>
<td width="140">
<p>(143.830.013)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="142">
<p>IRR</p>
</td>
<td width="117">
<p>17%</p>
</td>
<td width="117">
<p>16%</p>
</td>
<td width="140">
<p>14%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="142">
<p>BCR</p>
</td>
<td width="117">
<p>0.89</p>
</td>
<td width="117">
<p>0.82</p>
</td>
<td width="140">
<p>                  0,69</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="142">
<p>BEP (Butir)</p>
</td>
<td width="117">
<p>24.646</p>
</td>
<td width="117">
<p>108.521</p>
</td>
<td width="140">
<p>108.521</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="142">
<p>BEP (Rp.)</p>
</td>
<td width="117">
<p>24.646.180</p>
</td>
<td width="117">
<p>108.521.808</p>
</td>
<td width="140">
<p>108.520.022</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="142">
<p>PBP</p>
</td>
<td width="117">
<p>-</p>
</td>
<td width="117">
<p>-</p>
</td>
<td width="140">
<p>-</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : data diolah, 2002 </p>
<p>Berdasarkan data diatas, usaha telur asin pada skala usaha 750 butir per hari ternyata tidak mampu bertahan terhadap perubahan harga komponen biaya produksi dan harga jual produk, dimana nilai NPV menunjukkan angka yang negatif pada ketiga kriteria tersebut.</p>
<p>Namun peningkatan harga bahan baku (telur itik / bebek segar) sebesar 25% menghasilkan angka NPV negatif yang relatif lebih kecil (kriteria 1), dibandingkan apabila harga jual telur asin turun sebesar 22% (kriteria 2). Terlebih lagi apabila kondisi yang terjadi adalah meningkatnya harga bahan baku yang disertai penurunan harga jual produk. </p>
<p>Hasil analisis sensitivitas diatas dapat menjadi acuan bagi pengusaha telur asin untuk membuat rencana usahanya. Jika harga jual produk yang menjadi faktor utama dalam kegiatan usaha, maka hendaknya pengusaha harus selalu mencari terobosan pasar yang dapat meningkatkan nilai produk, seperti perluasan pasar atau dengan modifikasi produk. Kontinuitas bahan baku juga harus dijaga untuk menghindari kelangkaan bahan baku, yang menjadi penyebab meningkatnya harga bahan baku tersebut.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Permasalahan dan Resiko Usaha Ternak Bebek / Itik</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/permasalahan-dan-resiko-usaha-ternak-bebek-itik/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/permasalahan-dan-resiko-usaha-ternak-bebek-itik/</id>

        <updated>2019-05-07T08:29:33+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/76/Permasalahan-dan-Resiko-Usaha-Ternak-Bebek.jpg" alt="Permasalahan dan Resiko Usaha Ternak Bebek / Itik" />
                    Permasalahan dan Resiko Usaha Ternak Bebek / Itik - Budidaya itik sebagai penghasil telur (telur konsumsi atau telur tetas) sudah berkembang cukup lama di berbagai daerah. Untung tidaknya beternak itik secara komersial tergantung pada manajemen yang dilakukan baik dari segi teknis produksi maupun dari segi perencanaan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/76/Permasalahan-dan-Resiko-Usaha-Ternak-Bebek.jpg" alt="Permasalahan dan Resiko Usaha Ternak Bebek / Itik" />
                <p><strong>Permasalahan dan Resiko Usaha Ternak Bebek / Itik - </strong>Budidaya itik sebagai penghasil telur (telur konsumsi atau telur tetas) sudah berkembang cukup lama di berbagai daerah.</p>
<p>Untung tidaknya beternak itik secara komersial tergantung pada manajemen yang dilakukan baik dari segi teknis produksi maupun dari segi perencanaan usaha secara umum.</p>
<p>Agar usaha budidaya ternak itik ini menguntungkan, perlu dipenuhi beberapa persyaratan dan yang utama dalam hal-hal berikut:</p>
<ol>
<li>Bibit;</li>
<li>Pakan;</li>
<li>Kepadatan kandang dan peralatan;</li>
<li>Pencegahan penyakit;</li>
<li>Mortalitas;</li>
<li>Tenaga kerja; </li>
<li>Penanganan telur.</li>
</ol>
<h2 id="mcetoc_1da7u7c2n0"> Aspek Kritis Usahaternak Itik Lokal</h2>
<ol>
<li><strong> Bibit : </strong>Budidaya itik secara komersial membutuhkan bibit yang unggul dengan tingkat produksi yang memadai. Sebagai standar minimal, menurut Hardjosworo (2002, komunikasi pribadi) bibit itik yang dipelihara harus mampu berproduksi telur minimal 70% pada siklus pertama dan minimal 60% pada siklus kedua. Masa produksi pada siklus pertama enam bulan, masa istirahat (rontok bulu) dua bulan dan masa produksi kedua selama lima bulan. Untuk mendapatkan itik dengan prestasi seperti tersebut di atas, setiap saat harus selalu dilakukan seleksi. </li>
</ol>
<ol start="2">
<li><strong> Pakan : </strong>Efisiensi usaha sangat menentukan keuntungan usaha. Untuk mencapai efisiensi usaha yang tinggi, perlu menekan penggunaan faktor produksi seminimal mungkin, terutama penggunaan pakan.  Hal ini karena biaya pakan dapat mencapai 70% dari total biaya produksi.  Kandungan nutrisi pakan  turut menentukan berhasil tidaknya suatu teknik budidaya. Pemberian pakan harus diusahakan sedemikian rupa sehingga tidak banyak pakan yang terbuang. </li>
</ol>
<ol start="3">
<li><strong> Kepadatan Kandang dan Peralatannya : </strong>Itik adalah ternak yang mudah sekali terkejut dan bila terkejut ternak itik akan saling bertubrukan/berhimpitan yang dapat menyebabkan kematian. Oleh karena itu jangan mengisi itik terlalu padat dalam satu luasan tertentu. Selain itu dalam satu kelompok jangan terlalu banyak, disarankan berkisar antara 50-100 ekor dewasa.  </li>
</ol>
<p>Tempat pakan dan air minum yang disediakan juga harus cukup. Tempat pakan harus menjamin semua itik dapat makan bersama-sama. Hal ini sangat penting untuk mencegah itik yang kuat makan terlebih dahulu dan yang lemah makan sisa-sisa pakan itik yang kuat, sehingga keragaman pertumbuhan dan produksi telur yang tinggi dapat dihindari. </p>
<ol start="4">
<li><strong> Pencegahan Penyakit : </strong>Itik yang dipelihara harus sehat, agar pertumbuhan dan tingkat produksinya maksimal. Untuk itu pencegahan terhadap beberapa penyakit seperti Kolera, aflotoksikosis dan cacing perlu dilakukan. </li>
</ol>
<ol start="5">
<li><strong> Mortalitas : </strong>Tingkat kematian dari umur sehari sampai diafkir maksimal 5%. </li>
</ol>
<ol start="6">
<li><strong> Tenaga Kerja : </strong>Penggunaan tenaga kerja juga harus dibatasi agar ekonomis. Untuk pemeliharaan sebanyak 1000 ekor, penggunaan tenaga kerja maksimal adalah dua orang. </li>
</ol>
<ol start="7">
<li><strong> Penanganan Telur : </strong>Penanganan produksi telur baik telur juga harus efisien, hati-hati dalam pengambilan, penyimpanan dan pengiriman dengan tingkat kerusakan      maksimal 5%.<strong> </strong></li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1da7ubvsi1"><strong>Usaha Telur Asin</strong></h3>
<p>Faktor-faktor yang mempengaruhi usaha industri telur  asin akan dipaparkan dibawah adalah :</p>
<ul>
<li>Kualitas telur asin : Telur asin yang baik adalah yang kuning telurnya berwarna keemasan dan masir (berminyak) dengan putih telur yang tidak terlalu asin.</li>
<li>Bahan baku pembuat telur asin : Bahan baku untuk pembuatan telur asin harus higienis.</li>
<li>Pasar : Produk telur asin merupakan produk olahan telur yang telah dikenal dan digemari oleh masyarakat.</li>
</ul>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Pemasaran Hasil Ternak Bebek / Itik</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/pemasaran-hasil-ternak-bebek-itik/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/pemasaran-hasil-ternak-bebek-itik/</id>

        <updated>2019-05-06T08:08:53+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/75/Pemasaran-Hasil-Ternak-Bebek.jpg" alt="Pemasaran Hasil Ternak Bebek / Itik" />
                    Pemasaran Hasil Ternak Bebek / Itik - Salah satu faktor terpenting dalam usaha budidaya ternak bebek / itik lokal adalah pemasaran. Pemasaran ini akan menjadi muara berputarnya sebuah usaha. Mengelola dengan baik sektor pemasaran akan membuat usaha semakin berkembang dan tumbuh dengan cepat. Sampai saat&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/75/Pemasaran-Hasil-Ternak-Bebek.jpg" alt="Pemasaran Hasil Ternak Bebek / Itik" />
                <p class="align-left"><strong style="font-size: inherit;">Pemasaran Hasil Ternak Bebek / Itik -  </strong>Salah satu faktor terpenting dalam usaha budidaya ternak bebek / itik lokal adalah pemasaran. Pemasaran ini akan menjadi muara berputarnya sebuah usaha.</p>
<p>Mengelola dengan baik sektor pemasaran akan membuat usaha semakin berkembang dan tumbuh dengan cepat.<strong> </strong></p>
<h3 id="mcetoc_1da5abudo0"><strong>Pasar Ekspor dan Domestik Ternak Bebek / Itik</strong></h3>
<p>Sampai saat ini ekspor itik lokal dan telur asin belum ada.  Pemasaran produk itik masih bersifat lokal.</p>
<p>Hal ini karena kondisi itik tersebut yang keragamannya masih tinggi dan kualitasnya masih belum memenuhi syarat untuk ekspor.</p>
<p>Pembinaan kepada para peternak ini masih perlu ditingkatkan. </p>
<p>Pemasaran hasil produksi ternak itik tergantung dari permintaan konsumen. Terdapat tiga permintaan konsumen terhadap hasil produksi ternak itik, yaitu telur segar, telur olahan dan telur tetas. </p>
<p>Peternak dapat memasarkan telur segar melalui pedagang telur yang biasanya datang sendiri ke peternak atau langsung kepada konsumen rumah tangga, industri kue/jamu/martabak dan industri telur asin.</p>
<p>Sedangakan pemasaran telur tetas untuk memenuhi permintaan para peternak pembibit (breeding) untuk ditetaskan. Para peternak penetasan akan selalu mencari telur tetas untuk ditetaskan dan dijual dalam bentuk DOD.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/75/tataniaga-telur-segar.jpg" alt="tataniaga telur segar" width="391" height="410">Tataniaga telur asin, berdasarkan penelitian (Nursamsiyah, 2000) terdapat empat jalur.</p>
<ul>
<li>Pertama, produsen langsung menjual telur asin kepada konsumen.</li>
<li>Kedua, produsen menjual kepada pengecer kemudian dari pengecer disalurkan ke konsumen. <span style="font-size: inherit;">Pengecer menjual telur asin di kios, toko, pasar dan warung makan atau restoran.</span></li>
<li>Ketiga, telur asin dari produsen disalurkan ke bakul atau pedagang besar. Bakul atau pedagang besar biasanya membeli dalam bentuk telur asin mentah kemudian dijual ke pengecer kemudian pengecer mengolahnya menjadi telur asin matang.</li>
<li>Keempat, produsen berperan sebagai pengecer dengan menjual telur asin di kios, toko atau warung milik sendiri.</li>
</ul>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/75/Jalur-Tataniaga-Telur-Asin.jpg" alt="Jalur Tataniaga Telur Asin" width="861" height="219">
<figcaption >Jalur Tataniaga Telur Asin</figcaption>
</figure>
<h3 id="mcetoc_1da5al5jk1"><strong>Negara-negara Penghasil Produk Bebek / Itik</strong></h3>
<p>Berdasarkan data WHO tahun 1999, Indonesia merupakan negara stok itik terbesar ketiga di dunia (28,1 juta ekor) setelah R.R. China (511,8 juta ekor) dan Vietnam (50 juta ekor), sedangkan populasi itik dunia mengalami pertumbuhan rata-rata 5,9% per tahun.</p>
<p>Pada tahun 1996, Cina merupakan negara dengan pangsa populasi itik terbesar di dunia yaitu sebesar 65%, kemudian diikuti Vietnam sebesar 6,01% dan Indonesia sebesar 3,77%. </p>
<p>Negara pembudidaya itik antara lain Taiwan, R.R. China dan Filipina. Itik yang terkenal sebagai penghasil telur adalah itik Khaki Campbell, sedang itik yang terkenal sebagai penghasil daging yaitu itik Pekin yang berbulu putih. </p>
<p>Hasil olahan telur itik di R.R. China dikenal dengan nama telur pidan. Telur ini sudah masuk ke Indonesia dan dipasarkan di swalayan-swalayan dengan harga yang relatif lebih mahal daripada telur asin.</p>
<p>Hasil olahan telur itik di Filipina dikenal dengan nama telur balut. Telur tersebut merupakan hasil pengeraman telur tetas selama 7-14 hari, kemudian dimasak dan siap dihidangkan.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/75/Pangsa-Populasi-Itik-Dunia.jpg" alt="Pangsa Populasi Itik Dunia" width="802" height="335">
<figcaption >Pangsa Populasi Itik Dunia</figcaption>
</figure>
<h4 id="mcetoc_1da5ao1q92"><strong>Perkembangan Harga Bebek / Itik</strong></h4>
<p>Perkembangan harga telur itik menunjukkan peningkatan dari tahun ketahun sebesar 20,8% per tahun.</p>
<p>Demikian juga perkembangan harga telur ayam buras yang cukup berimbang dengan telur itik yaitu mengalami peningkatan rata-rata 21,5%.</p>
<p>Sebagai perbandingan perkembangan harga telur itik dengan telur ayam buras (Deptan, 2001).</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/75/Perkembangan-Harga-Telur-Itik-dengan-Telur-Ayam-Buras.jpg" alt="Perkembangan Harga Telur Itik dengan Telur Ayam Buras" width="682" height="334">
<figcaption >Perkembangan Harga Telur Itik dengan Telur Ayam Buras</figcaption>
</figure>
<p>Harga DOD relatif lebih stabil, bahkan cenderung meningkat dari tahun ke tahun dibandingkan dengan telur atau DOC ayam ras.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Pasokan Bahan Baku Usaha Ternak Bebek / Itik</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/pasokan-bahan-baku-usaha-ternak-bebek-itik/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/pasokan-bahan-baku-usaha-ternak-bebek-itik/</id>

        <updated>2019-05-06T07:55:06+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/74/Pasokan-Bahan-Baku-Usaha-Ternak-Bebek.jpg" alt="Pasokan Bahan Baku Usaha Ternak Bebek / Itik" />
                    Pasokan Bahan Baku Usaha Ternak Bebek / Itik - Usaha produksi telur itik dapat memperoleh itik siap bertelur (itik dara) sebagai bahan baku, yang berasal dari usaha pembesaran itik. Adapun bahan baku usaha pembesaran adalah itik umur sehari (DOD) yang dapat diperolah dari usaha penetasan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/74/Pasokan-Bahan-Baku-Usaha-Ternak-Bebek.jpg" alt="Pasokan Bahan Baku Usaha Ternak Bebek / Itik" />
                <p><span style="font-size: inherit;"><strong>Pasokan Bahan Baku Usaha Ternak Bebek / Itik</strong> - Usaha produksi telur itik dapat memperoleh itik siap bertelur (itik dara) sebagai bahan baku, yang berasal dari usaha pembesaran itik. </span></p>
<p><span style="font-size: inherit;">Adapun bahan baku usaha pembesaran adalah itik umur sehari (DOD) yang dapat diperolah dari usaha penetasan itik atau usaha budidaya itik petelur (bibit). </span></p>
<p><span style="font-size: inherit;">Industri telur asin dapat memperoleh bahan baku telur segar  yang berasal dari usaha produksi telur.</span> </p>
<p>Usaha bahan baku ternak itik di Indonesia, hingga saat ini masih berupa usaha-usaha rakyat dengan skala usaha yang tergantung pada pesanan dan penggunaan teknologi (mesin-mesin tetas) yang sederhana.</p>
<p>Belum adanya industri pembibitan itik modern, menyebabkan jumlah persediaan bahan baku ternak itik dipasaran masih belum dapat ditentukan jumlahnya.<strong> </strong></p>
<h3 id="mcetoc_1da59t1s20"><strong>Kondisi  Bahan Baku Usaha Ternak Bebek / Itik</strong></h3>
<p>Kondisi bahan baku setiap unit usaha (pembesaran, produksi telur, telur asin) tergantung pada tehnik budidaya dan penanganan telur baik di tingkat pembudidaya, rantai tataniaga, di indutri pembuatan telur asin. </p>
<p>Kualitas itik umur sehari untuk usaha pembesaran tergantung pada kualitas DOD yang dihasilkan usaha penetasan atau usaha produksi telur.</p>
<p>Standar DOD yang baik berdasarkan Stnadar Nasional Indonesia adalah mempunyai bobot badan sekitar 39 g, tali pusar kering, bulu kering, dubur kering dan bersih, anggota tubuh tidak cacat (paruh, kaki, sayap normal/ tidak bengkok).</p>
<p>Adapun kisaran harga DOD adalah Rp.3.000-5.000 per ekor (Oktober, 2002). </p>
<p>Itik dara sebagai bahan baku untuk usaha produksi telur harus sehat, tidak ada cacat fisik, bobot badan antara 1,2 - 1,6. Itik mulai bertelur pada bobot badan antara 1,2 – 1,6 kg. Kisaran harga Itik Dara adalah Rp. 26.000 – 32.000 per ekor (Oktober,2002). </p>
<p>Bahan baku telur segar untuk industri pembuatan telur asin harus berkualitas baik yaitu kerabang telur bersih, dan kuning telur berwarna keemasan (tidak pucat). Kisaran harga telur segar adalah Rp. 600 – 750 per butir. (Oktober, 2002). </p>
<h4 id="mcetoc_1da59u2no1"><strong>Cara Perolehan Bahan Baku Usaha Ternak Bebek / Itik</strong></h4>
<p>Pada usaha pembesaran, DOD dapat diperoleh dengan cara memesan kepada industri budidaya itik petelur atau usaha penetasan dengan model pembayaran di muka atau <em>cash and carry.</em> </p>
<p>Pada usaha produksi telur, itik dara dapat dipesan/dibeli dengan kisaran waktu tertentu dari usaha pembesaran atau peternak yang bersangkutan menetaskan sendiri dan memeliharanya sampai siap bertelur.</p>
<p>Pada industri telur asin telur segar dapat diperoleh dari usaha budidaya itik petelur.  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Kegiatan Usaha Ternak Bebek / Itik Lokal</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/kegiatan-usaha-ternak-bebek-itik-lokal/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/kegiatan-usaha-ternak-bebek-itik-lokal/</id>

        <updated>2019-05-04T16:41:18+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/73/Kegiatan-Usaha-Ternak-Bebek.jpg" alt="Kegiatan Usaha Ternak Bebek / Itik Lokal" />
                    Kegiatan Usaha Ternak Bebek / Itik Lokal - Kegiatan usaha peternakan itik terangkum dalam suatu alur produksi yang saling terkait. Berawal dari kegiatan hilir yaitu usaha pembibitan itik dan pabrik pakan ternak, usaha-usaha tersebut merupakan penyedia sarana produksi bagi usaha ternak itik primer (budidaya). Produk utama&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/73/Kegiatan-Usaha-Ternak-Bebek.jpg" alt="Kegiatan Usaha Ternak Bebek / Itik Lokal" />
                <p><strong>Kegiatan Usaha Ternak Bebek / Itik Lokal</strong> - Kegiatan usaha peternakan itik terangkum dalam suatu alur produksi yang saling terkait. Berawal dari kegiatan hilir yaitu usaha pembibitan itik dan pabrik pakan ternak, usaha-usaha tersebut merupakan penyedia sarana produksi bagi usaha ternak itik primer (budidaya).</p>
<p>Produk utama usaha pembibitan adalah telur tetas dan DOD (jantan dan betina). DOD betina dibudidayakan sebagai penghasil telur konsumsi, sedangkan DOD jantan dapat digemukkan (dipelihara selama sekitar  12 minggu) dan dijual sebagai itik potong. </p>
<p>Hasil sampingan usaha pembibitan berupa telur yang tidak dapat ditetaskan dapat dijadikan sebagai telur konsumsi dan itik afkir. </p>
<p>Telur konsumsi dapat diproses lebih lanjut (diolah) menjadi telur asin, martabak telur atau olahan lain, sedangkan itik afkir dapat diolah lebih lanjut sebagai itik goreng atau olahan lain.</p>
<p>Pada usaha peternakan itik primer (budidaya) penghasil telur konsumsi, diperoleh hasil sampingan berupa itik afkir.</p>
<p>Produk-produk dari kegiatan pemrosesan (pengolahan) hasil peternakan itik (telur dan daging itik)  cukup diminati masyarakat.</p>
<p>Oleh karena itu di pasaran, konsumen akan menjumpai produk-produk hasil peternakan itik baik yang melalui proses pengolahan (industri) maupun tanpa pengolahan.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/73/Sistem-Agribisnis-Itik-Lokal.jpg" alt="Sistem Agribisnis Itik Lokal" width="992" height="405">
<figcaption >Put your caption hereSistem Agribisnis Itik Lokal</figcaption>
</figure>
<h3 id="mcetoc_1da136dp00"><strong>Alur Produksi Telur Asin</strong></h3>
<p>Proses produksi telur asin terdiri atas penyortiran telur mentah, pembersihan/pencucian, pembalutan, penyimpanan, penyortiran telur asin mentah, pematangan dan penyortiran telur asin matang.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/73/Proses-Produksi-Telur-Asin.jpg" alt="Proses Produksi Telur Asin" width="620" height="736">
<figcaption >Put yourProses Produksi Telur Asin caption here</figcaption>
</figure>
<p>Proses produksi telur asin dimulai dari penyortiran telur itik mentah. Telur itik yang baik adalah yang masih utuh, tidak retak dan jika dilihat di bawah sinar matahari atau lampu pijar, isinya berwarna terang, tidak ada noda hitam pada kuning telurnya. </p>
<p>Telur yang pecah dipisahkan untuk dikonsumsi sendiri atau dibuang, sedangkan yang retak masih dapat dijual ke produsen roti atau kerupuk.</p>
<p>Telur yang terlihat hitam pada kuning telurnya dibuang. Rata-rata jumlah telur itik mentah yang rusak sebelum diasin sebesar 1,33% dari seluruh telur itik yang akan diolah menjadi telur asin (Nursamsiyah, 2000). </p>
<p>Telur yang telah disortir kemudian dibersihkan dari kotoran yang menempel pada kerabang dengan cara mencucinya dalam air hangat.</p>
<p>Proses selanjutnya adalah membalut telur dengan adonan. Adonan pembalut terdiri atas bata merah halus atau tanah dan garam dengan perbandingan yang sesuai keinginan.</p>
<p>Bahan-bahan dicampur dan diaduk hingga membentuk pasta yang kemudian dibalutkan pada telur. </p>
<p>Telur dibalut dengan adonan dengan ketebalan 0,5 cm. Cara membalutnya adalah dengan memasukkan telur tersebut ke dalam adonan dan dikepal-kepal dengan kedua tangan sampai seluruh permukaan kulit telur tertutup. Telur yang sudah dibalut kemudian diguling-gulingkan pada abu. </p>
<p>Telur yang telah dibalut disimpan dalam suatu tempat. Lama penyimpanan tergantung pada perbandingan pembalut dengan garam dan mempengaruhi hasil telur asin yang diinginkan. Pengaruh lama penyimpanan dan perbandingan bahan adonan terhadap rasa telur asin yang dihasilkan.</p>
<p>Pengaruh Lama Penyimpanan dan Perbandingan Bahan Adonan Terhadap Rasa Telur Asin </p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td rowspan="2" width="217">
<p>Perbandingan Bahan Pembalut/Adonan dengan Garam</p>
</td>
<td colspan="2" width="334">
<p>Lama Penyimpanan (hari)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="167">
<p>Telur Asin dengan Rasa Sedang</p>
</td>
<td width="167">
<p>Telur Asin dengan Rasa Sangat Asin</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="217">
<p>1 : 1</p>
</td>
<td width="167">
<p>7-10</p>
</td>
<td width="167">
<p>15-20</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="217">
<p>2 : 1</p>
</td>
<td width="167">
<p>7-13</p>
</td>
<td width="167">
<p>15-20</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="217">
<p>3 : 1</p>
</td>
<td width="167">
<p>10-15</p>
</td>
<td width="167">
<p>20</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="217">
<p>3 : 2</p>
</td>
<td width="167">
<p>7-10</p>
</td>
<td width="167">
<p>15-20</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="217">
<p>4 : 1</p>
</td>
<td width="167">
<p>10-15</p>
</td>
<td width="167">
<p>20</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Nursamsiyah, 2000 </p>
<p>Waktu penyimpanan dihitung dari pertama kali telur dibalut dan disimpan sampai telur tersebut dibuka. Untuk membuka balutan, telur direndam dalam air.</p>
<p>Setelah balutan lepas, telur disortir untuk memisahkan telur yang busuk. Telur yang busuk dibuang. Jumlah telur yang busuk setelah penyimpanan sekitar 1,6%.</p>
<p>Setelah disortir, telur dicuci dengan air hangat untuk membersihkan sisa kotoran yang menempel. </p>
<p>Pematangan telur asin dilakukan dengan cara merebus dalam panci selama dua sampai lima jam. Telur yang sudah matang disortir kembali untuk memisahkan telur yang retak. Rata-rata jumlah telur yang retak setelah proses pematangan sebesar 0,25% dari seluruh telur asin yang dimasak. Kemudian telur asin yang sudah matang dikemas untuk dijual.<strong> </strong></p>
<h3 id="mcetoc_1da13a5v11"><strong>Manajemen Operasional Usaha Ternak Bebek / Itik Lokal</strong></h3>
<p>Pola produksi itik berdasarkan umur selama pemeliharaan adalah sebagai berikut:</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/73/Pola-Produksi-Itik-Berdasarkan-Umur.jpg" alt="Pola Produksi Itik Berdasarkan Umur" width="865" height="271">
<figcaption >Pola Produksi Itik Berdasarkan Umur</figcaption>
</figure>
<p>Sebagaimana usaha budidaya unggas lain, usaha budidaya itik, baik untuk usaha pembesaran maupun produksi perlu dilakukan dalam beberapa tahap (setiap periode waktu tertentu) agar pendapatan peternak berkesinambungan.</p>
<p>Selang waktu  pemasukan DOD atau itik dara harus diatur sedemikian rupa agar sepanjang waktu selalu tersedia (terutama untuk telur konsumsi baik telur segar maupun telur asin). </p>
<p>Demikian pula pembuatan telur asin. Jangka waktu pengawetan telur asin rata-rata dua minggu. Untuk memenuhi permintaan  telur asin dalam jangka waktu dan jumlah tertentu, maka peternak harus menyusun jadwal pengasinan  yang tepat.     </p>
<p>Fase produksi dimulai pada masa itik baru menetas (DOD), perawatan yang dilakukan perlu hati-hati karena anak itik masih dalam masa adaptasi dengan lingkungannya.</p>
<p>Dalam masa perawatan anak itik, perlu diperhatikan saat anak itik mempunyai bulu seperti jarum (berumur <u>+</u> tiga bulan). Bulu tersebut sangat peka terhadap sentuhan, bila tersentuh benda lain anak itik akan merasa sakit sehingga anak itik tiba-tiba akan tersentak kaget dan lari kencang.</p>
<p>Kondisi ini akan berakibat fatal (kematian) bila anak itu hidup berkelompok dalam kandang yang relatif sempit sebab anak-anak itik akan berlarian dan saling bertabrakan.</p>
<p>Masa itik berumur tiga sampai lima bulan merupakan masa pertumbuhan yang memerlukan perawatan yang baik.</p>
<p>Pada saat itik berumur enam bulan, itik mulai memasuki masa belajar bertelur sampai menjelang rontok bulu yang pertama.</p>
<p>Peristiwa tersebut terjadi tidak bersamaan antara itik satu dengan yang lainnya sekalipun usianya sama.</p>
<p>Produksi telur yang dihasilkan belum sempurna, rata-rata 29-32 %.  Selanjutnya produksi telur akan meningkat mencapai 50-60 %, maksimal menghasilkan 80-90 % </p>
<p>Pada saat umur itik mencapai sepuluh sampai dua belas bulan atau telah bertelur selama 5-6 bulan, hasil telur itik mulai menyusut. Hal ini memberi tanda itik akan mengalami rontok bulu.</p>
<p>Pada setiap itik, waktu gugur bulu tidak selalu bersamaan disebabkan kekuatan kondisi fisik setiap itik.</p>
<p>Rontok bulu biasanya berlangsung dua bulan. Dalam masa rontok bulu, produksi telur akan merosot sampai tinggal 25% sehingga perlu dilakukan (forced moulting) untuk mempercepat dan menyerempakan terjadinya rontok bulu.</p>
<p>Setelah melewati masa rontok bulu itik akan berproduksi kembali selama empat hingga lima bulan kemudian itik harus sudah diafkir. Pada umumnya, itik lokal bertelur sekitar sepuluh bulan dalam setahun produksi. </p>
<h3 id="mcetoc_1da13dn412"><strong>Struktur Organisasi Usaha Ternak Bebek / Itik Lokal</strong></h3>
<p>Struktur organisasi adalah suatu pembagian tugas dan wewenang sehingga suatu usaha dapat berjalan lancar. Pada saat ini usahaternak itik masih terbatas pada peternakan rakyat yang populasinya masih di bawah 15.000 ekor. </p>
<p>Oleh karena itu, biasanya usaha tersebut dipimpin oleh peternak sendiri yang dibantu oleh beberapa pegawai kandang/pemelihara ternak dan anggota keluarganya.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Manajemen Kandang Usaha Ternak Bebek / Itik</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/manajemen-kandang-usaha-ternak-bebek-itik/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/manajemen-kandang-usaha-ternak-bebek-itik/</id>

        <updated>2019-05-04T16:33:37+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/72/Manajemen-Kandang-Usaha-Ternak-Bebek.jpg" alt="Manajemen Kandang Usaha Ternak Bebek / Itik" />
                    Manajemen Kandang Usaha Ternak Bebek / Itik - Berdasarkan umurnya, pemeliharaan itik dapat dibagi menjadi pemeliharaan itik periode indukan (umur satu hari – delapan minggu), pemeliharaan itik periode pertumbuhan (umur 8 – 18/22 minggu) dan pemeliharaan itik periode produksi (umur 18/22 minggu – afkir). Keberhasilan pemeliharaan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/72/Manajemen-Kandang-Usaha-Ternak-Bebek.jpg" alt="Manajemen Kandang Usaha Ternak Bebek / Itik" />
                <p><span style="font-size: inherit;"><strong>Manajemen Kandang Usaha Ternak Bebek / Itik</strong> - </span>Berdasarkan umurnya, pemeliharaan itik dapat dibagi menjadi pemeliharaan itik periode indukan (umur satu hari – delapan minggu), pemeliharaan itik periode pertumbuhan (umur 8 – 18/22 minggu) dan pemeliharaan itik periode produksi (umur 18/22 minggu – afkir).</p>
<p>Keberhasilan pemeliharaan itik pada periode pertumbuhan tergantung pada keberhasilan pemeliharaan pada periode indukan, dan keberhasilan pemeliharaan itik pada periode produksi tergantung pada keberhasilan pemeliharaan pada periode pertumbuhan.</p>
<p>Oleh karena itu pada setiap periode pemeliharaan harus dapat mengekspresikan penampilannya yang terbaik.</p>
<h3 id="mcetoc_1da0tsmal0"><strong>Membedakan Jenis Kelamin (<em>Sexing</em>) Itik Jantan dan Betina pada Umur Satu Hari. </strong></h3>
<p>Pada budidaya itik petelur komersial yang diperlukan adalah anak itik betina dan tidak memerlukan itik jantan.</p>
<p>Oleh karena itu pada anak itik yang baru menetas harus dilakukan seksing.</p>
<p>Dengan terpisahnya jantan dari kelompok betina, biaya pakan dapat dikurangi. Adapun cara membedakan jantan dan betina adalah sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Anak itik dipegang dengan tangan kiri kemudian ditelentangkan atau punggungnya berada di bawah dan perutnya menghadap ke atas.</li>
<li>Ekor itik terletak dekat ibu jari dan telunjuk.</li>
<li>Ibu jari dan telunjuk tangan digunakan untuk membuka kloaka dengan cara ditekan sedikit.</li>
<li>Jika di dalam kloaka tampak tonjolan sebesar jarum atau mirip akar berwarna coklat keabu-abuan berarti anak itik tersebut adalah jantan, tapi jika sebaliknya maka anak itik tersebut adalah betina.</li>
<li>Warna kloaka anak itik jantan keabu-abuan, sedangkan yang betina kemerah-merahan. </li>
</ol>
<p>Untuk lebih jelasnya, cara membedakan  jantan dan betina pada itik dapat dilihat  dibawah ini.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/72//Membedakan-Jenis-Kelamin.jpg" alt="Menentukan Jenis Kelamin Anak Itik " width="593" height="696"></p>
<h3 id="mcetoc_1da0tvs531"><strong>Pemilihan Telur Tetas</strong></h3>
<p>Apabila ingin mendapatkan DOD dengan cara menetaskan sendiri, maka yang perlu diperhatikan adalah dalam pemilihan telur yang akan ditetaskan.</p>
<p>Telur tetas dapat diperoleh dengan membeli langsung dari peternakan yang khusus memproduksi telur tetas atau melakukan pembibitan sendiri.</p>
<p>Daya tetas telur sangat dipengaruhi oleh kesegaran telur, maka telur yang ditetaskan sebaiknya berumur tidak lebih dari lima hari. </p>
<p>Apabila melakukan pembibitan sendiri, maka diperlukan itik pejantan dengan perbandingan satu ekor pejantan untuk enam sampai delapan ekor itik betina.</p>
<p>Untuk mendapatkan telur tetas yang baik, sebaiknya berasal dari induk itik yang tingkat produktivitas telurnya stabil, yaitu 65-80%.</p>
<p>Telur beasal dari induk yang tidak terlalu muda atau terlalu tua.</p>
<p>Telur yang berasal dari induk yang baru pertama kali bertelur, bobot telurnya kecil dan akan menghasilkan anak itik yang kondisi badannya lemah, berbulu jarang dan rentan terhadap penyakit. </p>
<p>Induk itik yang telah berumur di atas dua tahun atau yang baru saja rontok bulu kurang baik dijadikan bibit.</p>
<p>Telur tetas yang baik adalah telur yang memiliki kerabang yang tidak terlalu tebal dan terlalu tipis, bentuk telur oval sempurna, perkapuran rata, tidak retak dan beratnya minimal 65 gram/butir.</p>
<p>Kerabang telur harus bersih dari kotoran atau feses karena feses mengandung bakteri pembusuk yang dapat masuk lewat pori-pori kerabang.</p>
<p>Selain itu kotoran yang menempel akan mengganggu pertukaran oksigen dan CO<sub>2</sub> sehingga akan menurunkan daya tetas.</p>
<p>Beberapa pertimbangan dalam pemilihan telur tetas dari sekelompok ternak itik adalah sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Daya tunas (fertilitas) sekitar 80%</li>
<li>Daya tetas adalah 80%. </li>
</ol>
<p>Pengaruh perbandingan jantan dan betina induk  terhadap daya tunas dan daya tetas telur disajikan.</p>
<p>Pengaruh Perbandingan Itik Jantan dan Betina terhadap Daya Tunas dan Daya Tetas Telur </p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="186">
<p>Jumlah Itik Betina</p>
</td>
<td width="180">
<p>Daya Tunas (%)</p>
</td>
<td width="168">
<p>Daya Tetas  (%)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="186">
<p>6-8 ekor</p>
</td>
<td width="180">
<p>75-83</p>
</td>
<td width="168">
<p>80-87</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="186">
<p>10-12 ekor</p>
</td>
<td width="180">
<p>52-67</p>
</td>
<td width="168">
<p>66-75</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Windhyarti, 2002 </p>
<h3 id="mcetoc_1da0u1c8b2"><strong> Persiapan dan Kebersihan Kandang Bebek / Itik</strong></h3>
<p>Sebelum mulai pemeliharaan, baik pemeliharaan mulai dari DOD maupun itik dara, kandang termasuk dindingnya harus dibersihkan, didesinfektan dan dikapur.</p>
<p>Peralatan kandang, seperti tempat pakan dan air minum harus dibersihkan dan didesinfektan.</p>
<p>Bila lantai, dinding dan bagian atas kandang sudah bersih, bagian luar dan dalam kandang disemprot dengan desinfektan, misalnya formalin, karbol atau lisol.</p>
<p>Tanah di sekeliling kandang juga dibersihkan dari kotoran. </p>
<p>Setelah alas kandang kering, sekam/litter/serutan kayu ditaburkan pada lantai kandang setebal 5-10 cm dan disemprot formalin konsentrasi 10%. Selama pemeliharaan, kandang dan peralatannya harus selalu dalam keadaan bersih. </p>
<h3 id="mcetoc_1da0u29aj3"><strong><strong> Suhu Lingkungan </strong></strong><strong>Kandang Bebek / Itik</strong></h3>
<p>Pada pemeliharaan itik periode indukan, pemanas harus dipasang dan dinyalakan 12 jam sebelum anak itik datang. </p>
<p>Untuk menjaga itik menjauh dari pemanas, maka pasanglah lingkar pembatas (brooder guard). Suhu lingkungan yang dibutuhkan anak itik.</p>
<p>Untuk mengetahui apakah suhu lingkungan tersebut cukup untuk anak itik, dapat diukur  atau dengan melihat kondisi anak-anak itik,. </p>
<h4 id="mcetoc_1da0u38sd4">Suhu Lingkungan yang Diperlukan Itik</h4>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="241">
<p>Umur Itik (hari)</p>
</td>
<td width="260">
<p>Suhu Lingkungan (<sup>0 </sup>C)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>1 - 7</p>
</td>
<td width="260">
<p>32 - 34</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>7 - 14</p>
</td>
<td width="260">
<p>32 - 34</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>14 - 21</p>
</td>
<td width="260">
<p>30 - 32</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>21 - 28</p>
</td>
<td width="260">
<p>28 - 30</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber:  Hardjosworo dan Rukmiasih (2000) </p>
<p>Untuk anak itik, karena bulunya lebih tebal, suhu lingkungan yang dibutuhkan pada dua minggu pertama dapat mendekati 32<sup>o</sup>C.</p>
<p>Pada minggu keempat, suhu lingkungan di Indonesia pada siang hari berkisar antara 28-30<sup>o</sup>C, sedang pada malam suhunya  dapat turun menjadi 23-25<sup>o</sup>C.</p>
<p>Hal ini berarti pada minggu keempat pemanas hanya diperlukan pada malam hari. Setelah minggu keempat, itik membutuhkan suhu lingkungan yang sejuk.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/72//Cara-Mengukur-Suhu-Lingkungan-Tempat-Anak-Itik-Dipelihara.jpg" alt="Cara Mengukur Suhu Lingkungan Tempat Anak Itik Dipelihara" width="462" height="198">
<figcaption >Put your capCara Mengukur Suhu Lingkungan Tempat Anak Itik Dipeliharation here</figcaption>
</figure>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/72//Keadaan-Suhu-Lingkungan-yang-Cocok.jpg" alt="" width="417" height="286">
<figcaption >Put your caption hereKeadaan  Suhu Lingkungan yang Cocok</figcaption>
</figure>
<h3 id="mcetoc_1da0u7lur6"><strong>Perlakuan Terhadap Anak Itik Setelah Menetas</strong></h3>
<ol>
<li>Setelah anak itik menetas dan  bulunya kering,  harus diseleksi  dan mengikuti kriteria seperti dikemukakan pada ciri-ciri fisik DOD yang baik. Itik- itik yang tidak sesuai dengan kriteria di atas, sebaiknya diafkir.</li>
<li>Itik-itik yang terseleksi tempatkan pada kandang yang hangat yang telah dipersiapkan sebelumnya. Anak itik tidak boleh kedinginan, baik karena tersesat menjauh dari penghangat atau itik basah karena air minum.</li>
<li>Lebih kurang 12 jam setelah menetas, beri air minum. Gunakan tempat air minum sedemikian rupa sehingga itik tidak dapat masuk ke dalamnya.</li>
<li>Lebih kurang 24 jam setelah menetas, itik diberi makan. </li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1da0u7ijn5"><strong> Kebutuhan Luasan Kandang, Tempat Pakan dan Air Minum</strong></h3>
<p>Kebutuhan luasan kandang, tempat pakan dan air minum itik pada setiap tahap umur. </p>
<p>Kebutuhan Luasan  Kandang, Tempat pakan dan Air Minum Itik</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="260">
<p>Umur Itik (minggu)</p>
</td>
<td width="260">
<p>Jumlah Itik (ekor/m<sup>2</sup>)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="260">
<p>1 hari</p>
</td>
<td width="260">
<p>50</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="260">
<p>1-2</p>
</td>
<td width="260">
<p>20</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="260">
<p>2-3</p>
</td>
<td width="260">
<p>12</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="260">
<p>3-4</p>
</td>
<td width="260">
<p>9</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="260">
<p>4-5</p>
</td>
<td width="260">
<p>7</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="260">
<p>5-6</p>
</td>
<td width="260">
<p>6</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="260">
<p>6-7</p>
</td>
<td width="260">
<p>5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="260">
<p>dewasa</p>
</td>
<td width="260">
<p>3</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber:  Hardjosworo dan Rukmiasih (2001) </p>
<h3 id="mcetoc_1da0u8hsj7"><strong> Cara Pemberian Pakan Bebek / Itik</strong></h3>
<p>Pemberian makan pertama kali pada itik dilakukan lebih kurang 24 jam setelah menetas.</p>
<p>Pemberian pakan pada itik dapat berbentuk butiran atau halus. Supaya itik mudah menelan, pakan dapat dibasahi. </p>
<p>Pemberian pakan dalam bentuk basah harus diusahakan habis dalam waktu yang tidak terlalu lama.</p>
<p>Hal ini karena pakan basah dapat mengundang lalat, pakan menjadi basi/berjamur, itik tidak mau makan lagi dan akhirnya pakan menjadi terbuang.  Itik sangat peka terhadap pakan yang berjamur. </p>
<p>Frekuensi pemberian pakan pada anak itik pada umur dua minggu pertama dapat dilakukan antara empat sampai enam kali sehari, setelah itu tiga kali sehari.</p>
<p>Pada saat itik berumur empat minggu sampai 18 minggu perlu dilakukan program pemberian pakan terbatas.</p>
<p>Hal ini bertujuan agar itik tidak terlalu cepat masak kelamin dan menghindari banyaknya induk itik mati muda (Hardjosworo et al., 1995). </p>
<p> Berdasarkan penelitian, program pembatasan pemberian pakan pada periode pertumbuhan menyebabkan kinerja alat reproduksi lebih baik. </p>
<p>Hal ini diperlihatkan dari tingkat produksi mingguan dan bobot telur yang dihasilkan selama 24 minggu produksi yang lebih tinggi.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/72//Rataan-Produksi-Telur-Duck-day-Berdasarkan-Minggu-Produksi.jpg" alt="Rataan Produksi Telur Duck-day (%) Berdasarkan Minggu Produksi " width="604" height="382">
<figcaption >Put your caption hereRataan Produksi Telur Duck-day (%) Berdasarkan Minggu Produksi </figcaption>
</figure>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/72//Rataan-Bobot-Telur-g-Berdasarkan-Minggu-Produksi.jpg" alt="Rataan Bobot Telur (g) Berdasarkan Minggu Produksi" width="594" height="409">
<figcaption >Put your caption hereRataan Bobot Telur (g) Berdasarkan Minggu Produksi</figcaption>
</figure>
<p>Pola pemeliharaan itik akan mempengaruhi frekuensi pemberian pakannya.</p>
<p>Umumnya frekuensi pemberian pakan yang dilakukan oleh peternak Itik, berdasarkan pola pemeliharaan intensif dan  semi-intensif masing-masing adalah tiga kali sehari dan satu hingga dua kali sehari. Menjelaskan tentang frekuensi pemberian pakan itik berdasarkan pola pemeliharaannya. </p>
<p>Frekuensi Pemberian Pakan Itik Pada Berbagai Pola Pemeliharaan</p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td rowspan="2" width="133">
<p> </p>
<p>Pemberian pakan</p>
</td>
<td colspan="3" width="407">
<p>Pola pemeliharaan</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="113">
<p>Intensif</p>
<p> </p>
</td>
<td width="114">
<p>Semi-Intensif</p>
</td>
<td width="180">
<p>Ekstensif</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="133">
<p>Frekuensi (hari)</p>
</td>
<td width="113">
<p>3 kali</p>
</td>
<td width="114">
<p>2 kali</p>
</td>
<td width="180">
<p>Tidak diberi sama sekali</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="133">
<p>Waktu:</p>
<p>Pagi</p>
<p>Siang</p>
<p>Sore</p>
</td>
<td width="113">
<p> </p>
<p>07.30</p>
<p>13.00</p>
<p>16.30</p>
</td>
<td width="114">
<p> </p>
<p>08.00</p>
<p>-</p>
<p>16.00</p>
</td>
<td width="180">
<p> </p>
<p>-</p>
<p>-</p>
<p>-</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Kamid, 2002</p>
<h3 id="mcetoc_1da12ev0q8"><strong> Pemberian Air Minum Bebek / Itik</strong></h3>
<p>Pemberian air minum pertama kali diberikan lebih kurang 12 jam setelah menetas. Untuk mengurangi efek negatif (terjadi dehidrasi) karena transportasi, air minum yang diberikan dapat dicampur dengan gula yang berkadar 50 – 10 %. </p>
<p>Air minum dapat diberikan dua kali sehari. Setiap kali pemberian air minum, tempat air minum harus selalu dibersihkan. Tempat air minum harus bebas lendir dan jamur. </p>
<h4 id="mcetoc_1da12fke19"><strong> Pencegahan Penyakit</strong></h4>
<p>Itik merupakan ternak yang resisten terhadap penyakit Newcastle Disease (ND), tetapi dapat sebagai <em>carrier</em> ND bagi ternak unggas lain.</p>
<p>Hal itu disebabkan itik dapat menjadi induk semang virus yang masih satu jenis dengan virus ND, tetapi tidak sama dengan virus ND.</p>
<p>Oleh karena itu jangan memelihara itik bersamaan dengan ternak unggas lain, seperti ayam, puyuh atau jenis unggas lain yang  rentan terhadap ND. Beberapa penyakit yang menyerang ternak itik dijelaskan sebagai berikut. </p>
<h5 id="mcetoc_1da12g137a"><strong>Kolera</strong></h5>
<ol>
<li>Penyakit kolera disebabkan oleh bakteri <em>Pasteurella multocida. </em>Anak-anak itik yang berumur empat minggu sangat peka terhadap penyakit ini. Serangan penyakit ini dapat akut atau kronis. Pada serangan akut, gejala penyakit akan cepat timbul, seolah-olah menyerang mendadak dan parah. Sebaliknya pada serangan kronis, gejala penyakit berlangsung lama, biasanya ditandai dengan kelesuan (morbiditas), bukan kematian (mortalitas).</li>
<li>Gejala yang tampak tergantung dari serangannya, akut atau kronis. Anak itik yang terserang secara akut mula-mula tampak sehat, kemudian mendadak banyak anak itik yang mati. Anak itik yang belum mati biasanya tidak mau makan, mengeluarkan lendir dari dalam mulut dan mencret. Penyakit yang kronis, biasanya terjadi setelah masa akut atau gejala pada itik tua adalah mencret dan kadang-kadang susah bernapas.</li>
<li>Penyakit kolera sangat menular. Untuk dapat menimbulkan penyakit, bakteri tersebut harus masuk ke rongga mulut secara langsung atau melalui hidung, mata, dan luka kulit. Setelah terjadi penularan, bakteri masuk ke saluran pernapasan bagian atas, kemudian ke paru-paru dan melalui darah ke bagian tubuh lain. Sumber bakteri antara lain sebagai berikut.</li>
<li>Ternak itik yang pernah sakit,</li>
<li>Burung liar, seperti burung gereja, yang tubuhnya mengandung bakteri <em>Pasteurella multocida,</em></li>
<li>Ternak babi yang menjadi induk semang bakteri,</li>
<li>Air dan pakan yang tercemar bakteri, serta</li>
<li>Bangkai itik yang mati karena kolera.</li>
<li>Pencegahan yang dapat dilakukan sebagai berikut.</li>
<li>Tidak dibiarkan tinja menumpuk ditempat pemeliharaan itik. Selain menimbulkan bau, adanya tinja dapat mengundang lalat, dan kemungkinan mengandung bakteri kolera sehingga dapat menulari itik-itik yang sehat.</li>
<li>Janganlah memelihara itik muda bercampur dengan itik tua. Itik tua mungkin sudah pernah terserang kolera dan menjadi induk semang (sumber) dari bakteri kolera.</li>
<li>Usahakan itik tidak kontak dengan sumber bakteri.</li>
<li>Segera pisahkan itik-itik yang sakit dari yang sehat. Bila memungkinkan, pindahkan itik yang sehat ke tempat yang bersih.</li>
<li>Untuk mencegah kematian pada saat penyakit sedang berjangkit, dapat digunakan obat-obatan seperti Sulfamethazine atau Sulfaquinoxaline. Antibiotika yang dapat digunakan seperti Streptomycin atau Chlortetracyclin. Oleh karena nafsu makan itik yang sakit biasanya bekurang, pengobatan sebaiknya melalui air minum atau suntikan. Pada saat ini banyak obat atau antibiotika dengan berbagai merk diperdagangkan. Cara dan dosis penggunaannya telah tertera dalam kemasan.</li>
<li>Untuk mencegah timbulnya penyakit kolera, dapat dilakukan vaksinasi pada anak itik yang berumur dua sampai tiga minggu dan diulang setiap tiga bulan sekali. </li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1da12g9b7b"><strong>Aflatoksikosis</strong></h4>
<ol>
<li>Aflatoksikosis merupakan singkatan dari aspergillosis, flavus, toksin, dan osis..<em>Aspergillus flavus</em> merupakan penyebab penyakit ini sedangkan toksikosis merupakan kelainan atau kondisi abnormal yang disebabkan oleh racun (toksin).</li>
<li>Aflatoksikosis merupakan penyakit yang disebabkan oleh racun jamur <em>Aspergillus flavus. </em>Di Indonesia, jamur ini banyak terdapat pada jagung, dedak, dan pakan yang berkadar air tinggi atau kurang kering.</li>
<li>Gejala aflatoksikosis tidak jelas. Seringkali itik yang menderita aflatoksikosis parah, terutama yang dewasa, masih lincah berlari-lari.</li>
<li>Gejala serangan aflatoksikosis pada itik dewasa yang sudah mulai bertelur sama dengan gejala anak itik, yaitu nafsu makan kurang. Itik-itik ini mulanya masih dapat bertelur banyak, tetapi kemudian menurun banyak.</li>
<li>Itik dewasa atau tua yang menderita aflatoksikosis kronis, hatinya membesar karena penuh dengan tumor ( benjolan ),perutnya ikut membesar dan sering kali penuh cairan (busung).</li>
<li>Aflatoksikosis tidak dapat diobati, tetapi dapat dicegah. Cara pencegahanya sebagai berikut.</li>
<li>Hindari penberian pakan yang sudah terlalu lama (lebih dari 10 menit) basah.</li>
<li>Gunakan jagung dan dedak yang disimpan kering (kadar air sekitar 10%)</li>
<li>Jangan memberi pakan dari pabrik yang sudah menggumpal. Berikan pakan segar, tidak berkutu, dan baunya tidak apek.</li>
<li>Cucilah tempat pakan dan minum sesering mungkin, paling sedikit setelah tidak ada isinya atau airnya sudah kotor </li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1da12gfsbc"><strong>Cacingan</strong></h4>
<p>Serangan cacing akan mengganggu pertumbuhan maupun produksi telur karena cacing ikut memanfaatkan zat-zat gizi dalam tubuh itik yang seharusnya digunakan untuk pertumbuhan dan pembentukan telur.</p>
<p>Itik terserang cacing karena telur cacing termakan atau itik memangsa induk semang antara, seperti siput dan serangga.</p>
<p>Cara mengobatinya dapat dilakukan dengan memberi obat cacing yang banyak dijual di toko unggas dengan dosis sesuai pada label kemasan obat tersebut. </p>
<h4 id="mcetoc_1da12h7shd"><strong> Pertumbuhan Bebek / Itik Lokal</strong></h4>
<p>Menurut Pomeroy (1955), pertumbuhan adalah peningkatan dalam massa tubuh dalam satu waktu interval tertentu, sesuai dengan karakteristik dari spesies yang bersangkutan.</p>
<p>Pertumbuhan itik yang mendapat pakan dengan kandungan nutrisi dengan jumlah konsumsi ransum. </p>
<p>Bobot Badan Itik pada Berbagai Umur</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="260">
<p>Umur (minggu)</p>
</td>
<td width="278">
<p>Bobot Badan (gram)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="260">
<p>0-1</p>
<p>1-2</p>
<p>2-3</p>
<p>3-4</p>
<p>4-5</p>
<p>5-6</p>
<p>6-7</p>
<p>7-8</p>
<p>8-9</p>
<p>9-10</p>
<p>10-11</p>
<p>11-12</p>
<p>12-13</p>
<p>13-14</p>
<p>14-15</p>
<p>15-16</p>
<p>16-17</p>
<p>17-18</p>
<p>18-19</p>
</td>
<td width="278">
<p>41</p>
<p>80</p>
<p>205</p>
<p>400</p>
<p>570</p>
<p>750</p>
<p>900</p>
<p>970</p>
<p>1.050</p>
<p>1.162</p>
<p>1.220</p>
<p>1.242</p>
<p>1.299</p>
<p>1.307</p>
<p>1.322</p>
<p>1.330</p>
<p>1.334</p>
<p>1.350</p>
<p>1.360</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Hardjosworo, 2000 </p>
<h4 id="mcetoc_1da12icu0e"><strong> Produksi Telur Bebek / itik Lokal</strong></h4>
<p>Itik mulai bertelur (berproduksi) pada umur enam bulan.  Lama bertelur sekitar satu tahun. Dalam setahun berproduksi dibagi menjadi dua, yaitu periode produksi pertama dengan tingkat produksi telur 70% dan periode produksi kedua dengan tingkat produksi telur 60%.</p>
<p>Antara periode pertama dengan kedua ada masa istirahat selama dua bulan. Tingkat produksi telur itik dari masing-masing periode produksi. </p>
<h4 id="mcetoc_1da12j58tf">Tingkat Produksi Telur Itik</h4>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="88">
<p>Bulan Produksi</p>
</td>
<td width="103">
<p>Umur</p>
<p>(bulan)</p>
</td>
<td width="151">
<p>Periode I</p>
</td>
<td width="159">
<p>Periode II</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="88">
<p>1</p>
</td>
<td width="103">
<p>6</p>
</td>
<td width="151">
<p>80%</p>
</td>
<td width="159">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="88">
<p>2</p>
</td>
<td width="103">
<p>7</p>
</td>
<td width="151">
<p>75%</p>
</td>
<td width="159">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="88">
<p>3</p>
</td>
<td width="103">
<p>8</p>
</td>
<td width="151">
<p>70%</p>
</td>
<td width="159">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="88">
<p>4</p>
</td>
<td width="103">
<p>9</p>
</td>
<td width="151">
<p>60%</p>
</td>
<td width="159">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="88">
<p>5</p>
</td>
<td width="103">
<p>10</p>
</td>
<td width="151">
<p>50%</p>
</td>
<td width="159">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="88">
<p>6</p>
</td>
<td width="103">
<p>11</p>
</td>
<td colspan="2" rowspan="2" width="310">
<p>Produksi rendah/istirahat bertelur</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="88">
<p>7</p>
</td>
<td width="103">
<p>12</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="88">
<p>8</p>
</td>
<td width="103">
<p>13</p>
</td>
<td width="151">
<p>-</p>
</td>
<td width="159">
<p>75%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="88">
<p>9</p>
</td>
<td width="103">
<p>14</p>
</td>
<td width="151">
<p>-</p>
</td>
<td width="159">
<p>70%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="88">
<p>10</p>
</td>
<td width="103">
<p>15</p>
</td>
<td width="151">
<p>-</p>
</td>
<td width="159">
<p>65%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="88">
<p>11</p>
</td>
<td width="103">
<p>16</p>
</td>
<td width="151">
<p>-</p>
</td>
<td width="159">
<p>60%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="88">
<p>12</p>
</td>
<td width="103">
<p>17</p>
</td>
<td width="151">
<p>-</p>
</td>
<td width="159">
<p>50%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="88">
<p>13</p>
</td>
<td width="103">
<p>18</p>
</td>
<td colspan="2" width="310">
<p>Akir</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Hardjosworo, 2000 </p>
<p>Karakteristik produksi itik lokal petelur yang mencakup bobot telur, saat mulai produksi dan masa produksi dari masing-masing jenis itik lokal petelur. </p>
<h4 id="mcetoc_1da12joa6g">Karakteristik Produksi Itik Lokal Petelur </h4>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="36">
<p>No</p>
</td>
<td width="144">
<p>Jenis Itik</p>
</td>
<td width="108">
<p>Bobot Telur</p>
<p>(gram/butir)</p>
</td>
<td width="108">
<p>Mulai Produksi (bulan)</p>
</td>
<td width="111">
<p>Masa Produksi</p>
<p>(tahun)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>1</p>
</td>
<td width="144">
<p>Itik Mojosari</p>
</td>
<td width="108">
<p>70</p>
</td>
<td width="108">
<p>6</p>
</td>
<td width="111">
<p>1-2</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>2</p>
</td>
<td width="144">
<p>Itik Tegal</p>
</td>
<td width="108">
<p>65-70</p>
</td>
<td width="108">
<p>5,5-6</p>
</td>
<td width="111">
<p>1-2</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>3</p>
</td>
<td width="144">
<p>Itik Magelang</p>
</td>
<td width="108">
<p>67,5</p>
</td>
<td width="108">
<p>5-6</p>
</td>
<td width="111">
<p>1-2</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>4</p>
</td>
<td width="144">
<p>Itik Bali</p>
</td>
<td width="108">
<p>65-75</p>
</td>
<td width="108">
<p>6-7</p>
</td>
<td width="111">
<p>1-2</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>5</p>
</td>
<td width="144">
<p>Itik Alabio</p>
</td>
<td width="108">
<p>65-70</p>
</td>
<td width="108">
<p>6</p>
</td>
<td width="111">
<p>1-2</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : AgroMedia Pustaka, 2001; Trubus, April 2000 </p>
<ul>
<li><strong> Mortalitas</strong></li>
</ul>
<p>Itik merupakan ternak unggas yang memiliki ketahanan terhadap penyakit yang lebih baik daripada ayam, namun demikian risiko kematian dalam pemeliharan itik pada masa starter dengan tingkat mortalitas sekitar 1%. </p>
<ul>
<li><strong> Penanganan Telur</strong></li>
</ul>
<p>Telur yang dihasilkan harus sesegera mungkin diambil dari dalam kandang  dan disimpan pada tempat yang sejuk dalam tempat telur (egg tray). Pada awal produksi, pengumpulan telur dapat dilakukan satu-dua kali sehari, tetapi jika produksi telur sudah banyak, pengumpulan telur perlu dilakukan tiga sampai empat kali sehari.  Hal ini dilakukan untuk mencegah terlalu cepatnya penurunan kualitas telur, baik karena kontaminasi dengan kotoran yang ada dalam kandang maupun penguapan yang terlalu cepat karena panasnya suhu di dalam kandang. </p>
<h4 id="mcetoc_1da12kadih"><strong>Karakteristik Telur Itik</strong></h4>
<p>Telur itik mempunyai karakteristik yang khas dan nilai gizinya tinggi.</p>
<p>Putih telunya lebih kental dari telur ayam, kuning telurnya mengandung lemak lebih tinggi dari telur ayam.</p>
<p>Mengenai perbandingan kandungan gizi telur itik dengan jenis telur unggas lain.</p>
<p>Perbandingan Kandungan Gizi Telur Itik dengan Telur Unggas Lainnya</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="36">
<p>No</p>
</td>
<td width="180">
<p>Jenis Unggas</p>
</td>
<td width="103">
<p>Protein (%)</p>
</td>
<td width="119">
<p>Lemak (%)</p>
</td>
<td width="114">
<p>Karbohidrat (%)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>1</p>
</td>
<td width="180">
<p>Ayam Ras</p>
</td>
<td width="103">
<p>12,7</p>
</td>
<td width="119">
<p>11,3</p>
</td>
<td width="114">
<p>0,9</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>2</p>
</td>
<td width="180">
<p>Ayam Buras</p>
</td>
<td width="103">
<p>13,4</p>
</td>
<td width="119">
<p>10,3</p>
</td>
<td width="114">
<p>0,9</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>3</p>
</td>
<td width="180">
<p>Itik</p>
</td>
<td width="103">
<p>13,3</p>
</td>
<td width="119">
<p>14,5</p>
</td>
<td width="114">
<p>0,7</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>4</p>
</td>
<td width="180">
<p>Angsa</p>
</td>
<td width="103">
<p>13,9</p>
</td>
<td width="119">
<p>13,3</p>
</td>
<td width="114">
<p>1,5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>5</p>
</td>
<td width="180">
<p>Merpati</p>
</td>
<td width="103">
<p>13,8</p>
</td>
<td width="119">
<p>12,0</p>
</td>
<td width="114">
<p>0,8</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>6</p>
</td>
<td width="180">
<p>Kalkun</p>
</td>
<td width="103">
<p>13,1</p>
</td>
<td width="119">
<p>11,8</p>
</td>
<td width="114">
<p>1,7</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>7</p>
</td>
<td width="180">
<p>Puyuh</p>
</td>
<td width="103">
<p>13,1</p>
</td>
<td width="119">
<p>11,1</p>
</td>
<td width="114">
<p>1,0</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : AgroMedia Pustaka, 2001 </p>
<p>Salah satu pengolahan telur adalah dengan cara diasinkan. Selama ini masyarakat mengenal telur asin berasal dari telur itik.</p>
<p>Meskipun telur ayam dapat juga diasinkan, namun preferensi konsumen atau masyarakat terhadap telur asin tersebut kurang.</p>
<p>Telur itik memiliki warna khas hijau kebiruan yang telah melekat di benak masyarakat yang merupakan keunggulan dari telur itik tersebut. </p>
<p>Cara pengasinan telur itik dapat dilakukan dengan dua cara, yaitu telur itik dibalut dengan bahan pembalut (seperti abu gosok, lempung, dan serbuk batu bata merah) yang telah dicampur garam atau direndam dengan larutan garam jenuh. </p>
<p>Cara pembuatan telur asin dengan bahan pembalut adalah sebagai berikut.                </p>
<ol>
<li>Bersihkan telur dengan air hangat ( 35 – 40<sup>0</sup> C ) atau dengan amplas no. 0.</li>
<li>Untuk setiap 10 butir telur diperlukan 450 g abu gosok dan 150 g garam atau 600 g serbuk batu bata merah dan 200 g garam.</li>
<li>Bahan pembalut dan garam diaduk sampai rata, lalu siram dengan air sedikit demi sedikit sampai terbentuk adonan (dapat dikepal).</li>
<li>Tempelkan adonan pada telur setebal ± 0,5 cm dan simpan selama ± dua minggu.</li>
<li>Buka pembalut telur, biarkan satu sampai dua hari. Kemudian dicuci, direbus atau dikukus, baru siap dihidangkan. </li>
</ol>
<p>Bila digunakan lempung sebagai pembalut, sebaiknya dicampur dengan abu gosok untuk memudahkan saat membuka pembalut dan mengurangi resiko telur pecah. </p>
<p>Cara pembuatan telur asin dengan larutan garam jenuh sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Bersihkan telur dengan air hangat ( 35 – 40<sup>0</sup> C ) atau dengan amplas no. 0</li>
<li>Untuk setiap 10 butir telur diperlukan ± 1 I larutan garam jenuh.</li>
<li>Timbang garam 330 g, siram dengan air mendidih 1 I, kemudian diaduk sampai larut dan biarkan sampai dngin benar.</li>
<li>Rendam telur dalam larutan garam yang sudah dingin tersebut salama ± 2 minggu.</li>
<li>Angkat telur dari larutan perendam, biarkan satu sampai dua hari, lalu telur dicuci, direbus atau dikukus, baru siap dihidangkan. </li>
</ol>
<p>Dilihat dari hasilnya, yang paling baik adalah bila menggunakan pembalut serbuk batu batamerah. Dari segi pembiayaan, besarnya biaya tergantung pada ketersediaan bahan dan harga bahan. </p>
<p>Kualitas telur ditentukan oleh ciri-ciri yang terdapat pada telur dan berpengaruh terhadap konsumen dalam menilai telur tersebut.</p>
<p>Ciri-ciri yang terdapat pada bagian luar (kerabang) dinamakan kualitas eksterior, sedangkan ciri-ciri pada bagian dalam atau isi telur disebut kualitas interior.</p>
<p>Berdasarkan ciri-ciri eksterior, konsumen menyenangi warna telur yang hijau kebiru-biruan, besar dan seragam di atas 60 gram, bersih dan bentuknya oval. Kandungan gizi telur itik yang telah diasinkan. </p>
<h4 id="mcetoc_1da12lsqfi">Kandungan Gizi Telur Itik Asin</h4>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="97">
<p>Jenis Telur</p>
</td>
<td width="54">
<p>Kalori</p>
</td>
<td width="60">
<p>Protein (g)</p>
</td>
<td width="54">
<p>Lemak (g)</p>
</td>
<td width="66">
<p>Kalsium (mg)</p>
</td>
<td width="60">
<p>Fosfor (mg)</p>
</td>
<td width="54">
<p>Besi (mg)</p>
</td>
<td width="54">
<p>Vit. A (IU)</p>
</td>
<td width="54">
<p>Vit. B1 (mg)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="97">
<p>Telur Ayam</p>
</td>
<td width="54">
<p>162</p>
</td>
<td width="60">
<p>12,8</p>
</td>
<td width="54">
<p>11,5</p>
</td>
<td width="66">
<p>54</p>
</td>
<td width="60">
<p>180</p>
</td>
<td width="54">
<p>2,7</p>
</td>
<td width="54">
<p>900</p>
</td>
<td width="54">
<p>0,10</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="97">
<p>- Kuning Telur</p>
</td>
<td width="54">
<p>361</p>
</td>
<td width="60">
<p>16,3</p>
</td>
<td width="54">
<p>31,9</p>
</td>
<td width="66">
<p>147</p>
</td>
<td width="60">
<p>586</p>
</td>
<td width="54">
<p>7,2</p>
</td>
<td width="54">
<p>2.000</p>
</td>
<td width="54">
<p>0,27</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="97">
<p>- Putih Telur</p>
</td>
<td width="54">
<p>50</p>
</td>
<td width="60">
<p>10,8</p>
</td>
<td width="54">
<p>-</p>
</td>
<td width="66">
<p>6</p>
</td>
<td width="60">
<p>17</p>
</td>
<td width="54">
<p>0,2</p>
</td>
<td width="54">
<p>-</p>
</td>
<td width="54">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="97">
<p>Telur Itik</p>
</td>
<td width="54">
<p>189</p>
</td>
<td width="60">
<p>13,1</p>
</td>
<td width="54">
<p>14,3</p>
</td>
<td width="66">
<p>56</p>
</td>
<td width="60">
<p>175</p>
</td>
<td width="54">
<p>2,8</p>
</td>
<td width="54">
<p>1.230</p>
</td>
<td width="54">
<p>0,18</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="97">
<p>- Kuning Telur</p>
</td>
<td width="54">
<p>398</p>
</td>
<td width="60">
<p>17</p>
</td>
<td width="54">
<p>35</p>
</td>
<td width="66">
<p>150</p>
</td>
<td width="60">
<p>400</p>
</td>
<td width="54">
<p>7</p>
</td>
<td width="54">
<p>2.870</p>
</td>
<td width="54">
<p>0,60</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="97">
<p>- Putih Telur</p>
</td>
<td width="54">
<p>54</p>
</td>
<td width="60">
<p>11</p>
</td>
<td width="54">
<p>-</p>
</td>
<td width="66">
<p>21</p>
</td>
<td width="60">
<p>20</p>
</td>
<td width="54">
<p>0,1</p>
</td>
<td width="54">
<p>-</p>
</td>
<td width="54">
<p>0,01</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="97">
<p>Telur Itik Asin</p>
</td>
<td width="54">
<p>195</p>
</td>
<td width="60">
<p>13,6</p>
</td>
<td width="54">
<p>13,6</p>
</td>
<td width="66">
<p>120</p>
</td>
<td width="60">
<p>157</p>
</td>
<td width="54">
<p>1,8</p>
</td>
<td width="54">
<p>841</p>
</td>
<td width="54">
<p>0,28</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="97">
<p>Telur Penyu</p>
</td>
<td width="54">
<p>144</p>
</td>
<td width="60">
<p>12</p>
</td>
<td width="54">
<p>12</p>
</td>
<td width="66">
<p>84</p>
</td>
<td width="60">
<p>193</p>
</td>
<td width="54">
<p>1,3</p>
</td>
<td width="54">
<p>600</p>
</td>
<td width="54">
<p>0,11</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : AgroMedia Pustaka, 2001 </p>
<p>Selama ini masyarakat mengenal itik sebagai penghasil telur. Sebenarnya itik dapat juga sebagai penghasil daging.</p>
<p>Kurang berkembangnya itik sebagai penghasil daging disebabkan oleh minat yang kurang dari masyarakat terhadap daging itik. Hal ini karena daging itik memiliki bau anyir dan dagingnya alot. </p>
<h3 id="mcetoc_1da12mfu9j"><strong>Jenis-jenis Produk Ternak Bebek / Itik</strong></h3>
<p>Dalam agribisnis usaha industri pangan asal itik dapat dibentuk unit-unit usaha sebagai berikut: (1) unit usaha produksi telur (telur konsumsi maupun telur tetas); (2) unit usaha penetasan (penghasil DOD); (3) unit usaha pakan itik; (4) unit usaha pembesaran anak itik jantan untuk dipotong; (5) unit usaha pembesaran bibit betina dan jantan untuk produksi telur yaitu dari umur satu hari sampai menjelang bertelur, sekitar empat sampai lima bulan;  (6) unit usaha pemrosesan telur, diantaranya unit usaha  telur asin;  (7) unit usaha produk olahan daging itik;  (8) unit usaha industri bulu.</p>
<h3 id="mcetoc_1da12mqpjk"><strong>Kesesuaian Lokasi/Lahan</strong></h3>
<p>Usaha budidaya itik petelur dan industri telur asin tidak membutuhkan lokasi dengan persyaratan khusus.</p>
<p>Persyaratan umum untuk usaha budidaya itik petelur, sama seperti untuk unggas lain yaitu dekat dengan sumber pemanas, dengan sumber air dan pakan serta dekat dengan sarana tranportasi (angkutan umum).</p>
<p>Meskipun itik merupakan unggas air, berdasarkan penelitian-penelitian ternyata budidaya itik tidak harus selalu ada kolam atau air sungai yang mengalir.</p>
<p>Itik  dapat dibudidayakan di lokasi kering/tanpa kolam. Produksi telur itik yang dipelihara tanpa kolam ternyata lebih baik daripada yang disediakan kolam (Suwindra, 1999).<strong> </strong></p>
<h4 id="mcetoc_1da12n8pjl"><strong>Tata Letak Perkandangan</strong></h4>
<p>Berikut adalah beberapa macam kandang yang disesuaikan berdasarkan sistem pemeliharaannya. </p>
<p>Disain kandang sistem semi-intensif, Disain kandang sistem intensif. Bagan kandang itik sistem pemeliharaan semi-intensif disajikan dalam bentuk tampak atas dan tampak samping dapat dilihat pada :</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/72/Disain-Kandang-Sistem-Semi-Intensif.jpg" alt="Disain Kandang Sistem Semi-Intensif" width="516" height="292"></p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/72/Disain-Kandang-Sistem-Intensif.jpg" alt="Disain Kandang Sistem Intensi" width="548" height="324">
<figcaption >Put your cDisain Kandang Sistem Intensiaption here</figcaption>
</figure>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/72/Kandang-Itik-Semi-Intensif-Dilihat-dari-Atas.jpg" alt="Kandang Itik Semi-Intensif Dilihat dari Atas" width="797" height="677"></p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/72/Bagan-Kandang-Itik-Sistem-Pemeliharaan-Semi-Intensif-dengan-Kapasitas-300-ekor.jpg" alt="Bagan Kandang Itik Sistem Pemeliharaan Semi-Intensif dengan Kapasitas 300 ekor" width="789" height="367">
<figcaption >Put your captionBagan Kandang Itik Sistem Pemeliharaan Semi-Intensif dengan Kapasitas 300 ekor here</figcaption>
</figure>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Teknis Usaha Budidaya Bebek / Itik Lokal</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/teknis-usaha-budidaya-bebek-itik-lokal/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/teknis-usaha-budidaya-bebek-itik-lokal/</id>

        <updated>2019-05-04T15:01:53+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/71/Teknis-Usaha-Budidaya-Bebek.jpg" alt="Teknis Usaha Budidaya Bebek" />
                    Teknis Usaha Budidaya Bebek / Itik Lokal - Untuk menjamin kelangsungan suatu usaha, terutama usahaternak itik, harus dipertimbangkan lokasi peternakan tersebut akan didirikan. Meskipun itik termasuk ternak yang memiliki toleransi yang tinggi terhadap berbagai lokasi baik daerah dekat pantai atau pegunungan, namun ada beberapa hal yang&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/71/Teknis-Usaha-Budidaya-Bebek.jpg" alt="Teknis Usaha Budidaya Bebek" />
                <p><strong>Teknis Usaha Budidaya Bebek / Itik Lokal </strong>- Untuk menjamin kelangsungan suatu usaha, terutama usahaternak itik, harus dipertimbangkan lokasi peternakan tersebut akan didirikan.</p>
<p>Meskipun itik termasuk ternak yang memiliki toleransi yang tinggi terhadap berbagai lokasi baik daerah dekat pantai atau pegunungan, namun ada beberapa hal yang perlu diperhatikan dalam menentukan lokasi peternakan tersebut.</p>
<p>Hal ini mengingat beberapa sifat/tingkah laku yang dimiliki itik. Adapun lokasi yang diperlukan untuk pemeliharaan itik adalah sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Lokasi cukup jauh dari suara gaduh, sebab itik termasuk ternak yang peka terhadap kegaduhan yang akan mempengaruhi produksi telur.</li>
<li>Lokasi kandang juga tidak terlalu dekat dengan pemukiman, sebab akan menimbulkan bau kurang sedap di lingkungan pemukiman.</li>
<li>Lokasi kandang sebaiknya dipilih yang sejuk dan tidak terkena langsung sinar matahari serta angin kencang.</li>
<li>Ketersediaan sumber air sangat mendukung keberhasilan beternak itik.</li>
<li>Ketersediaan sumber pakan alami (sisa-sisa panenan padi), khususnya pada pola semi-intensif. </li>
</ol>
<h2 id="mcetoc_1da0t70ie0"><strong>Persyaratan  Bangunan Kandang Bebek / Itik Lokal</strong></h2>
<p>Bangunan kandang itik petelur berbeda pada setiap pola pemeliharaannya. Itik petelur yang dipelihara dengan pola intensif dan semi-intensif, membutuhkan bangunan kandang yang sama.</p>
<p>Bentuk-bentuk bangunan kandang  yang digunakan pada pola semi-intensif dan intensif. Sementara kandang itik dengan pola pemeliharaan ekstensif (digembalakan penuh), kandang itiknya hanya berupa bambu sederhana beratap plastik.</p>
<p>Pada pola intensif dan semi-intensif, kandang tidak hanya merupakan tempat hidup bagi ternak tetapi juga untuk memudahkan pemeliharanya dalam memberi makan, air minum, pencegahan penyakit, dan memungut hasil produksinya. </p>
<p>Oleh karena itu, kandang  harus membuat ternak dapat hidup dengan aman dan nyaman di dalamnya, juga membuat karyawan/peternak nyaman dalam bekerja.</p>
<p>Berdasarkan tujuan tersebut, maka kandang itik harus dibuat sesuai persyaratan.</p>
<h3 id="mcetoc_1da0t8l8p1"><strong> Tata Letak Kandang Itik</strong></h3>
<br>
<p>Tata letak kandang itik yang baik adalah sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Pisahkan kandang untuk anak itik dengan itik dewasa dengan jarak antara keduanya sekitar 50 meter.</li>
<li>Diusahakan agar arah aliran angin mengalir dari ternak yang lebih muda ke ternak yang lebih tua.</li>
<li>Jarak antar kandang sebaiknya sama dengan lebar kandang. </li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1da0t9efj2"><strong>Bangunan Kandang Itik</strong></h3>
<ol>
<li>Arah kandang : Panjang kandang itik sebaiknya membujur dengan arah timur-barat.  Posisi ini dimaksudkan untuk mencegah masuknya sinar matahari terlalu banyak, sehingga suhu di dalam kandang tidak terlalu panas.</li>
</ol>
<ol start="2">
<li>Besar Kandang :Itik memerlukan ruang gerak yang lebih besar dari ayam, karena itik mudah kaget dan ketakutan. Bila ruang geraknya sempit,  ternak tersebut akan saling bertabrakan atau berhimpitan. Oleh karena itu, jika itik tersebut terus menerus berada di dalam kandang, maka seekor itik dewasa membutuhkan ruang gerak 0,5 m<sup>2</sup> per ekor.</li>
</ol>
<ol start="3">
<li>Tinggi kandang : Tinggi kandang untuk itik paling sedikit dua meter.  Hal ini, selain untuk menjamin terjadinya pertukaran udara yang lancar, juga untuk memudahkan karyawan/peternak dalam membersihkan kandang atau memungut hasilnya di dalam kandang.</li>
<li>Dinding kandang : Sisi dinding kandang setinggi 60 cm dari tanah sebaiknya ditembok, dengan tujuan untuk mencegah serasah/litter berhamburan keluar dan menahan pantulan panas dari tanah. Pada bagian atasnya, sebaiknya terbuat dari kawat atau bilahan bambu. Hal ini agar aliran angin dapat keluar dan masuk ke dalam kandang dengan lancar, tetapi tidak terlalu kencang. Pada saat itik masih kecil dan belum tahan dingin, sebagian besar dari dinding tersebut dapat ditutup dengan plastik atau karung.</li>
<li>Cahaya : Kandang harus cukup terang. Cahaya matahari, bukan sinarnya langsung, harus dapat masuk ke dalam kandang. Hal ini diperlukan untuk merangsang kelenjar penghasil hormon pertumbuhan dan produksi telur.</li>
<li>Alas kandang : Kandang harus secara rutin dibersihkan. Alas kandang dapat terbuat dari tanah keras atau  semen. Dari segi kesehatan, sebaiknya menggunakan lantai dari semen, karena selain mudah diberrsihkan juga lebih aman dari bahaya penyakit.</li>
<li>Tanah di sekeliling kandang harus mudah menyerap air (drainase baik).</li>
<li>Lebar kandang tidak lebih dari delapan meter. Hal ini agar sirkulasi udara di dalam kandang lancar. </li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1da0tbl743"><strong>Sistem Pemeliharaan Bebek / Itik Lokal</strong></h3>
<p>Saat ini, sistem  pemeliharaan itik ada tiga macam yaitu pemeliharaan secara tradisional (ekstensif), semi-intensif dan intensif.</p>
<p>Masing-masing sistem pemeliharaan  tersebut  memiliki kelebihan dan kekurangan. Kelebihan dan kekurangannya dapat dilihat pada: </p>
<p>Kelebihan dan Kekurangan Sistem Pemeliharaan Tradisional,  Semi Intensif dan Intensif</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td rowspan="2" width="161">
<p>Pertimbangan</p>
</td>
<td colspan="3" width="390">
<p>Sistem pemelihraan</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="130">
<p>Tradisional</p>
</td>
<td width="130">
<p>Semi Intensif</p>
</td>
<td width="130">
<p>Intensif</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="161">
<p>Pengadaan Pakan</p>
</td>
<td width="130">
<p>Sebagian kecil dari peternak dan sebagian besar itik mencari sendiri</p>
</td>
<td width="130">
<p>Sepenuhnya atau sebagian besar dari peternak</p>
</td>
<td width="130">
<p>Semuanya dari peternak</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="161">
<p>Pengadaan kandang</p>
</td>
<td width="130">
<p>Tidak perlu</p>
</td>
<td width="130">
<p>Perlu</p>
</td>
<td width="130">
<p>Perlu</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="161">
<p>Pengawasan ternak</p>
</td>
<td width="130">
<p>Sulit</p>
</td>
<td width="130">
<p>Mudah</p>
</td>
<td width="130">
<p>Mudah</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="161">
<p>Penggunaan energi pakan</p>
</td>
<td width="130">
<p>Tidak efesien</p>
</td>
<td width="130">
<p>Kurang efesien</p>
</td>
<td width="130">
<p>Efesien</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="161">
<p>Produksi telur</p>
</td>
<td width="130">
<p>Rendah</p>
</td>
<td width="130">
<p>Lebih tinggi</p>
</td>
<td width="130">
<p>Lebih tinggi</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="161">
<p>Seleksi itik</p>
</td>
<td width="130">
<p>Sulit</p>
</td>
<td width="130">
<p>Lebih mudah</p>
</td>
<td width="130">
<p>Mudah</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Hardjosworo dan Rukmiasih, 2001 </p>
<p>Pemeliharaan itik lokal disarankan menggunakan sistem semi intensif, sebab dengan sistem ini produktifitasnya dapat ditingkatkan. Jumlah itik yang dipelihara dalam sistem ini sebaiknya terdiri dari 50 – 100 ekor untuk tiap kelompok.<strong> </strong></p>
<h4 id="mcetoc_1da0tcmid4"><strong>Pemeliharaan Itik  Lokal</strong></h4>
<p>Dalam suatu usaha peternakan, keberhasilan usaha tergantung pada bibit, pakan dan manajemen. </p>
<h4 id="mcetoc_1da0tdb4a5">Bibit Bebek / Itik Lokal</h4>
<p>Sampai saat ini pembibitan itik sebagaimana ayam ras masih belum ada. Itik yang ada di masyarakat masih belum terseleksi.</p>
<p>Berdasarkan pengalaman, dari sejumlah itik yang dipelihara, itik yang tingkat produksinya tinggi (di atas 70%) berkisar antara 30 sampai 50%. Itik-itik tersebut berbaur dengan itik yang tingkat produktivitasnya rendah.</p>
<p>Oleh karena itu, itik yang dipelihara harus selalu dilakukan seleksi. Berdasarkan pengalaman, itik yang bertelur, itik yang tidak bertelur, jarak antara kedua tulang pulbisnya kurang dari dua jari orang dewasa.</p>
<p>Itik-itik yang memiliki jarak antara kedua tulang pubisnya kurang dari dua jari orang dewasa harus segera diafkir, sehingga itik-itik tersebut tidak membebani itik yang produktivitasnya tinggi.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/71/Anatomi-Kerangka-Itik.jpg" alt="Anatomi Kerangka Itik " width="358" height="367"><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/71/Cara-Pengukuran-Jarak-Tulang-Pulbis-Itik-dalam-Keadaan-Terlentang.jpg" alt="Cara Pengukuran Jarak Tulang Pulbis Itik dalam Keadaan Terlentang" width="456" height="266"></p>
<p>Selama periode produksi, secara alamiah itik akan mengalami rontok bulu. </p>
<p>Awal terjadinya rontok bulu masih bervariasi antara 3 sampai 6 bulan setelah bertelur pertama. </p>
<p>Rontok bulu pada umumnya berlangsung selama 2 bulan dan pada saat tersebut itik tidak menghasilkan telur. </p>
<p>Kemudian, bila pakannya memadai,  itik akan bertelur kembali (produksi telur fase kedua)  selama 4-5 bulan dengan tingkat produksi lebih rendah dari fase produksi pertama.  Setelah itu, sebaiknya itik diafkir.  </p>
<p>Berbeda dengan pemeliharaan itik dengan tujuan untuk menghasilkan telur konsumsi, pemeliharaan itik yang bertujuan untuk menghasilkan telur tetas membutuhkan itik jantan, dengan perbandingan satu pejantan untuk 6-10 ekor betina. </p>
<p>Penampilan produksi itik selama periode produksi sangat tergantung pada pemeliharaan periode-periode sebelumnya. </p>
<p>Oleh karena itu, setiap kegiatan pemeliharaan, harus sebaik mungkin dan menghasilkan penampilan yang optimum. </p>
<p>Sejak awal pemeliharaan.,  DOD yang dipelihara harus yang berkualitas baik, dipelihara dengan baik sehingga saat bertelur pertama kali  waktunya tepat. </p>
<p>Berikut ini adalah beberapa kriteria pemilihan bibit yang baik :</p>
<ol>
<li>Anak itik umur sehari (DOD) yang unggul memiliki ciri-ciri fisik sebagai berikut</li>
<li>Kaki normal dan dapat berdiri tegak/ kokoh</li>
<li>Tidak ada kelainan bentuk dan cacat fisik</li>
<li>Tampak segar dan gerakannya aktif/lincah</li>
<li>Matanya agak menonjol dengan sinar matanya bening, cerah dan sorotannya tajam</li>
<li>Sekitar dubur kering</li>
<li>Memiliki nafsu makan yang baik</li>
<li>Bagian rongga perutnya terasa lembut dan kenyal</li>
<li>Pusarnya kering dan tertutup</li>
<li>Bulu badannya halus dan lembut, mengkilap dan menutupi seluruh tubuh</li>
<li>Bobot tubuh minimal 39 g (Hardjosworo dan Rukmiasih, 2000a) </li>
</ol>
<ol>
<li>Itik dara untuk dijadikan bibit, mempunyai ciri-ciri fisik sebagai berikut.</li>
<li>Bobot badan umur 20 minggu 1,4 – 1,9 kg dan umur 40 minggu 1,6 - 2 kg</li>
<li>Masak kelamin tepat (umur 20-24 minggu)</li>
<li>Rentang tulang pubis sekitar duajari orang dewasa</li>
<li>Kapasitas perut lebar</li>
<li>Perut tidak menyentuh tanah</li>
<li>Ukuran tubuhnya proporsional, kepala dan leher terlihat sempurna</li>
<li>Memiliki kaki yang kuat dengan gerakan lincah serta sayapnya rapat ke tubuh</li>
<li>Kepalanya terlihat bersih dan segar </li>
</ol>
<ol>
<li>Itik jantan untuk dijadikan bibit, mempunyai ciri-ciri fisik sebagai berikut.</li>
<li>Bobot badan umur 20 minggu 1,6 kg dan umur 40 minggu 1,8 kg</li>
<li>Dapat mengawini maksimal 10 ekor betina</li>
<li>Memiliki birahi yang tinggi, sehingga akan sering kawin</li>
<li>Alat kelaminnya tumbuh sempurna, tampak cepat menonjol apabila diperiksa melalui kloaka </li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1da0tji4m6"><strong> Pakan Bebek / Itik Lokal</strong></h3>
<p>Pakan merupakan salah satu faktor yang sangat penting dalam usaha ternak itik.</p>
<p>Pada usaha ternak itik yang dipelihara secara intensif, kebutuhan pakan dapat menyita 60 – 70 % dari biaya produksi (Murtidjo, 1999).</p>
<p>Pakan yang diberikan pada ternak itik dapat berbagai bentuk, yaitu bentuk halus, butiran dan pellet, sedangkan pakan tersebut dapat disajikan dalam bentuk pakan basah dan kering (Hardjosworo dan Rukmiasih, 2001).</p>
<p>Jika pakan disajikan dalam bentuk basah,  pakan tersebut harus sudah habis dalam waktu paling lama 15 menit. </p>
<p>Berdasarkan penelitian-penelitian terdahulu, kebutuhan nutrisi pakan untuk budidaya itik  dapat dilihat seperti. </p>
<p>Kebutuhan  Nutrisi Pakan Itik Pada Berbagai Umur</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td rowspan="2" width="196">
<p>Kandungan Nutrisi</p>
</td>
<td colspan="4" width="340">
<p>Umur (Minggu)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="94">
<p>0-4</p>
</td>
<td width="95">
<p>4-8</p>
</td>
<td width="76">
<p>8-16</p>
</td>
<td width="76">
<p>&gt; 16</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="196">
<p>Protein (%)</p>
</td>
<td width="94">
<p>20</p>
</td>
<td width="95">
<p>18</p>
</td>
<td width="76">
<p>15</p>
</td>
<td width="76">
<p>19-20</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="196">
<p>Energi Metabolis (Kkal/kg)</p>
</td>
<td width="94">
<p>2.900-3.000</p>
</td>
<td width="95">
<p>2.900-3.000</p>
</td>
<td width="76">
<p>2.800</p>
</td>
<td width="76">
<p>2.800</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="196">
<p>Serat Kasar (%)</p>
</td>
<td width="94">
<p>5</p>
</td>
<td width="95">
<p>5</p>
</td>
<td width="76">
<p>6</p>
</td>
<td width="76">
<p>8</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="196">
<p>Ca (%)</p>
</td>
<td width="94">
<p>0,9-1,2</p>
</td>
<td width="95">
<p>0,9-1,2</p>
</td>
<td width="76">
<p>0,9-1,2</p>
</td>
<td width="76">
<p>3,5-4,0</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="196">
<p>P (%)</p>
</td>
<td width="94">
<p>0,7-0,9</p>
</td>
<td width="95">
<p>0,7-0,9</p>
</td>
<td width="76">
<p>0,7-0,9</p>
</td>
<td width="76">
<p>0,7-0,9</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Hardjosworo (1989) </p>
<p>Sebagai standar ideal, ditinjau dari segi kebutuhan biologis itik dan efisiensi biaya, penggunaan pakan pada setiap priode umur selama periode pertumbuhan disajikan </p>
<p>Konsumsi Pakan Itik pada Berbagai Umur</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="241">
<p>Umur Itik (minggu)</p>
</td>
<td width="260">
<p>Konsumsi Pakan (g/ekor/minggu)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>1 hari – 1 minggu</p>
</td>
<td width="260">
<p>100</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>1-2</p>
</td>
<td width="260">
<p>200</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>2-3</p>
</td>
<td width="260">
<p>300</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>3-4</p>
</td>
<td width="260">
<p>400</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>4-5</p>
</td>
<td width="260">
<p>450 (mulai dibatasi)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>5-6</p>
</td>
<td width="260">
<p>500</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>6-7</p>
</td>
<td width="260">
<p>550</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>7-8</p>
</td>
<td width="260">
<p>575</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>8-9</p>
</td>
<td width="260">
<p>600</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>9-10</p>
</td>
<td width="260">
<p>625</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>10-11</p>
</td>
<td width="260">
<p>650</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>11-12</p>
</td>
<td width="260">
<p>675</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>12-13</p>
</td>
<td width="260">
<p>700</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>13-14</p>
</td>
<td width="260">
<p>725</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>14-15</p>
</td>
<td width="260">
<p>750</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>15-16</p>
</td>
<td width="260">
<p>800</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>16-17</p>
</td>
<td width="260">
<p>850</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="241">
<p>17-18</p>
</td>
<td width="260">
<p>900</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Hardjosworo dan Rukmiasih, 2001</p>
<p>Pada periode produksi, kebutuhan pakan rata-rata itik petelur berkisar antara 110-150 g per ekor per hari (Hardjosworo dan Rukmiasih,  2001).  </p>
<p>Ransum dengan kandungan nutrisi dapat dibeli langsung dari pabrik pakan  (PT. Charoen Pokphand atau PT. Cargill)  melalui pesanan atau meramu sendiri dengan bahan-bahan baku yang dimiliki peternak. </p>
<p>Pabrik pembuat pakan khusus untuk itik saat ini masih jarang.  </p>
<p>Salah satu pabrik pakan yang membuat pakan khusus untuk itik adalah perusahaan Gold Coin  dengan pakan yang diberi Kode 105M. </p>
<p>Pada umumnya peternak membeli pakan komersial dari pabrik berupa pakan untuk ayam yang kandungan nutrisinya mendekati kebutuhan nutrisi itik atau membeli konsentrat yang kemudian dicampur dengan dedak, menir atau jagung.   </p>
<p>Contoh formula untuk itik periode produksi  (umur itik di atas 16 minggu)  tertera</p>
<p>Contoh Formula Ransum Itik</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="192">
<p>Bahan Baku</p>
</td>
<td width="216">
<p>Perkiraan Banyaknya Penggunaan Bahan</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="192">
<p>Jagung giling</p>
<p>Dedak</p>
<p>Bungkil kedelai</p>
<p>Bungkil kelapa</p>
<p>Tepung ikan</p>
<p>Grit</p>
<p>Minyak</p>
</td>
<td width="216">
<p>50</p>
<p>10</p>
<p>8</p>
<p>4</p>
<p>16.9</p>
<p>8</p>
<p>3.1</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="192">
<p>Jumlah</p>
</td>
<td width="216">
<p>100</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Hardjosworo dan Rukmiasih, 2001 </p>
<p>Formula pakan dapat berbeda-beda tergantung pada bahan baku yang dimiliki peternak, yang terpenting adalah kandungan nutrisinya sesuai dengan kebutuhan untuk itik. </p>
<p>Salah satu contoh formula pakan yang digunakan salah satu peternak di daerah Tasikmalaya disajikan:</p>
<p>Contoh Pakan Itik yang Digunakan Peternak</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="146">
<p>Bahan  Baku</p>
</td>
<td width="170">
<p>Banyaknya Penggunaan Bahan (%)</p>
</td>
<td width="188">
<p>Kandungan Protein Bahan (%)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="146">
<p>Dedak</p>
<p>Jagung</p>
<p>Konsentrat</p>
<p>Azola</p>
<p>Mimil (Grit)</p>
</td>
<td width="170">
<p>50</p>
<p>20</p>
<p>30</p>
<p>5 – 10</p>
<p>2</p>
</td>
<td width="188">
<p>12</p>
<p>8</p>
<p>35-36</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Data Primer       </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Legalitas usaha ternak Bebek / Itik</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/legalitas-usaha-ternak-bebek-itik/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/legalitas-usaha-ternak-bebek-itik/</id>

        <updated>2019-05-03T09:15:35+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/70/Legalitas-usaha-ternak-Bebek.jpg" alt="Legalitas usaha ternak Bebek" />
                    Legalitas usaha ternak Bebek / Itik - Izin usaha diberikan kepada perusahaan peternakan baik perorangan Warga Negara Indonesia atau Badan Hukum Indonesia berbentuk Perseroan Terbatas atau Koperasi yang telah siap melakukan kegiatan produksi, termasuk untuk memasukkan ternak dan pembibitan ternak. Berdasarkan jenis dan jumlah ternak&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/70/Legalitas-usaha-ternak-Bebek.jpg" alt="Legalitas usaha ternak Bebek" />
                <p>Legalitas usaha ternak Bebek / Itik - Izin usaha diberikan kepada perusahaan peternakan baik perorangan Warga Negara Indonesia atau Badan Hukum Indonesia berbentuk Perseroan Terbatas atau Koperasi yang telah siap melakukan kegiatan produksi, termasuk untuk memasukkan ternak dan pembibitan ternak.</p>
<p>Berdasarkan jenis dan jumlah ternak yang diusahakan, izin usaha ternak diberikan oleh Direktur Jenderal peternakan dan Gubernur Kepala Daerah TK I.  </p>
<p>Izin usaha ternak itik untuk skala 15.000 – 25.000 ekor diberikan oleh Gubernur KDH TK I, sedangkan izin usaha ternak itik dengan skala di atas 25.000 ekor diberikan oleh Dirjen Peternakan.</p>
<p>Peternakan rakyat tidak wajib memiliki izin usaha ternak, tetapi cukup memiliki Tanda Daftar Peternakan Rakyat yang diberikan oleh Dinas Peternakan Kabupaten/ Kotamadya Daerah Tingkat II. Jumlah ternak kegiatan budidaya peternakan rakyat untuk itik  yaitu di bawah 15.000 ekor. </p>
<h3 id="mcetoc_1d9tnei8n0"><strong>Prosedur Izin Usaha Ternak (Untuk Skala Usaha &gt; 15.000 ekor) </strong></h3>
<p>Prosedur untuk memperoleh izin usaha ternak lebih rinci tertuang dalam Surat Keputusan Menteri Pertanian No. 362/Kpts/TN.120/5/1990. Secara garis besar tata cara memperoleh izin adalah sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Sebelum mengajukan permohonan izin usaha ternak lebih dahulu mengajukan permohonan persetujuan prinsip disampaikan kepada Dirjen Peternakan atau Gubernur Kepala Daerah Tingkat I setempat sesuai dengan ketentuan pembagian kewenangan pemberian izin.</li>
<li>Selambat-lambatnya 20 hari kerja Dirjen Peternakan atau Gubernur Kepala Daerah Tingkat I telah memberikan persetujuan prinsip atau menolaknya. Persetujuan ini berlaku selama jangka waktu 1 tahun dan dapat diperpanjang 1 kali dalam 1 tahun.</li>
<li>Permohonan izin usaha ternak diajukan kepala Dirjen Peternakan atau Gubernur menggunakan Model IUPm-I dengan tembusan Kepala Dinas Peternakan daerah Tingkat I dan Dati II setempat, dengan disertai beberapa hal sebagai berikut.</li>
</ol>
<ul>
<li>Izin lokasi</li>
<li>Izin Mendirikan Bangunan (IMB), izin Hak Guna Usaha (HGU)</li>
<li>Izin tempat usaha (HO)</li>
<li>Izin tenaga kerja asing</li>
<li>Izin pemasangan instalasi serta peralatan yang diperlukan</li>
<li>Izin pemasukan ternak bagi perusahaan yang akan memasarkan ternak</li>
<li>UKL/UPL</li>
</ul>
<ol start="4">
<li>Selambat-lambatnya 20 hari kerja sejak diterimanya tembusan permohonan secara lengkap, Dinas Peternakan Dati I mengadakan pemeriksaan kesiapan perusahaan untuk berproduksi sesuai pedoman teknis peternakan.</li>
<li>Selambat-lambatnya 5 hari kerja setelah pemeriksaan, Dinas Peternakan Dati I melaporkan hasil pemeriksaan dilaporkan kepada Dirjen Peternakan atau gubernur.</li>
<li>Selambat-lambatnya 20 hari kerja setelah menerima hasil pemeriksaan, Dirjen atau Gubernur mengeluarkan izin usaha ternak atau menundanya.</li>
</ol>
<p>Bagan alur mengenai prosedur permohonan izin usaha ternak dapat dilihat pada :</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/70/prosedur-permohonan-izin-usaha-ternak.jpg" alt="prosedur permohonan izin usaha ternak" width="835" height="479"></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Potensi Bebek / Itik Lokal</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/potensi-bebek-itik-lokal/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/potensi-bebek-itik-lokal/</id>

        <updated>2019-05-03T09:11:16+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/69/Potensi-Bebek.jpg" alt="Potensi Bebek / Itik Lokal" />
                    Potensi Bebek / Itik Lokal - Populasi Itik : Itik dapat hidup di lingkungan yang substansial dan tidak memerlukan persyaratan khusus. Oleh karena itu, itik dapat hidup hampir di seluruh wilayah Indonesia. Populasi itik di Indonesia pada tahun 2000 adalah 29.035.322 ekor, dan pada tahun 2001 mencapai&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/69/Potensi-Bebek.jpg" alt="Potensi Bebek / Itik Lokal" />
                <p><strong>Potensi Bebek / Itik Lokal</strong> - <strong>Populasi Itik : </strong>Itik dapat hidup di lingkungan yang substansial dan tidak memerlukan persyaratan khusus. Oleh karena itu, itik dapat hidup hampir di seluruh wilayah Indonesia.</p>
<p>Populasi itik di Indonesia pada tahun 2000 adalah 29.035.322 ekor, dan pada tahun 2001 mencapai 29.905.705 ekor. Sentra-sentra populasi itik di Indonesia terdapat di wilayah Jawa Barat, Jawa Tengah, Nanggroe Aceh Darussalam, Kalimantan Selatan dan Jawa Timur.</p>
<h2 id="mcetoc_1d9tmunjh1"><strong>Potensi Bebek / Itik Lokal</strong> - <strong>Populasi Itik</strong></h2>
<p>Secara umum populasi itik pada tahun 1998 mengalami penurunan.</p>
<p>Penurunan populasi itik pada akhir tahun 1997 tersebut merupakan dampak dari terjadinya krisis moneter.</p>
<p>Pada saat itu kegiatan peternakan itik melemah karena banyak peternak yang tidak mampu memberi pakan pada itiknya, sehingga untuk menghindari kerugian yang besar, para peternak banyak yang menjual itik sebelum masanya untuk di afkir. </p>
<p>Beberapa jenis itik lokal memiliki nama khas sesuai dengan daerah pengembangannya.</p>
<p>Di daerah sekitar sentra pengembangan itik tersebut berkembang jenis itik yang cenderung homogen.</p>
<p>Beberapa kelompok tani ternak itik melakukan pengembangan dan pembibitan itik lokal yang telah berkembang di daerah tersebut.</p>
<p><strong>Pohon Industri Itik Lokal. </strong>Usaha budidaya itik dapat dikelompokkan menjadi empat kelompok seperti dipaparkan dibawah ini.</p>
<ul>
<li>Usaha budidaya itik jantan yang dipelihara sampai umur 12 minggu dan dijual sebagai penghasil daging</li>
<li>Usaha budidaya itik petelur (betina) periode pembesaran, dari umur satu hari sampai menjelang bertelur (1-18 atau 22 minggu)</li>
<li>Usaha budidaya itik petelur selama periode produksi (umur 18 atau 22 minggu – afkir) untuk menghasilkan telur konsumsi atau telur tetas</li>
<li>Usaha budidaya itik petelur dari umur satu hari sampai diafkir, sebagai penghasil telur konsumsi atau telur tetas. </li>
</ul>
<p>Hasil usaha budidaya ternak itik petelur terdiri atas hasil utama, sampingan dan limbah. Hasil utama usaha budidaya itik adalah telur.</p>
<p>Hasil sampingannya berupa itik afkir dan bulu, sedangkan hasil limbahnya berupa feses.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/69/Pohon-Industri-Itik-Lokal.jpg" alt="Pohon Industri Itik Lokal" width="762" height="304"></p>
<h3 id="mcetoc_1d9tmu8u50"><strong>Diversifikasi Produk Bebek / Itik Lokal</strong></h3>
<p>Umumnya itik diternakkan untuk menghasilkan telur. Telur segar dapat langsung dikonsumsi oleh konsumen rumah tangga, penjual jamu dan para penjual martabak, telur gembung, kerupuk atau untuk memenuhi permintaan industri telur asin.</p>
<p>Pemanfaatan telur itik yang paling populer adalah dibuat telur asin. Industri telur asin membutuhkan bahan baku berupa telur segar untuk diolah menjadi telur asin yang akan memberikan nilai tambah dari produk itu sendiri.</p>
<p>Dalam pembuatan telur asin, telur itik merupakan bahan baku utama yang tidak dapat digantikan oleh telur asal unggas lain. </p>
<p>Hasil sampingan budidaya itik petelur adalah itik afkir dan bulu. Itik yang sudah tidak produktif dagingnya dapat diolah untuk masakan tertentu seperti gulai itik cabai hijau, bebek goreng, abon, baso, <em>nugget</em> dan olahan lainnya sedangkan bulunya dapat dimanfaatkan industri pengrajin sebagai bahan pengisi kasur, bantalan kursi, jaket, hiasan dinding, penjepit rambut atau kerajinan tangan lain. </p>
<p>Hasil limbah berupa feses dapat dijadikan sebagai pupuk kandang atau beternak ikan lele dan belut. Berdasarkan analisis kimia, menurut Samosir (1987) setiap ton feses itik menghasilkan 9,99 kg nitrogen (N), 13,17 kg asam fosfat (P), dan 4,54 kg Kalium (K).</p>
<h4 id="mcetoc_1d9tn09nv2"><strong>Konsumsi Telur</strong></h4>
<p>Berdasarkan data Direktorat Jenderal Peternakan (2001),  konsumsi telur (telur ayam dan itik) masyarakat Indonesia per kapita pada tahun 1998 adalah 1,56 kg dan pada tahun 2000 sebesar 3,86 kg.</p>
<p>Berdasarkan data tersebut maka konsumsi telur per kapita masyarakat Indonesia per tahunnya meningkat sebesar 72,65 %.</p>
<p>Perkembangan Konsumsi Telur Tahun 1998 – 2000</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="188">
<p>Tahun</p>
</td>
<td width="184">
<p>Konsumsi (kg/kapita/tahun)</p>
</td>
<td width="132">
<p>Peningkatan (%)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="188">
<p>1998</p>
<p>1999</p>
<p>2000</p>
</td>
<td width="184">
<p>1,56</p>
<p>1,58</p>
<p>3,86</p>
</td>
<td width="132">
<p>-</p>
<p>2</p>
<p>144,30</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="2" width="372">
<p>Rata-rata</p>
</td>
<td width="132">
<p>72,79</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Ditjennak, 2001 </p>
<p>Sebagian besar konsumen telur konsumsi adalah masyarakat kota besar. Pada tahun 2000 konsumsi telur lebih banyak dikonsumsi oleh masyarakat DKI Jakarta, yaitu sebesar 14,93 kg/kapita/tahun.</p>
<p>Besarnya perkiraan konsumsi telur per kapita per tahun dari tahun 2000 hingga 2002 disajikan.</p>
<p>Konsumsi Telur (Kg/Kapita/Tahun)</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="36">
<p>No</p>
</td>
<td width="240">
<p>Propinsi</p>
</td>
<td width="78">
<p>2000</p>
</td>
<td width="72">
<p>2001</p>
</td>
<td width="78">
<p>2002</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>1</p>
<p>2</p>
<p>3</p>
<p>4</p>
<p>5</p>
<p>6</p>
<p>7</p>
<p>8</p>
<p>9</p>
<p>10</p>
<p>11</p>
<p>12</p>
<p>13</p>
<p>14</p>
</td>
<td width="240">
<p>Nanggroe Aceh Darussalam</p>
<p>Sumatra Utara</p>
<p>Sumatra Barat</p>
<p>Sumatra Selatan</p>
<p>DKI Jakarta</p>
<p>Jawa Barat</p>
<p>Jawa Tengah</p>
<p>Jawa Timur</p>
<p>Bali</p>
<p>Kalimantan Barat</p>
<p>Kalimantan Selatan</p>
<p>Sulawesi Tengah</p>
<p>Sulawesi Selatan</p>
<p>Sulawesi Tenggara</p>
</td>
<td width="78">
<p>5,55</p>
<p>9,05</p>
<p>3,68</p>
<p>3,81</p>
<p>14,93</p>
<p>3,03</p>
<p>3,16</p>
<p>3,38</p>
<p>5,62</p>
<p>3,53</p>
<p>3,65</p>
<p>3,35</p>
<p>4,70</p>
<p>3,36</p>
</td>
<td width="72">
<p>5,54</p>
<p>9,14</p>
<p>4,00</p>
<p>3,96</p>
<p>15,07</p>
<p>2,43</p>
<p>3,17</p>
<p>3,51</p>
<p>6,08</p>
<p>3,73</p>
<p>3,71</p>
<p>4,19</p>
<p>4,72</p>
<p>3,38</p>
</td>
<td width="78">
<p>5,53</p>
<p>9,22</p>
<p>4,35</p>
<p>4,11</p>
<p>15,20</p>
<p>2,54</p>
<p>3,17</p>
<p>3,63</p>
<p>6,57</p>
<p>3,84</p>
<p>3,77</p>
<p>5,03</p>
<p>4,75</p>
<p>3,40</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber :  Direktorat Jenderal Peternakan, 2001 </p>
<h4 id="mcetoc_1d9tn1u1h3"><strong>Produksi Telur Bebek / Itik Lokal</strong></h4>
<p>Peningkatan konsumsi telur merupakan pencerminan permintaan masyarakat terhadap telur yang harus dipenuhi oleh produsen telur.</p>
<p>Perkembangan populasi itik cenderung meningkat dan berkorelasi positif terhadap peningkatan produksi telur itik di Indonesia.</p>
<p>Pada Gambar diperlihatkan pangsa produksi masing-masing ternak.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/69/Kontribusi-Masing-masing-Ternak-Terhadap-Produksi-Total-Telur-Nasional.jpg" alt="Kontribusi Masing-masing Ternak Terhadap Produksi Total Telur Nasional " width="585" height="211"></p>
<p>Menurut kontribusinya, pangsa produksi telur masih didominasi telur ayam ras sebesar 490,5 ribu ton (63,79 %), sedangkan pangsa produksi telur itik mengungguli telur ayam buras yaitu masing-masing sebesar 153,6 ribu ton (19,97 %) dan 124,9 ribu ton (16,24 %).</p>
<p>Perkembangan produksi telur  nasional, yang meliputi perkembangan produksi telur ayam ras, ayam buras (kampung), dan itik, diuraikan pada :</p>
<p>Perkembangan Produksi Telur (Ayam Ras, Buras dan Itik) Tahun 1997-2001</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td rowspan="2" width="134">
<p>Produksi Nasional :</p>
</td>
<td colspan="5" width="210">
<p>Produksi per Tahun</p>
</td>
<td colspan="5" width="204">
<p>Persentase (%)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="42">
<p>1997</p>
</td>
<td width="42">
<p>1998</p>
</td>
<td width="42">
<p>1999</p>
</td>
<td width="42">
<p>2000</p>
</td>
<td width="42">
<p>2001</p>
</td>
<td width="42">
<p>1997</p>
</td>
<td width="42">
<p>1998</p>
</td>
<td width="42">
<p>1999</p>
</td>
<td width="42">
<p>2000</p>
</td>
<td width="36">
<p>2001</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="134">
<p>Total Produksi Tlr Itik</p>
</td>
<td width="42">
<p>158.223</p>
</td>
<td width="42">
<p>136.676</p>
</td>
<td width="42">
<p>115.869</p>
</td>
<td width="42">
<p>141.308</p>
</td>
<td width="42">
<p>153.598</p>
</td>
<td width="42">
<p>20.89</p>
</td>
<td width="42">
<p>32.67</p>
</td>
<td width="42">
<p>20.58</p>
</td>
<td width="42">
<p>17.92</p>
</td>
<td width="36">
<p>19.97</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="134">
<p>Total Produksi Tlr Ayam Ras</p>
</td>
<td width="42">
<p>483.140</p>
</td>
<td width="42">
<p>266.905</p>
</td>
<td width="42">
<p>359.203</p>
</td>
<td width="42">
<p>502.984</p>
</td>
<td width="42">
<p>490.549</p>
</td>
<td width="42">
<p>63.79</p>
</td>
<td width="42">
<p>63.79</p>
</td>
<td width="42">
<p>63.79</p>
</td>
<td width="42">
<p>63.79</p>
</td>
<td width="36">
<p>63.79</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="134">
<p>Total Produksi Tlr Ayam Buras</p>
</td>
<td width="42">
<p>116.028</p>
</td>
<td width="42">
<p>14.831</p>
</td>
<td width="42">
<p>88.030</p>
</td>
<td width="42">
<p>144.208</p>
</td>
<td width="42">
<p>124.859</p>
</td>
<td width="42">
<p>15.32</p>
</td>
<td width="42">
<p>3.54</p>
</td>
<td width="42">
<p>15.63</p>
</td>
<td width="42">
<p>18.29</p>
</td>
<td width="36">
<p>16.24</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="134">
<p>Total Produksi Telur</p>
</td>
<td width="42">
<p>757.391</p>
</td>
<td width="42">
<p>418.412</p>
</td>
<td width="42">
<p>563.102</p>
</td>
<td width="42">
<p>788.501</p>
</td>
<td width="42">
<p>769.006</p>
</td>
<td width="42">
<p>100</p>
</td>
<td width="42">
<p>100</p>
</td>
<td width="42">
<p>100</p>
</td>
<td width="42">
<p>100</p>
</td>
<td width="36">
<p>100</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Deptan, 2001, diolah</p>
<p>Secara nasional penurunan produksi telur itik terjadi pada tahun 1998 dan berlanjut hingga tahun 1999, dengan tingkat penurunan sebesar 13,6% dan 15,2% dari tahun sebelumnya.</p>
<p>Setelah tahun 1999 perkembangan produksi telur itik terus meningkat dengan pertumbuhan rata-rata 15% per tahun.</p>
<p>Perkembangan produksi telur itik dari tahun 1997 – 2001 disajikan pada. </p>
<p>Kontribusi Produksi Telur Itik Tiap Daerah Sentra Terhadap Produksi Telur Nasional</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="125">
<p>Propinsi</p>
</td>
<td colspan="5" width="213">
<p>Produksi per Tahun</p>
</td>
<td colspan="5" width="210">
<p>Persentase (%)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="125">
<p> </p>
</td>
<td width="46">
<p>1997</p>
</td>
<td width="41">
<p>1998</p>
</td>
<td width="39">
<p>1999</p>
</td>
<td width="45">
<p>2000</p>
</td>
<td width="42">
<p>2001</p>
</td>
<td width="42">
<p>1997</p>
</td>
<td width="44">
<p>1998</p>
</td>
<td width="40">
<p>1999</p>
</td>
<td width="42">
<p>2000</p>
</td>
<td width="42">
<p>2001</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="125">
<p>Jawa Barat</p>
</td>
<td width="46">
<p>22.97</p>
</td>
<td width="41">
<p>16.76</p>
</td>
<td width="39">
<p>22.615</p>
</td>
<td width="45">
<p>27.492</p>
</td>
<td width="42">
<p>27.396</p>
</td>
<td width="42">
<p>3.03</p>
</td>
<td width="44">
<p>4.01</p>
</td>
<td width="40">
<p>4.02</p>
</td>
<td width="42">
<p>3.49</p>
</td>
<td width="42">
<p>3.56</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="125">
<p>Jawa Tengah</p>
</td>
<td width="46">
<p>23.49</p>
</td>
<td width="41">
<p>18.353</p>
</td>
<td width="39">
<p>15.662</p>
</td>
<td width="45">
<p>15.974</p>
</td>
<td width="42">
<p>15.99</p>
</td>
<td width="42">
<p>3.10</p>
</td>
<td width="44">
<p>4.39</p>
</td>
<td width="40">
<p>2.78</p>
</td>
<td width="42">
<p>2.03</p>
</td>
<td width="42">
<p>2.08</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="125">
<p>Nangroe Aceh Dar.</p>
</td>
<td width="46">
<p>15.908</p>
</td>
<td width="41">
<p>16.001</p>
</td>
<td width="39">
<p>15.4</p>
</td>
<td width="45">
<p>15.51</p>
</td>
<td width="42">
<p>15.614</p>
</td>
<td width="42">
<p>2.10</p>
</td>
<td width="44">
<p>3.82</p>
</td>
<td width="40">
<p>2.73</p>
</td>
<td width="42">
<p>1.97</p>
</td>
<td width="42">
<p>2.03</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="125">
<p>Jawa Timur</p>
</td>
<td width="46">
<p>16.197</p>
</td>
<td width="41">
<p>10.542</p>
</td>
<td width="39">
<p>10.678</p>
</td>
<td width="45">
<p>10.819</p>
</td>
<td width="42">
<p>10.981</p>
</td>
<td width="42">
<p>2.14</p>
</td>
<td width="44">
<p>2.52</p>
</td>
<td width="40">
<p>1.90</p>
</td>
<td width="42">
<p>1.37</p>
</td>
<td width="42">
<p>1.43</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="125">
<p>Kalimantan Selatan</p>
</td>
<td width="46">
<p>15.145</p>
</td>
<td width="41">
<p>8.867</p>
</td>
<td width="39">
<p>7.277</p>
</td>
<td width="45">
<p>11.26</p>
</td>
<td width="42">
<p>11.905</p>
</td>
<td width="42">
<p>2.00</p>
</td>
<td width="44">
<p>2.12</p>
</td>
<td width="40">
<p>1.29</p>
</td>
<td width="42">
<p>1.43</p>
</td>
<td width="42">
<p>1.55</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="125">
<p>Sumatra Utara</p>
</td>
<td width="46">
<p>14.203</p>
</td>
<td width="41">
<p>10.897</p>
</td>
<td width="39">
<p>10.511</p>
</td>
<td width="45">
<p>10.589</p>
</td>
<td width="42">
<p>10.662</p>
</td>
<td width="42">
<p>1.88</p>
</td>
<td width="44">
<p>2.60</p>
</td>
<td width="40">
<p>1.87</p>
</td>
<td width="42">
<p>1.34</p>
</td>
<td width="42">
<p>1.39</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="125">
<p>Sulawesi Selatan</p>
</td>
<td width="46">
<p>10.887</p>
</td>
<td width="41">
<p>16.49</p>
</td>
<td width="39">
<p>11.134</p>
</td>
<td width="45">
<p>10.449</p>
</td>
<td width="42">
<p>11.022</p>
</td>
<td width="42">
<p>1.44</p>
</td>
<td width="44">
<p>3.94</p>
</td>
<td width="40">
<p>1.98</p>
</td>
<td width="42">
<p>1.33</p>
</td>
<td width="42">
<p>1.43</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="125">
<p>Total</p>
</td>
<td width="46">
<p>158.223</p>
</td>
<td width="41">
<p>136.676</p>
</td>
<td width="39">
<p>115.869</p>
</td>
<td width="45">
<p>141.308</p>
</td>
<td width="42">
<p>153.598</p>
</td>
<td width="42">
<p>20.89</p>
</td>
<td width="44">
<p>32.67</p>
</td>
<td width="40">
<p>20.58</p>
</td>
<td width="42">
<p>17.92</p>
</td>
<td width="42">
<p>19.9</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Deptan, 2001, diolah </p>
<p>Produksi telur itik nasional memberikan kontribusi yang cukup berarti bagi ketersediaan bahan pangan  dan gizi bagi masyarakat.</p>
<p>Produksi telur itik nasional hingga tahun 2001 sudah memenuhi 19,9 % dari produksi telur nasional.</p>
<p>Propinsi Jawa Barat merupakan sentra penghasil telur itik terbesar, kontibusinya terhadap produksi telur nasional adalah 3,56%. </p>
<h4 id="mcetoc_1d9tn7pe34"><strong>Produksi Telur Asin</strong></h4>
<p>Kabupaten Brebes merupakan sentra produksi telur asin di Jawa Tengah.  Dari daerah ini banyak dihasilkan telur asin berkualitas yang disukai konsumen. </p>
<p>Pemalsuan merek dagang dengan menggunakan nama produk telur asin Brebes menunjukkan bahwa bisnis telur asin memang menguntungkan (Sinar Tani ,  21-27 Juni 2000).</p>
<p>Predikat Kota Brebes di Jawa Tengah sebagai penghasil telur asin menjadikan usaha ini berkembang dengan baik.</p>
<p>Pada tahun 1997 terdapat 45 unit usaha, pada 1998 berkembang menjadi 50 unit usaha, kemudian menjadi 52 unit usaha di tahun 1999 dan tahun 2001 telah menjadi 57 unit usaha.</p>
<p>Volume produksi per tahun pun mengalami peningkatan. Pada tahun 1997 dihasilkan 11.410.400 butir telur yang terus berkembang hingga mencapai 13.424.000 butir pada 2001. Omzetnya mencapai lebih dari Rp 12,7 miliar pada 2001 (Republika, 4 September 2002).</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
