<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>PustakaDunia.com</title>
    <link href="https://www.pustakadunia.com/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://www.pustakadunia.com" />
    <updated>2019-11-25T14:34:37+07:00</updated>
    <author>
        <name>KangHilman</name>
    </author>
    <id>https://www.pustakadunia.com</id>

    <entry>
        <title>Analisa Finansial Usaha Bunga dan Tanaman Hias</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/analisa-finansial-usaha-bunga-dan-tanaman-hias.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/analisa-finansial-usaha-bunga-dan-tanaman-hias.html</id>

        <updated>2019-11-25T14:33:59+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/75/Analisa-Finansial-Usaha-Bunga-dan-Tanaman-Hias.jpg" alt="Analisa Finansial Usaha Bunga dan Tanaman Hias" />
                    Analisa Finansial Usaha Bunga dan Tanaman Hias - Aspek finansial usaha bunga dan tanaman hias dikaji untuk melihat sejauh mana bunga dan tanaman hias layak untuk dijadikan usaha. Pembiayaan usaha ini (krisan potong, krisan pot, mawar potong dan daun asparagus bintang) secara garis besar dibagi&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/75/Analisa-Finansial-Usaha-Bunga-dan-Tanaman-Hias.jpg" alt="Analisa Finansial Usaha Bunga dan Tanaman Hias" />
                <p>Analisa Finansial Usaha Bunga dan Tanaman Hias - Aspek finansial usaha bunga dan tanaman hias dikaji untuk melihat sejauh mana bunga dan tanaman hias layak untuk dijadikan usaha. Pembiayaan usaha ini (krisan potong, krisan pot, mawar potong dan daun asparagus bintang) secara garis besar dibagi menjadi dua kelompok yaitu biaya investasi dan biaya operasional (biaya tetap dan biaya tidak tetap).</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgnat9k0"><strong>Asumsi Pengusahaan Bunga dan Tanaman Hias</strong><strong> </strong></h3>
<p>Pada kajian ini pengusahaan bunga dan tanaman hias dikaji pada luas lahan skala besar yaitu 5 000 m<sup>2</sup>. Pengusahaan dilakukan pada lokasi yang baik bagi syarat tumbuh tanaman ini. Penggunaan naungan/rumah plastik digunakan untuk menentukan kuantitas, kualitas dan kontinyuitas produksi. Berikut adalah asumsi pengusahaan bunga dan tanaman hias.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgnc1og1">Asumsi pengusahaan bunga krisan potong</h3>
<p>Bunga krisan potong yang diusahakan adalah tipe <em>standar</em> dan tipe <em>spray</em>. Umur produksi usaha ini dilakukan selama tiga tahun. Pola tanam yang digunakan adalah pola panen per hari yang dalam perhitungan diakumulasikan per minggu. Dengan pola tersebut penanaman dan pemanenan dilakukan sebanyak setengah naungan per minggu. Untuk kontinyuitas produksi tersebut maka jumlah naungan yang digunakan adalah sebanyak tujuh naungan. Dengan jarak tanam 11 cm x 11 cm populasi per naungan  adalah 34 711 bibit. Bunga krisan potong dapat dipanen pada 12 MST. Harga beli bahan baku (stek berakar) Rp. 185,- per stek, harga jual tipe spray Rp. 9 000 per ikat dan tipe standar  Rp. 12 000,-  ( 1 ikat =10 batang).</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgnc6u32">Asumsi pengusahaan bunga krisan pot</h3>
<p>Pengusahaan bunga krisan pot dilakukan dengan pola tanam yang sama dengan pengusahaan bunga krisan pot. Jarak tanam yang digunakan adalah    20 cm x 40 cm sehingga populasi per naungan adalah 5 250 pot dan populasi total adalah 36 750 pot.  Bunga krisan pot dapat dipanen pada 12 minggu setelah tanam. Harga jual per pot adalah Rp. 8 500,-.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgncba93">Asumsi pengusahaan bunga mawar potong</h3>
<p>Umur pengusahaan bunga potong mawar adalah lima tahun. Bibit mawar potong dibeli dalam bentuk stek berakar yang langsung dapat ditanam di lapang produksi. Jarak tanam yang digunakan dalam pengusahaan ini adalah  22 cm x 40 cm sehingga populasi adalah 4 746 bibit dan populasi total adalah   28 476 bibit.  Bunga mawar potong dapat dipanen pada umur empat bulan setelah tanam. Harga beli bibit Rp. 2 000,-  sedangkan harga jual Rp. 1 850 per tangkai.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgnch2v4">Asumsi pengusahaan daun potong asparagus bintang</h3>
<p>Bibit daun asparagus bintang didatangkan dari <em>nursery-nursery </em>lokal dalam bentuk polybag yang langsung dapat ditanam di lapang.  Bibit daun potong asparagus bintang tersebut diusahakan selama umur produksi lima tahun.  Umur produksi tersebut digunakan dengan pertimbangan masa produktif dari bibit tersebut untuk berproduksi sehingga produksi dan produktifitasnya baik.  Jarak tanam dalam pengusahaan ini adalah 40 cm x 40 cm sehingga populasi per naungan adalah 2 625 bibit.  Daun potong asparagus bintang dapat dipanen pada umur empat bulan setelah tanam. Harga beli bibit Rp. 3 000,- dengan harga jual Rp.  6 166 per ikat </p>
<h3 id="mcetoc_1dqgncr755">Standar Biaya (<em>Total Cost Project</em>) Usaha Bunga dan Tanaman Hias </h3>
<p>Pembiayaan usaha bunga dan tanaman hias secara garis besar dibagi menjadi biaya investasi dan biaya operasional. Komponen biaya untuk investasi terdiri dari sewa tanah, bangunan, kendaraan, mesin dan  peralatan.  Sedangkan komponen biaya operasional terdiri dari biaya tetap dan tidak tetap.  Komponen biaya untuk masing-masing usaha bunga dan tanaman hias seperti yang tertera pada Tabel 9.1 berikut.   </p>
<p>Tabel 9.1. Struktur Biaya Usaha Budidaya Bunga dan Tanaman Hias </p>
<table width="100%">
<tbody>
<tr>
<td width="3%">
<p>No</p>
</td>
<td colspan="9" width="96%">
<p>Jenis Usaha (Rp)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="3%">
<p> </p>
</td>
<td width="18%">
<p>Komponen Biaya</p>
</td>
<td width="12%">
<p>Krisan Potong</p>
</td>
<td width="5%">
<p>%</p>
</td>
<td width="13%">
<p>Kisan Pot</p>
</td>
<td width="7%">
<p>%</p>
</td>
<td width="14%">
<p>Daun Asparagus</p>
</td>
<td width="5%">
<p>%</p>
</td>
<td width="12%">
<p>Bunga Mawar</p>
</td>
<td width="5%">
<p>%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="3%">
<p>I</p>
</td>
<td width="18%">
<p>Investasi</p>
</td>
<td width="12%">
<p>438.376.917</p>
</td>
<td width="5%">
<p>42.3%</p>
</td>
<td width="13%">
<p>494.055.000</p>
</td>
<td width="7%">
<p>  46.5%</p>
</td>
<td width="14%">
<p>459.092.000</p>
</td>
<td width="5%">
<p>48.7%</p>
</td>
<td width="12%">
<p>474.391.700</p>
</td>
<td width="5%">
<p>64.2%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="3%">
<p>II</p>
</td>
<td width="18%">
<p>Operasional</p>
</td>
<td width="12%">
<p> </p>
</td>
<td width="5%">
<p> </p>
</td>
<td width="13%">
<p> </p>
</td>
<td width="7%">
<p> </p>
</td>
<td width="14%">
<p> </p>
</td>
<td width="5%">
<p> </p>
</td>
<td width="12%">
<p> </p>
</td>
<td width="5%">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="3%">
<p> </p>
</td>
<td width="18%">
<p>a. Biaya Tidak Tetap</p>
</td>
<td width="12%">
<p>534.120.775</p>
</td>
<td width="5%">
<p>51.6%</p>
</td>
<td width="13%">
<p>  498.417.973</p>
</td>
<td width="7%">
<p>46.9%</p>
</td>
<td width="14%">
<p>422.317.301</p>
</td>
<td width="5%">
<p>44.8%</p>
</td>
<td width="12%">
<p>200.367.305</p>
</td>
<td width="5%">
<p>27.1%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="3%">
<p> </p>
</td>
<td width="18%">
<p>b. Biaya Tetap</p>
</td>
<td width="12%">
<p>     61.978.800</p>
</td>
<td width="5%">
<p>5.9%</p>
</td>
<td width="13%">
<p>   69.880.720</p>
</td>
<td width="7%">
<p>6.6%</p>
</td>
<td width="14%">
<p>61.800.000</p>
</td>
<td width="5%">
<p>6.6%</p>
</td>
<td width="12%">
<p>64.200.000</p>
</td>
<td width="5%">
<p>8.7%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="3%">
<p> </p>
</td>
<td width="18%">
<p>Total Pengeluaran</p>
</td>
<td width="12%">
<p>1.034.476.492</p>
</td>
<td width="5%">
<p>100%</p>
</td>
<td width="13%">
<p>  1.062.353.693</p>
</td>
<td width="7%">
<p>100%</p>
</td>
<td width="14%">
<p>  943.209.301</p>
</td>
<td width="5%">
<p>100%</p>
</td>
<td width="12%">
<p>  738.898.965</p>
</td>
<td width="5%">
<p>100%</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Komponen biaya yang digunakan adalah komponen operasional pada tahun optimum </p>
<p>Dari struktur tersebut dapat dilihat komponen biaya investasi dan biaya operasional untuk masing-masing komoditas.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgne96f6"><strong>Biaya Investasi Usaha Bunga dan Tanaman Hias</strong><strong> </strong></h3>
<p>Investasi yang dibutuhkan dalam usaha ini adalah bangunan yang terdiri dari bangunan kantor dan rumah naungan. Mesin peralatan, sarana irigasi dan listrik. Kendaraan dengan ruangan berpendingin diperlukan untuk memasarkan hasil panen. Pada awal pengusahaan biaya investasi dikhususkan untuk pembangunan rumah plastik, pembelian mesin dan peralatan serta sarana irigasi dan listrik.</p>
<p>Berdasarkan Tabel 9.1 diatas dapat diketahui bahwa untuk memulai usaha ini pada komoditas bunga krisan potong biaya investasi yang diperlukan adalah sebesar   Rp. 438 376 917,-.  Pada komoditas bunga krisan pot biaya investas yang diperlukan adalah Rp. 494 055 000,-, sedangkan pada komoditas bunga mawar potong dan daun potong asparagus bintang biaya investasi berturut-turut adalah sebesar Rp. 474 391 700,- dan Rp. 459 092 000,-.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgnf7k87"><strong>Biaya Operasional Usaha Bunga dan Tanaman Hias</strong></h3>
<p>Biaya operasional yang dibutuhkan usaha bunga dan tanaman hias terdiri dari biaya tetap dan tidak tetap. Biaya tetap meliputi biaya pemeliharaan angkutan, pemeliharaan mesin dan peralatan, adminsitrasi dan gaji karyawan. Sedangkan biaya tidak tetap meliputi biaya produksi dan pemeliharaan (tenaga kerja dan bahan). Biaya operasional usaha bunga krisan potong pada tahun optimum seperti yang terlihat pada Tabel 9.1 adalah sebesar Rp. 596 099 575,-, komoditas bunga krisan pot biaya operasionalnya adalah Rp. 568 298 693,-. Sedangkan pada usaha komoditas bunga mawar potong dan daun potong asparagus bintang biaya operasional yang dibutuhkan berturut-turut adalah sebesar Rp. 264 567 305,- dan Rp. 484 117 301,-.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgnfkes8"><strong>Penerimaan Usaha Usaha Bunga dan Tanaman Hias</strong></h3>
<ol>
<li>Penerimaan usaha komoditas bunga krisan potong berasal dari penjualan dua tipe bunga krisan potong (tipe standar dan tipe spray) yang diperhitungkan sebanyak 1 736 buket (1 buket = 10 tangkai) per setengah naungan, dengan harga jual yang digunakan adalah harga jual rata-rata per tahun, yaitu Rp 8 638,- per buket untuk krisan tipe spray dan Rp. 12 000,- untuk krisan potong tipe standar. Dengan pola tanam untuk kontinyuitas permintaan pasar, penerimaan usaha selama satu musim produksi adalah  Rp 18 223 140,- yang hasilnya dipanen setiap minggu. Dalam arus kas, penerimaan per bulan merupakan kumulatif dari penjualan tiap minggu.</li>
<li>Penerimaan usaha komoditas bunga krisan pot didapat dari penjualan bunga krisan pot yang diperhitungkan sebanyak 2 250 pot per musim produksi, dengan harga jual rata-rata Rp 8 500,- per pot. Sehingga satu musim produksi penerimaan usaha adalah sebesar Rp 19 125 000,-. Pada arus kas penerimaan usaha merupakan kumulatif dari penjualan tiap minggu.</li>
<li>Penerimaan usaha komoditas bunga mawar potong merupakan penjualan hasil budidaya yang diperhitungkan sebanyak 4 746 tangkai per naungan. Harga yang digunakan per tangkai adalah harga rata-rata dalam satu tahun sebesar Rp 1 850,-. Sehingga penjualan untuk satu bulan adalah Rp 8 780 000,-.</li>
<li>Penerimaan usaha komoditas daun hias asparagus bintang didapat dari penjualan per ikat (1 ikat = 5 tangkai) dengan harga jual Rp 6 166 per tangkai yang merupakan harga rata-rata (rataan tiap kelas). Jumlah penjualan diperhitungkan tiap bulan dengan asumsi panen pada tahun ke-1= 2 tangkai per bibit, tahun ke-2 dan 5 = 3 tangkai per bibit dan tahun ke-3 dan 4 = 4 tangkai per bibit<strong> </strong></li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1dqgng7779"><strong>Kelayakan Investasi Usaha Bunga dan Tanaman Hias</strong><strong> </strong></h3>
<p>Untuk menentukan kelayakan finansial dari usaha budidaya bunga dan tanaman hias dilakukan analisis dalam beberapa kriteria meliputi periode pengembalian (<em>Pay back period, PBP</em>), rasio manfaat biaya (<em>benefit cost ratio, BCR), </em>nilai tunai neto (<em>net present value, NPV</em>), tingkat penghasilan internal (<em>Internal rate of return, IRR</em>), dan titik impas (<em>break event point,BEP</em>).. Hasil analisis kelayakan usaha beberapa komoditas bunga dan tanaman hias pada skala usaha 5 000 m<sup>2</sup> dapat dilihat pada Tabel 9.2 berikut,  </p>
<p>     Tabel 9.2. Hasil Analisis Kelayakan Usaha Bunga dan Tanaman Hias </p>
<table width="100%">
<tbody>
<tr>
<td rowspan="2" width="23%">
<p>Komoditas usaha</p>
</td>
<td colspan="5" width="77%">
<p>Kriteria</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="20%">
<p>NPV</p>
</td>
<td width="16%">
<p>IRR(df 19%)</p>
</td>
<td width="11%">
<p>BCR</p>
</td>
<td width="15%">
<p>BEP</p>
</td>
<td width="13%">
<p>PBP/bulan</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="23%">
<p>Krisan Potong*</p>
</td>
<td width="20%">
<p>Rp 210.317.480</p>
</td>
<td width="16%">
<p>38%</p>
</td>
<td width="11%">
<p>1,38</p>
</td>
<td width="15%">
<p>41.751</p>
</td>
<td width="13%">
<p>24</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="23%">
<p>Krisan Pot**</p>
</td>
<td width="20%">
<p>Rp 314.258.078</p>
</td>
<td width="16%">
<p>44%</p>
</td>
<td width="11%">
<p>2.18</p>
</td>
<td width="15%">
<p>58.125</p>
</td>
<td width="13%">
<p>22</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="23%">
<p>Asparagus Bintang*</p>
</td>
<td width="20%">
<p>  Rp 228.515.643</p>
</td>
<td width="16%">
<p>25%</p>
</td>
<td width="11%">
<p>1,39</p>
</td>
<td width="15%">
<p>88.202</p>
</td>
<td width="13%">
<p>29</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="23%">
<p>Mawar***</p>
</td>
<td width="20%">
<p>Rp 453.215.432</p>
</td>
<td width="16%">
<p>30%</p>
</td>
<td width="11%">
<p>1.55</p>
</td>
<td width="15%">
<p>   304.864</p>
</td>
<td width="13%">
<p>22</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Keterangan : * per ikat, ** per pot, ***per tangkai </p>
<p>Hasil analisis pada Tabel 9.2 menunjukkan, atas dasar tingkat suku bunga kredit atau laju investasi sebesar 19% per tahun, Industri bunga dan tanaman hias komoditas krisan potong pada umur proyek tiga tahun, memberikan manfaat internal 29%, dengan nilai NPV positif sebesar Rp. 106.3 juta dengan periode pengembalian investasi adalah 30 bulan.  Sedangkan pada usaha bunga krisan pot dengan umur proyek yang sama dengan usaha bunga krisan potong, manfaat internal yang diperoleh adalah 35%, dengan nilai NPV positif sebesar  Rp. 204 juta. Nilai rasio manfaat biaya 1.83 lebih menunjukkan kondisi usaha ini layak secara finansial dengan periode pengembalian investasi adalah 27 bulan.</p>
<p>Komoditas bunga mawar potong dengan umur proyek tiga tahun, nilai penghasilan internal adalah 28%, dengan nilai tunai neto positif sebesar Rp. 336.7 juta. Usaha bunga mawar potong ini telah mampu mengembalikan semua modal investasi pada saat umur proyek 28 bulan dengan titik impas usaha adalah 304 864 tangkai. Sedangkan pada usaha komoditas daun potong asparagus bintang, periode pengembalian usaha bunga ini adalah pada 34 bulan selama lima tahun proyek berjalan. Selama proyek tersebut nilai tunai neto yang didapat adalah Rp. 109 juta.</p>
<p>Berdasarkan kriteria kelayakan yang disajikan pada Tabel 9.2 diatas dapat disimpulkan bahwa untuk semua komoditas tersebut layak untuk diusahakan secara finansial, apabila asumsi-asumsi yang dijadikan dasar  analisis dipenuhi. </p>
<h3 id="mcetoc_1dqgnhdtva"><strong>Analisis Sensitivitas Usaha Bunga dan Tanaman Hias</strong> </h3>
<p>Analisis sensitivitas perubahan parameter biaya dan harga bunga terhadap kelayakan finansial dilakukan untuk menguji sejauh mana perubahan parameter tersebut dapat menyebabkan industri bunga dan tanaman hias ini tidak layak secara finansial.</p>
<p>Komponen yang dijadikan bahan untuk uji sensitivitas adalah perubahan harga output, perubahan produksi, serta perubahan  biaya operasional.  Hasil analisis sensitivitas dapat dilihat pada Tabel 9.3 berikut. </p>
<p>     Tabel 9.3 Hasil Analisis Sensitivitas Komoditas Bunga Krisan Potong</p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="105">
<p>Kriteria</p>
</td>
<td width="95">
<p>1</p>
</td>
<td width="95">
<p>2</p>
</td>
<td width="82">
<p>3</p>
</td>
<td width="85">
<p>4</p>
</td>
<td width="83">
<p>5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>NPV  (df19%)</p>
</td>
<td>
<p>Rp 210.317.480</p>
</td>
<td>
<p>(Rp 3.112.563)</p>
</td>
<td>
<p>(Rp 4.270.627)</p>
</td>
<td>
<p>(Rp 5.548.683)</p>
</td>
<td>
<p>(Rp 4.894.249)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>IRR   (df19%)</p>
</td>
<td>
<p>38%</p>
</td>
<td>
<p>19%</p>
</td>
<td>
<p>19%</p>
</td>
<td>
<p>19%</p>
</td>
<td>
<p>19%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>BCR </p>
</td>
<td>
<p>1,38</p>
</td>
<td>
<p>0,99</p>
</td>
<td>
<p>0.99</p>
</td>
<td>
<p>0.99</p>
</td>
<td>
<p>0.99</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>PBP (bulan)</p>
</td>
<td>
<p>24</p>
</td>
<td>
<p>33,97</p>
</td>
<td>
<p>34,54</p>
</td>
<td>
<p>34,06</p>
</td>
<td>
<p>34,13</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>BEP (buket)</p>
</td>
<td>
<p>41.751</p>
</td>
<td>
<p>47.379</p>
</td>
<td>
<p>41.756</p>
</td>
<td>
<p>44.510</p>
</td>
<td>
<p>41.768</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Keterangan :</p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="109">
<p>1)</p>
</td>
<td width="427">
<p>  Kondisi normal</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="109">
<p>2)</p>
</td>
<td width="427">
<p>  Proyeksi Harga jual bunga turun 12%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="109">
<p>3)</p>
</td>
<td width="427">
<p>  Biaya operasional naik 20%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="109">
<p>4)</p>
</td>
<td width="427">
<p>  Asumsi : Produksi turun 6%, biaya operasional naik 6%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="109">
<p>5)</p>
</td>
<td width="427">
<p>  Asumsi : Harga jual turun  7% , produksi turun 7%</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Berdasarkan hasil analisis sensitivitas tersebut, kelayakan usaha krisan potong sensitif terhadap perubahan harga jual yang turun sampai dengan 12% dan biaya operasional yang meningkat sebesar 20%.  Usaha ini mempunyai nilai rasio keuntungan terhadap biaya (BCR) yang cukup tinggi, akan tetapi perlu diperhatikan bahwa usaha ini mempunyai tingkat sensitivitas yang sangat tinggi terutama terhadap perubahan harga, perubahan produksi dan biaya operasional yang meningkat.</p>
<p>Pada pengusahaan bunga krisan pot, hasil analisis sensitivitas ditunjukkan pada pabel 9.4 berikut. </p>
<p>Tabel 9.4 Hasil Analisis Sensitivitas Bunga Krisan Pot</p>
<table width="100%">
<tbody>
<tr>
<td width="15%">
<p>Kriteria</p>
</td>
<td width="16%">
<p>1</p>
</td>
<td width="16%">
<p>2</p>
</td>
<td width="16%">
<p>3</p>
</td>
<td width="16%">
<p>4</p>
</td>
<td width="18%">
<p>5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="15%">
<p>NPV  (df19%)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>Rp 314.258.078</p>
</td>
<td width="16%">
<p>(Rp 4.075.308)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>(Rp 3.515.873)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>(Rp 3.515.873)</p>
</td>
<td width="18%">
<p>(Rp 5.426.242)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="15%">
<p>IRR   (df19%)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>44%</p>
</td>
<td width="16%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="16%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="16%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="18%">
<p>19%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="15%">
<p>BCR</p>
</td>
<td width="16%">
<p>                  2.18</p>
</td>
<td width="16%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="16%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="16%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="18%">
<p>0.99</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="15%">
<p>PBP (bulan)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>                  22</p>
</td>
<td width="16%">
<p>34</p>
</td>
<td width="16%">
<p>34</p>
</td>
<td width="16%">
<p>34</p>
</td>
<td width="18%">
<p>34</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="15%">
<p>BEP (buket)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>              58.125</p>
</td>
<td width="16%">
<p>             69.777</p>
</td>
<td width="16%">
<p>85.226</p>
</td>
<td width="16%">
<p>            65.308</p>
</td>
<td width="18%">
<p>63.873</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Keterangan :</p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="93">
<p>1)</p>
</td>
<td width="362">
<p>   Kondisi normal</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>2)</p>
</td>
<td>
<p>   Harga jual turun 17%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>3)</p>
</td>
<td>
<p>   Biaya operasional naik 32%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>4)</p>
</td>
<td>
<p>   Asumsi : Harga jual turun 11%, biaya operasional naik 11%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>5)</p>
</td>
<td>
<p>   Asumsi : Harga jual turun 9%,  produksi turun  9%</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Berdasarkan hasil analisis sensitivitas pada Tabel 9.4 komoditas bunga krisan pot  dapat disimpulkan bahwa pengusahaan komoditas ini mempunyai tingkat sensitivitas yang tidak begitu tinggi terhadap perubahan harga jual, perubahan biaya operasional  serta penurunan produksi. </p>
<p>Tabel 9.5 Hasil Analisis Sensitivitas Bunga Mawar Potong</p>
<table width="100%">
<tbody>
<tr>
<td width="16%">
<p>Kriteria</p>
</td>
<td width="17%">
<p>1</p>
</td>
<td width="16%">
<p>2</p>
</td>
<td width="15%">
<p>3</p>
</td>
<td width="16%">
<p>4</p>
</td>
<td width="16%">
<p>5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="16%">
<p>NPV  (df19%)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>Rp 453.215.432</p>
</td>
<td width="16%">
<p>(Rp 6.067.870)</p>
</td>
<td width="15%">
<p>(Rp 4.222.138)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>(Rp 5.270.100)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>(Rp 3.883.203)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="16%">
<p>IRR   (df19%)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>30%</p>
</td>
<td width="16%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="15%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="16%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="16%">
<p>19%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="16%">
<p>BCR</p>
</td>
<td width="17%">
<p>1.55</p>
</td>
<td width="16%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="15%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="16%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="16%">
<p>0.99</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="16%">
<p>PBP (bulan)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>22</p>
</td>
<td width="16%">
<p>43</p>
</td>
<td width="15%">
<p>41</p>
</td>
<td width="16%">
<p>43</p>
</td>
<td width="16%">
<p>43</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="16%">
<p>BEP (ikat)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>               304.864</p>
</td>
<td width="16%">
<p>             558.385</p>
</td>
<td width="15%">
<p>           534.619</p>
</td>
<td width="16%">
<p>             364.347</p>
</td>
<td width="16%">
<p>             409.889</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Keterangan :</p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="133">
<p>1)</p>
</td>
<td width="416">
<p>   Kondisi normal</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="133">
<p>2)</p>
</td>
<td width="416">
<p>   Harga jual turun 26%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="133">
<p>3)</p>
</td>
<td width="416">
<p>   Biaya operasional naik 57%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="133">
<p>4)</p>
</td>
<td width="416">
<p>   Asumsi : Harga jual turun 18%,  produksi turun 18%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="133">
<p>5)</p>
</td>
<td width="416">
<p>   Asumsi : Produksi turun 14%, biaya operasional naik 14%</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Tabel 9.5 menunjukkan usaha bunga mawar potong mempunyai tingkat sensitivitas yang kurang sensitiv oleh karena perubahan harga, perubahan produksi dan perubahan biaya operasional. Akan tetapi risiko-risiko usaha yang cukup tinggi perlu mendapat perhatian bagi pengusaha yang akan terjun pada usaha ini. Sedangkan pada komoditas daun potong asparagus bintang, hasil analisis sensitivitas dapat dilihat pada Tabel 9.6 berikut. </p>
<p>Tabel 9.6 Hasil Analisis Sensitivitas Daun Potong Asparagus Bintang</p>
<table width="100%">
<tbody>
<tr>
<td width="14%">
<p>Kriteria</p>
</td>
<td width="17%">
<p>1</p>
</td>
<td width="17%">
<p>2</p>
</td>
<td width="17%">
<p>3</p>
</td>
<td width="17%">
<p>4</p>
</td>
<td width="17%">
<p>5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="14%">
<p>NPV (df19%)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>Rp 228.515.643</p>
</td>
<td width="17%">
<p>(Rp 4.894.381)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>(Rp 3.234.157)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>(Rp 3.766.440)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>(Rp 6.641.974)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="14%">
<p>IRR  (df 19%)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>25%</p>
</td>
<td width="17%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="17%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="17%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="17%">
<p>19%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="14%">
<p>BCR</p>
</td>
<td width="17%">
<p>1.39</p>
</td>
<td width="17%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="17%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="17%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="17%">
<p>0.99</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="14%">
<p>PBP (bulan)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>29</p>
</td>
<td width="17%">
<p>39</p>
</td>
<td width="17%">
<p>40</p>
</td>
<td width="17%">
<p>39</p>
</td>
<td width="17%">
<p>39</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="14%">
<p>BEP (buket)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>                 88.202</p>
</td>
<td width="17%">
<p>                113.229</p>
</td>
<td width="17%">
<p>                108.621</p>
</td>
<td width="17%">
<p>                95.044</p>
</td>
<td width="17%">
<p>                100.031</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Keterangan :</p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="118">
<p>1)</p>
</td>
<td width="408">
<p>   Kondisi normal</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="118">
<p>2)</p>
</td>
<td width="408">
<p>   Harga jual turun 12%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="118">
<p>3)</p>
</td>
<td width="408">
<p>   Biaya operasional naik 19%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="118">
<p>4)</p>
</td>
<td width="408">
<p>   Asumsi : Produksi  turun 7%, biaya operasional naik 7%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="118">
<p>5)</p>
</td>
<td width="408">
<p>   Asumsi : Harga jual turun  7%, produksi turun 7%</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Hasil analisis sensitivitas daun potong asparagus bintang menunjukkan kelayakan usaha daun potong asparagus bintang kurang begitu sensitif terhadap perubahan harga jual, penurunan produksi, dan peningkatan biaya operasional seperti terlihat pada Tabel 9.6.  Masih sedikitnya pengusahaan daun potong asparagus bintang menyebabkan komoditas ini memliki prospektif yang baik untuk merespon permintaan pasar disamping kebutuhan bibit dapat disuplai dari <em>nursery </em>lokal.</p>
<p>Secara umum pengusahaan bunga krisan potong, krisan pot, bunga mawar potong dan daun potong asparagus bintang memiliki kelayakan yang baik, akan tetapi tingkat sensitifitas yang tinggi karena perubahan harga jual, perubahan biaya operasional dan perubahan jumlah produksi perlu mendapat perhatian yang cukup serius sehingga pengusahaan komoditas ini berjalan dengan baik</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Syarat Pendirian Usaha Bunga dan Tanaman Hias</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/syarat-pendirian-usaha-bunga-dan-tanaman-hias.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/syarat-pendirian-usaha-bunga-dan-tanaman-hias.html</id>

        <updated>2019-11-25T14:26:05+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/74/Syarat-Pendirian-Usaha-Bunga-dan-Tanaman-Hias.jpg" alt="Syarat Pendirian Usaha Bunga dan Tanaman Hias" />
                    Syarat Pendirian Usaha Bunga dan Tanaman Hias - Tentunya kita harus memperhatian hal-hal yang terkait dengan syarat-syarat pendirian usaha. Terutama dalam Usaha Bunga dan Tanaman Hias. Pemenuhan persyaratan pendirian usaha di harapkan usaha memiliki aspek legal yang kuat dan dapat di pergunakan untuk kepentingan ekspansi&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/74/Syarat-Pendirian-Usaha-Bunga-dan-Tanaman-Hias.jpg" alt="Syarat Pendirian Usaha Bunga dan Tanaman Hias" />
                <p><span style="font-size: inherit;">Syarat Pendirian Usaha Bunga dan Tanaman Hias - Tentunya kita harus memperhatian hal-hal yang terkait dengan syarat-syarat pendirian usaha. Terutama dalam Usaha Bunga dan Tanaman Hias. Pemenuhan persyaratan pendirian usaha di harapkan usaha memiliki aspek legal yang kuat dan dapat di pergunakan untuk kepentingan ekspansi usaha.</span></p>
<h2 id="mcetoc_1dqgmqo4k0">Syarat-syarat Pendirian Usaha Bunga dan Tanaman Hias </h2>
<p>Syarat pendirian usaha bunga dan tanaman hias, dilakukan dengan cara berikut.</p>
<ol>
<li>Mengajukan permohonan rekomendasi kepada walikota/bupati dengan syarat-syarat:
<ol>
<li>Mengisi formulir surat rekomendasi yang ditujukan untuk walikota/bupati setempat. Dalam formulir surat rekomendasi tersebut, terdapat beberapa data yang harus diisi seperti pada daftar di bawah ini.
<ol>
<li>Data pemohon meliputi nama, pekerjaan dan alamat calon pemilik usaha.</li>
<li>Data tanah meliputi luas tanah (dalam m<sup>2</sup>), lokasi (kelurahan dan kecamatan), alamat, jenis tanah (darat/sawah), status tanah (tanah sertifikat/akta jual beli/sewa/kontrak), kondisi fisik (tanah kosong/ada bangunan) serta kondisi tanah tersebut saat ini (sudah/belum dibangun).</li>
<li>Kelengkapan-kelengkapan lainnya, meliputi:</li>
</ol>
</li>
</ol>
</li>
</ol>
<ul>
<li>Foto kopi KTP</li>
<li>Foto kopi tanda lunas PBB</li>
<li>Foto kopi NPWP</li>
<li>Jika berbadan usaha melampirkan Akte Pendirian Perusahaan</li>
<li>Bukti kepemilikan tanah</li>
<li>Gambar situasi</li>
<li>IMB yang sudah ada bangunan/IMB lama</li>
<li>Surat ijin tetangga diatas segel Rp. 6000 diketahui Lurah dan Camat</li>
<li>Surat kuasa apabila dikuasakan diatas materai Rp. 6000</li>
</ul>
<ol>
<li>Tembusan surat permohonan rekomendasi tersebut ditujukan kepada:
<ol>
<li>Kepala Badan Perencanaan Daerah Setempat</li>
<li>Asisten Pemerintahan dan Kesejahteraan Sosial Setda Setempat</li>
<li>Kepala Dinas Permukiman Setempat</li>
<li>Kepala Dinas Pertanahan Setempat</li>
<li>Kepala Kantor Pengendalian Lingkungan Hidup Setempat</li>
<li>Kepala Bagian Tata Pemerintahan Setda Setempat</li>
<li>Kepala Bagian Hukum Setda Setempat</li>
<li>Kepala Kantor Pelayanan Satu Atap Setempat </li>
</ol>
</li>
</ol>
<ol>
<li>Mengajukan permohonan Izin Mendirikan Bangunan (IMB) dengan cara mengisi formulir surat Izin Mendirikan Bangunan yang ditujukan kepada walikota/bupati dengan Cq. Kepala dinas permukiman. Terdapat beberapa berkas-berkas yang harus dilengkapi meliputi:
<ol>
<li>Foto kopi KTP yang masih berlaku sebanyak dua rangkap</li>
<li>Foto kopi Surat Kepemilikan Tanah sebanyak dua rangkap</li>
<li>Foto kopi pembayaran PBB tahun terakhir (STTS) sebanyak dua rangkap</li>
<li>Surat pemberitahuan tidak keberatan dari tetangga (asli atau foto kopi dua</li>
</ol>
</li>
</ol>
<p>     rangkap)</p>
<ol start="5">
<li>Gambar rencana bangunan sebayak lima rangkap, meliputi:</li>
</ol>
<ul>
<li>Denah, tampak dan potongan skala (1 : 100; 1 : 200)</li>
<li>Bak sampah, saluran, septic tank</li>
<li>Gambar situasi skala (1 : 1000; 500)</li>
</ul>
<ol start="6">
<li>Surat kuasa/pernyataan dari pemilik tanah bila tanah tersebut milik orang lain (asli/satu rangkap)</li>
<li>Gambar dan perhitungan konstruksi (untuk bangunan bertingkat) sebanyak dua rangkap</li>
<li>Surat pernyataan kesanggupan mematuhi ketentuan teknis sebanyak dua rangkap</li>
<li>Rekomendasi walikota/ijin lokasi</li>
<li>Gambar site plan sebanyak dua rangkap</li>
<li>BA TPU (untuk perumahan) sebanyak dua rangkap</li>
<li>Surat keterangan perolehan dan penggunaan tanah dari dinas pertanahan kota Bogor sebanyak dua rangkap</li>
<li>SPPL, UKL dan UPL yang disyahkan oleh Kantor Lingkungan hidup Setempat sebanyak dua rangkap</li>
<li>Rekomendasi dari Kantor Kesbang (bila untuk tempat hiburan) sebanyak dua rangkap</li>
<li>SK IMB dan Gambar bangunan terdahulu (bila bermaksud memperluas bangunan sebanyak dua rangkap</li>
</ol>
<ul>
<li>Mengajukan Permohonan Izin Gangguan dengan persyaratan sebagai berikut:
<ol>
<li>Foto kopi KTP</li>
<li>Foto kopi Lunas PBB tahun terakhir</li>
<li>Foto kopi Bukti kepemilikan tanah dan perjanjian kesepakatan dengan pemilik bangunan</li>
<li>Foto kopi Izin Mendirikan Bangunan (IMB)</li>
<li>Foto kopi Akta Pendirian Perusahaan untuk perusahaan yang berbadan hukum</li>
<li>Surat pernyataan tidak keberatan dari warga sekitar perusahaan (diktahui RT/RW)</li>
<li>Rekomendasi dari instansi terkait sesuai dengan izin kegiatan usaha</li>
</ol>
</li>
</ul>
<ol>
<li>Mengisi formulir surat pernyataan kesanggupan mematuhi ketentuan teknis, yang terdiri dari:
<ol>
<li>Ketentuan teknis yang meliputi antara lain:</li>
</ol>
</li>
<li>Peruntukan / zoning</li>
<li>Garis Sempadan (GSB, GSS, GSP)</li>
<li>Koefisien Dasar Bangunan (KDB)</li>
<li>Koefisien Lantai Bangunan (KLB)
<ol start="2">
<li>Membangun sesuai dengan gambar rencana bangunan yang telah disyahkan</li>
<li>Tidak membangun terlebih dahulu sebelum SK IMB yang dimohon terbit</li>
<li>Lokasi bangunan, Kelurahan dan Kecamatan</li>
</ol>
</li>
<li>Membuat Tanda Daftar Industri (TDI) dengan persyaratan :
<ol>
<li>Mengisi formulir permohonan tanda daftar industri (PDFI IK)</li>
<li>Foto kopi KTP pemilik/penanggung jawab perusahaan</li>
<li>Foto kopi NPWP</li>
<li>Foto kopi Akta Pendirian Perusahaan dan Perubahan bagi yang berbadan hukum</li>
<li>Izin tetangga</li>
<li>Surat keterangan domisili perusahaan yang dikeluarkan oleh Kelurahan/Desa/Izin Gangguan</li>
<li>Surat pernyataan Pengelolaan Lingkunagn (SPPL)</li>
<li>Surat pernyataan bersedia mengurus HO/IMB atau Peraturan Perundang-undangan lainnya yang dipersyaratkan</li>
</ol>
</li>
</ol>
<p>Prosedur permohonan Tanda Daftar industri terdiri dari hal-hal berikut.</p>
<ol>
<li>Pemohon mengajukan Surat Permohonan melaui KPSA dengan melampirkan persyaratan</li>
<li>Petugas loket meneliti kelengkapan berkas dan mencatat pada buku register</li>
<li>Pemrosesan TDI</li>
<li>Peninjauan Lapangan</li>
<li>Penerbitan TDI di Kandep Perindag</li>
<li>Pemohon mengambil keputusan izin di Loket Penyerahan Izin</li>
</ol>
<p>Waktu penyelesaian permohonan Tanda Daftar Industri adalah 12 hari kerja terhitung sejak permohonan diterima secara lengkap.</p>
<ol>
<li>Membuat Surat Izin Usaha Perdagangan Kecil (SIUP Kecil) dengan persyaratan :
<ol>
<li>Mengisi formulir permohonan untuk mendapatkan Surat Izin Usaha Perdagangan (SIUP).</li>
<li>Persyaratan administrasi :</li>
<li>Foto kopi KTP Pemilik/Penanggung Jawab Perusahaan</li>
<li>Foto kopi NPWP</li>
<li>Materai Rp. 6000,- (3 lembar)</li>
<li>Surat keterangan domisili perusahaan/izin gangguan</li>
<li>Pas foto ukuran 3 x 4 (3 lembar)</li>
<li>Neraca awal</li>
<li>Surat pernyataan tidak akan melakukan kegiatan yang menyimpang dari SIUP</li>
<li>Surat pernyataan bersedia mengurus HO</li>
<li>Foto kopi Akta Notaris Pendirian Perusahaan yang telah didaftarkan pada pengadilan negeri bagi persekutuan komanditer (CV, Firma)</li>
<li>Foto kopi Akta Pendirian Koperasi yang telah mendapatkan pengesahan dari instansi berwenang bagi koperasi</li>
<li>Foto kopi Akta Notaris Pendirian Perusahaan bagi Perseroan terbatas (PT)</li>
<li>Foto kopi Surat Keputusan Pengesahan Badan Hukum dari Menteri Kehakiman bagi Perseroan Terbatas (PT) atau foto kopi Akta bukti pendirian Perseroan dan foto kopi bukti setor biaya administrasi pembayaran proses pengesahan Badan Hukum dari Departemen Kehakiman</li>
</ol>
</li>
</ol>
<p>Hal yang perlu diperhatikan dalam syarat-syarat administrasi diatas adalah:</p>
<ul>
<li>Foto kopi dokumen harus dilampiri aslinya guna penelitian</li>
<li>Point a s/d h : untuk Perusahaan Perorangan</li>
<li>Point a s/d i : untuk perusahaan yang berbadan hukum (PT, CV, FIRMA dan Koperasi)</li>
</ul>
<p>Adapun prosedur permohonan Surat Izin Usaha Perdagangan Kecil (SIUP Kecil) terdiri dari:</p>
<ol>
<li>Pemohon mengajukan surat permohonan melalui KPSA dengan melampirkan persyaratan.</li>
<li>Petugas loket meneliti kelengkapan berkas dan mencatat pada buku register.</li>
<li>Pemrosesan SIUP dan berita acara pemeriksaan perusahaan.</li>
<li>Penerbitan SIUP di Kandep Perindag.</li>
<li>Pemohon mengambil SIUP di loket penyerahan izin.</li>
</ol>
<p>Waktu penyelesaian permohonan Surat Izin Usaha Perdagangan Kecil (SIUP Kecil) adalah 5 hari kerja sejak permohonan diterima lengkap. </p>
<p>Setelah calon pemilik usaha memenuhi syarat-syarat tersebut, maka selanjutnya adalah calon pemilik mengajukan seluruh syarat permohonan pendirian usaha ke Dinas Perindustrian dan Perdagangan setempat. Adapun syarat-syarat pendirian usaha yang harus dipenuhi oleh calon pemilik usaha adalah sebagai berikut:</p>
<ol>
<li>Syarat-syarat mendirikan usaha bagi usaha yang berbadan hukum (PT dan CV) adalah:</li>
</ol>
<ol>
<li>Foto kopi akte pendirian</li>
<li>Foto kopi KTP (penanggung jawab)</li>
<li>Foto kopi HO / izin gangguan</li>
<li>Foto kopi domisili usaha</li>
<li>Pas foto 3 x 4 sebanyak dua buah</li>
<li>Materai Rp. 6000,- sebanyak tiga lembar</li>
</ol>
<ol>
<li>Syarat-syarat mendirikan usaha bagi usaha perorangan adalah:</li>
</ol>
<ol>
<li>Foto kopi KTP pemilik</li>
<li>Foto kopi HO</li>
<li>Foto kopi domisili usaha</li>
<li>Pas foto 3 x 4 sebanyak dua buah</li>
<li>Materai Rp. 6000,- sebanyak tiga lembar</li>
</ol>
<p>Selain hal tersebut, pada perusahaan yang bergerak di bidang hortikultura, ada perizinan yang harus didapatkan oleh calon pengusaha sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Persetujuan prinsip usaha budidaya tanaman hortikultura.</li>
<li>Izin pemasukan bibit tanaman hortikultura (jika kegiatan perusahaan tersebut menyangkut pemasukan (import) benih/ bibit tanaman hias)</li>
</ol>
<p>Dilain pihak prosedur untuk memperoleh perizinan/ persetujuan prinsip usaha budidaya tanaman pangan dan hortikultura adalah sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Mengajukan proyek proposal atau rencana usaha kepada dinas pertanian tanaman pangan propinsi Dati I setempat untuk memperoleh rekomendasi.</li>
<li>Menyampaikan permohonan persetujuan prinsip yang ditujukan kepada menteri pertanian c.q. Direktur Jenderal Tanaman Pangan dan Hortikultura, Jakarta. Permohonan ditandatangani oleh Direktur utama atau salah seorang Direktur perusahaan dengan tembusan kepada Direktur Bina Usaha Tani dan Pengolahan Hasil, Ditjen Tanaman Pangan dan Hortikultura dan Kepala Dinas Pertanian Tanaman Pangan Propinsi Dati I lokasi yang dimohonkan.</li>
<li>Permohonan dilampiri dengan syarat-syarat berikut.
<ol>
<li>Akte pendirian perusahaan dari notaris dan perubahan-perubahannya (kalau ada) serta pengesahan akte pendirian perusahaan dari menteri kehakiman.</li>
<li>NPWP (Nomor Pokok Wajib Pajak) Perusahaan</li>
<li>Status lahan yang digunakan/dimohon (pencadangan lahan, HGU, sertifikat, rekomendasi atau informasi lahan/pengarahan lahan untuk budidaya dari bupati atau walikotamadya)</li>
<li>Proyek proposal atau rencana usaha yang telah disetujui/dilegalisir oleh Dinas Pertanian Tanaman Pangan Propinsi Dati I setempat.</li>
<li>Rekomendasi dari Dinas Pertanian Tanaman Pangan Propinsi Dati I setempat.</li>
<li>Surat pernyataan perusahaan yang ditandatangani oleh direktur utama atau salah satu direktur perusahaan di atas materai.</li>
</ol>
</li>
</ol>
<p>Berikut adalah alur cara memperoleh permohonan persetujuan usaha budidaya tanaman pangan dan hortikultura (Gambar 4. 1)</p>
<p> </p>
<p> </p>
<img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/74/Prosedur-Permohonan-Persetujuan-Prinsip-Usaha-Budidaya-Tanaman-Pangan-dan-Hortikultura.jpg" alt="Prosedur Permohonan Persetujuan Prinsip Usaha Budidaya Tanaman Pangan dan Hortikultura" width="769" height="480">
<p>Gambar  4. 1. Prosedur Permohonan Persetujuan Prinsip Usaha Budidaya Tanaman Pangan dan Hortikultura</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgmuq2t1">Kebijakan Direktorat Jenderal Bina Produksi Hortikultura </h3>
<h4 id="mcetoc_1dqgmv02u2">Strategi Pengembangan Produksi Hortikultura </h4>
<p>Pengembangan produksi hortikultura secara umum menekankan pada peningkatan produktivitas, mutu produk dan total produksi pada sentra produksi dan wilayah pengembangan sesuai perwilayahan komoditas bagi komoditas unggulan nasional dan unggulan daerah. Secara rinci strategi yang ditempuh adalah sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Pembinaan Produksi Komoditas Unggulan</li>
<li>Perwilayahan Komoditas untuk Pengembangan Kawasan Agribisnis</li>
<li>Penumbuhan Sentra Produksi</li>
<li>Pemantapan Sentra Produksi dengan Pembinaan Penerapan Teknologi Maju</li>
<li>Pembinaan Pengamanan Hasil, Mutu dan Keselamatan Produk.</li>
<li>Pengembangan Sistem Perbenihan Nasional</li>
<li>Perlindungan Tanaman Hortikultura</li>
<li>Pembinaan Kelembagaan Agribisnis </li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1dqgn010p4">Strategi Pengembangan Agribisnis Tanaman Hias</h4>
<p>Pengembangan produksi tanaman hias dilakukan dengan penerapan teknologi dan manajemen usaha, sehingga mampu menghasilkan produk/jenis yang sesuai dengan selera konsumen. Kegiatan ini dilakukan dengan pembinaan kelembagaan petani penyediaan informasi teknologi produksi dan informasi pasar.</p>
<p>Sedangkan menurut Rachmat (2000) sesuai dengan potensinya, maka tanaman hias berpotensi sebagai sumber pertumbuhan baru sektor pertanian yang mencakup  hal-hal sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Pengembangan Industri Benih</li>
<li>Pengembangan Sistem Usaha Tanaman Hias</li>
<li>Dukungan Penunjang Ekspor</li>
<li>Dukungan Litbang Pertanian Dalam Pengembangan Tanaman Hias</li>
</ol>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Kondisi Usaha Bunga dan Tanaman Hias</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/kondisi-usaha-bunga-dan-tanaman-hias.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/kondisi-usaha-bunga-dan-tanaman-hias.html</id>

        <updated>2019-11-25T14:16:00+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/73/Kondisi-Usaha-Bunga-dan-Tanaman-Hias.jpg" alt="Kondisi Usaha Bunga dan Tanaman Hias" />
                    Kondisi Usaha Bunga dan Tanaman Hias - Pohon Industri Krisan, Mawar dan Asparagus Bintang. Umumnya bunga dan tanaman hias adalah komoditas yang dinikmati karena keindahannya. Namun pada beberapa jenis tanaman hias, ada pula yang dapat dikonsumsi atau digunakan untuk tujuan lain karena bahan aktif yang terkandung&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/73/Kondisi-Usaha-Bunga-dan-Tanaman-Hias.jpg" alt="Kondisi Usaha Bunga dan Tanaman Hias" />
                <p><span style="font-size: inherit;"><strong>Kondisi Usaha Bunga dan Tanaman Hias</strong> - P</span>ohon Industri Krisan, Mawar dan Asparagus Bintang. Umumnya bunga dan tanaman hias adalah komoditas yang dinikmati karena keindahannya.  Namun pada beberapa jenis tanaman hias, ada pula yang dapat dikonsumsi atau digunakan untuk tujuan lain karena bahan aktif yang terkandung di dalamnya. </p>
<p>Berikut ini adalah gambaran pohon industri dari krisan, mawar dan daun potong asparagus bintang (Gambar. 3. 1 dan 3. 2)</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/73/Pohon-Industri-Krisan-dan-Mawar.jpg" alt="Pohon Industri Krisan dan Mawar" width="528" height="480">Gambar  3. 1. Pohon Industri Krisan dan Mawar</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/73/Pohon-Industri-Asparagus-Bintang.jpg" alt="Pohon Industri Asparagus Bintang" width="609" height="216"></p>
<p>Gambar 3. 2. Pohon Industri Asparagus Bintang </p>
<h3 id="mcetoc_1dqgmfeb20">Diversifikasi Produk Bunga dan Tanaman Hias</h3>
<p>Bunga dan tanaman hias dapat dikonsumsi dalam bentuk segar maupun jenis olahannya. Secara tradisional menurut Asian Productivity Organisation (APO)    bisnis bunga dan tanaman hias ini dibagi ke dalam bunga potong, bunga pot dan untuk produksi minyak. Bunga potong lebih diminati/dibutuhkan dalam perdagangan internasional dan digunakan orang untuk hiasan/kecantikan. Trend yang selalu berubah sangat bergantung pada nilai estetika masyarakat untuk berbagai produk dan perbaikannya dilakukan terus menerus.</p>
<p>APO menyebutkan bahwa bisnis bunga dan tanaman hias berpotensi dalam bidang <em>entertainment</em>, pariwisata, bahkan pada dunia olah raga. Hal ini memperlihatkan ketidakterbatasan medan bisnis bunga dan tanaman hias dikarenakan tingkat estetika yang mendorong masyarakat untuk memakainya pada berbagai tempat dan kesempatan.</p>
<p>Dalam kehidupan sehari-hari bunga dan tanaman hias dimanfaatkan untuk berbagai keperluan, diantaranya adalah sebagai penghias taman/halaman terbuka (<em>outdoors</em>) atau lebih mengarah ke landscaping, sebagai tanaman hias dalam pot penyemarak ruang tamu dapat berupa bunga pot atau rangkaian bunga dengan <em>cut flower </em>atau <em>cut foliage </em>sebagai bahan pengisi, dijadikan bunga tabur pada upacara kenegaraan/tradisi ritual dan digunakan pada berbagai <em>event </em>seperti  perayaan pernikahan, Ulang Tahun, Valentine Day, Hari Raya Natal, Idul Fitri, Tahun Baru dan sebagainya.</p>
<p>Menurut APO sektor lain dari produksi tanaman hias dan bunga dengan potensi yang luas adalah untuk produksi rasa/essens,  parfum, bahan obat dan pestisida.</p>
<p>Sebagai obat, bunga mawar pada masa perang dunia II di Inggris telah dirintis sebagai bahan makanan/minuman dan dijadikan sebagai sumber vitamin C. Tabib Cina memanfaatkan minyak bunga mawar untuk obat “Yin” yang berfungsi menenangkan syaraf, memperlancar sirkulasi darah, memperkuat otot dinding perut besar dan menyehatkan pembuluh kapiler. Selain itu, kelopak daun mawar yang dikeringkan dapat digunakan untuk industri <em>potpoury</em> (untuk pengharum wadah, ruangan, dll.), dibuat bahan teh (<em>rose tea</em>) dan diekstrak kandungan <em>fine etil alcohol </em>(citronellol, nerol geraniol) untuk bahan dasar pembuatan <em>rose oil</em> dan parfum.</p>
<p>Bahan aktif <em>pyrethrin</em> yang dikandung kelopak bunga krisan, digunakan sebagai bahan pembuat pestisida (anti nyamuk dan serangga lainnya) karena kemampuan bahan aktif ini dalam melumpuhkan sistem syaraf serangga sehingga menyebabkan kematian serangga. Bunga krisan juga digunakan sebagai bahan pembuat teh (<em>chrysant tea</em>) dan digunakan pada industri bunga kering.</p>
<p>Sebagai tanaman hias daun maupun daun potong asparagus bintang banyak digunakan untuk pelengkap rangkaian bunga (<em>fillers</em>), terutama untuk rangkaian <em>pot et fleur</em> yaitu rangkaian bunga yang memakai perpaduan bunga potong, tanaman hias daun/bunga hidup lengkap dengan akarnya dan daun potong.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgmfqdt1">Penyebaran Wilayah Usaha Tanaman Hias dan Bunga Potong </h3>
<p>Kondisi agroekologi Indonesia yang bervariasi memungkinkan tersedianya berbagai daya dukung lahan (<em>land capability</em>) dan kesesuaian lahan (<em>land suitability</em>) sehingga dapat dimanfaatkan untuk pengembangan berbagai jenis tanaman hortikultura tropik maupun sub tropik.  Keragaman spesies dan varietas yang tinggi memungkinkan untuk memilih jenis komersial untuk dikembangkan pada lahan-lahan yang sesuai dengan kondisi dan potensi sumber daya alam.</p>
<p>Pusat produksi bunga dan tanaman hias harus dikembangkan dengan mempertimbangkan pada kondisi iklim, tanah dan jaraknya dari kota besar. Beberapa pusat produksi bunga dan tanaman hias Indonesia diperlihatkan pada Tabel 3. 1.,  sedangkan tempat-tempat  penting sebagai pusat penjualan bunga dan tanaman hias biasanya merupakan kota-kota besar  ( Tabel 3. 2.). </p>
<p>     Tabel 3. 1. Sentra Produksi Tanaman Hias dan Bunga di Indonesia </p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="114">
<p>Daerah</p>
</td>
<td width="174">
<p>Sentra Produksi</p>
</td>
<td width="258">
<p>Jenis Komoditas</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="114">
<p>Jabotabek</p>
</td>
<td width="174">
<p>Jakarta, Bogor, Tangerang dan Bekasi</p>
</td>
<td width="258">
<p>Anggrek, aneka tanaman hias bunga dan daun</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="114">
<p>Sumatera Selatan</p>
</td>
<td width="174">
<p>Brastagi, Kabanjahe, Tanjung, Morawa dan Medan</p>
</td>
<td width="258">
<p>Gladiol, krisan, gerbera, aster, dahlia, anthurium, sedap malam, lily, mawar, palm, soka, dieffenbachia, dracaena</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="114">
<p>Riau</p>
</td>
<td width="174">
<p>Kepulauan Riau</p>
</td>
<td width="258">
<p>Heliconia</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="114">
<p>Jawa Barat</p>
</td>
<td width="174">
<p>Cipanas, Cianjur, Bogor, Cisarua/Lembang, Sukabumi, Tasik malaya</p>
</td>
<td width="258">
<p>Krisan, mawar, gladiol, gerbera, anyelir, aster, dahlia, suplir, palm, heliconia, sedap malam, azalea, melati, dracaena, dieffenbachia,  cala lily, bougenvillea, asparagus, caspea, gypsophylla, silver dollar</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="114">
<p>Jawa Tengah</p>
</td>
<td width="174">
<p>Bandungan, Yogyakarta, Magelang, Tegal, Pemalang dan Purbalingga</p>
</td>
<td width="258">
<p>Aster, mawar, kenikir, sedap malam, gerbera, dahlia, gladiol, krisan, lily, amarylis, melati.</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="114">
<p>Jawa Timur</p>
</td>
<td width="174">
<p>Tretes, Batu, Pujon, Pasuruan dan Madura</p>
</td>
<td width="258">
<p>Gladiol, mawar, krisan, anggrek, gerbera, lily, kenikir, palm, ficus, soka, dracaena,azalea,dieffenbachia, sedap malam, melati</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="114">
<p>Bali</p>
</td>
<td width="174">
<p>Tabanan, Bangli, Gianyar, Badung</p>
</td>
<td width="258">
<p>Anggrek, Mawar, Heliconia, anyelir, anthurium, gladiol, krisan, palem, sedap malem</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Sutater, 1998 </p>
<p>Tabel 3. 2. Sentra Penjualan Tanaman Hias dan Bunga di Indonesia </p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="265">
<p>Daerah</p>
</td>
<td width="281">
<p>Sentra Penjualan</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="265">
<p>Jawa</p>
</td>
<td width="281">
<p>Jakarta, Bandung, Semarang, Malang dan Surabaya</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="265">
<p>Sumatera</p>
</td>
<td width="281">
<p>Medan</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="265">
<p>Bali</p>
</td>
<td width="281">
<p>Denpasar</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="265">
<p>Sulawesi</p>
</td>
<td width="281">
<p>Ujung Pandang</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Sutater, 1998</p>
<p>Pemetaan wilayah komoditas harus berdasarkan pada kesesuaian sumber daya lahan (jenis dan kesuburan tanah, ketinggian tempat, curah hujan, ketersediaan perairan, topografi) dengan persyaratan komoditas unggulan, serta memperhatikan nilai ekonomi, permintaan pasar, nilai keuntungan komparatif, fasilitas pemasaran, kondisi sosial ekonomi petani serta rencana tata ruang dan wilayah.</p>
<p>Dengan demikian, pemetaan wilayah tersebut dapat menghasilkan rencana tata ruang dan wilayah pengembangan komoditas unggulan yang sangat berguna bagi pengembangan wilayah produksi dan juga sangat berguna bagi para pengusaha yang akan menanamkan modalnya pada sektor agribisnis khususnya  untuk komoditas florikultura. Direktorat Jenderal Produksi Hortikultura dan Aneka Tanaman (2000) menyebutkan beberapa daerah sentra pengembangan untuk tanaman hias non-anggrek sebagaimana tercantum pada Tabel 3. 3 berikut. </p>
<p>     Tabel  3. 3. Daerah Pengembangan Tanaman Hias Non Anggrek </p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="35">
<p>No</p>
</td>
<td width="197">
<p>Uraian</p>
</td>
<td width="210">
<p>Sentra Pengembangan</p>
</td>
<td width="104">
<p>Komoditas</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="35">
<p>1</p>
</td>
<td width="197">
<p>Perluasan areal tanaman dan pemeliharaan</p>
</td>
<td width="210">
<p>Bogor, Sukabumi, Cianjur, Bandung</p>
</td>
<td width="104">
<p>Tanaman hias Non Anggrek</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="35">
<p>2</p>
</td>
<td width="197">
<p>Peningkatan produksi tanaman hias untuk ekspor</p>
</td>
<td width="210">
<p>Bekasi, Semarang</p>
</td>
<td width="104">
<p>Tanaman hias Non Anggrek</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="35">
<p>3</p>
</td>
<td width="197">
<p>Pengembangan dan pemanfaatan sumberdaya potensi wilayah</p>
</td>
<td width="210">
<p>Tabanan, Bangli, Kodya Medan, Deli Serdang, Karo, Jakarta Selatan, Jakarta Barat, Kodya Pontianak, Kodya Manado, Bol. Mangondow, Gowa, Kodya Jayapura.</p>
</td>
<td width="104">
<p>Tanaman hias Non Anggrek</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="35">
<p>4</p>
</td>
<td width="197">
<p>Bunga potong untuk kebutuhan nasional (hinterland)</p>
</td>
<td width="210">
<p>Bogor, Sukabumi, Pontianak</p>
</td>
<td width="104">
<p>Tanaman hias Non Anggrek, Palm</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="35">
<p>5</p>
</td>
<td width="197">
<p>Pemasyarakatan teknologi dan pemberdayaan petani dalam penerapan teknologi maju.</p>
</td>
<td width="210">
<p>Cianjur, Bandung, Sambas, Pontianak, Kodya Pontianak, Sintang.</p>
</td>
<td width="104">
<p>Tanaman hias Non Anggrek, Tanaman hias daun</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="35">
<p>6</p>
</td>
<td width="197">
<p>Penumbuhan produksi di areal pekarangan</p>
</td>
<td width="210">
<p>Bekasi, Sambas, Pontianak, Sungai Landak, Sanggau, Sintang, Kapuas hulu, Ketapang, Bengkayang, Pontianak</p>
</td>
<td width="104">
<p>Tanaman hias Non Anggrek, Tanaman hias daun</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="35">
<p>7</p>
</td>
<td width="197">
<p>Penggunaan tanaman hias pohon/daun untuk kenyamanan lingkungan</p>
</td>
<td width="210">
<p>Semarang, Kodya Pontianak</p>
</td>
<td width="104">
<p>Tanaman hias Non Anggrek,</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="35">
<p>8</p>
</td>
<td width="197">
<p>Pembinaan manajemen produksi dan usaha tani</p>
</td>
<td width="210">
<p>Malang, Banyuwangi, Sumenep, Kodya Surabaya, Tabanan, Bangli, Kodya Medan, Deli Serdang, Karo, Agam</p>
</td>
<td width="104">
<p>Tanaman hias Non Anggrek, Tanaman hias daun</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Direktorat Jenderal Produksi Hortikultura dan Aneka Tanaman, 2000</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Usaha Perkebunan Tanaman Hias</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/usaha-perkebunan-tanaman-hias.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/usaha-perkebunan-tanaman-hias.html</id>

        <updated>2019-11-25T14:08:07+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/72/perkebunan-bunga.jpg" alt="Usaha Perkebunan Tanaman Hias" />
                    Usaha Perkebunan Tanaman Hias - Tanaman hias merupakan komoditas hortikultura yang sangat khas, karena umumnya dikonsumsi untuk memenuhi kebutuhan “batiniah”, kebutuhan akan keindahan, serta kehidupan sosial lainnya seperti pemberian ucapan selamat, acara yang bersifat kultural, dan sebagainya. Sebagai tanaman hias, secara umum komoditas ini dibagi atas&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/72/perkebunan-bunga.jpg" alt="Usaha Perkebunan Tanaman Hias" />
                <p>Usaha Perkebunan Tanaman Hias - Tanaman hias merupakan komoditas hortikultura yang sangat khas, karena umumnya dikonsumsi untuk memenuhi kebutuhan “batiniah”, kebutuhan akan keindahan, serta kehidupan sosial lainnya seperti pemberian ucapan selamat, acara yang bersifat kultural, dan sebagainya.</p>
<h2 id="mcetoc_1dqgljf6c1">Karakteristik Kegunaan Tanaman Hias dan Bunga</h2>
<p>Sebagai tanaman hias, secara umum komoditas ini dibagi atas beberapa jenis berdasarkan bagian tanaman yang dipasarkan/diperjualbelikan, yaitu :</p>
<ol>
<li>tanaman hias bunga,</li>
<li>tanaman hias daun,</li>
<li>bunga potong, dan</li>
<li>daun potong.</li>
</ol>
<p>Berdasarkan peruntukannya, tanaman hias bunga dan tanaman hias daun dibagi lagi menjadi sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>tanaman hias pot untuk penghias di dalam ruangan (<em>potted plant, indoor plant</em>).</li>
<li>tanaman hias penutup tanah untuk penghias lansekap (<em>bedding plant</em>).</li>
<li>tanaman hias pot gantung (<em>hanging basket</em>)</li>
<li>tanaman hias untuk pembatas atau pagar (<em>bordery plants</em>).</li>
</ol>
<p>Tanaman hias bunga maupun daun yang berupa <em>potted plant</em> biasanya digunakan dalam usaha jasa penyewaan (<em>rental)</em> tanaman hias, maupun dijual eceran oleh <em>nursery</em>.  Sedangkan <em>bedding plant</em> dan <em>bordery plant</em> biasanya digunakan dalam usaha/jasa <em>lansekaping</em>.  <em>Hanging basket</em> juga biasanya dijual <em>retail </em>oleh <em>nursery</em>.  Untuk pemasaran bunga potong dan daun potong, dilakukan oleh <em>trader</em> (kios bunga atau <em>flowershop</em>) milik <em>nursery</em>, atau oleh <em>florist</em> untuk jasa perangkaian bunga.\</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgljtgl2">Karakteristik Bunga dan Tanaman Hias</h3>
<h4 id="mcetoc_1dqglk5ks3"><strong>Krisan (<em> Dendranthema sp</em>)</strong></h4>
<p>Krisan termasuk  famili  Asteraceae dan genus Dendranthema.  Species krisan yang banyak digunakan adalah dari spesies <em>Dendranthema grandiflora</em> Tzvelev.</p>
<p>Krisan (Chrysanthemum) merupakan tanaman bunga hias berupa perdu dengan sebutan lain seruni/bunga emas (<em>Golden flower</em>) yang berasal dari dataran Cina.  Di Jepang bunga ini dijadikan sebagai simbol kekaisaran Jepang dengan disebut <em>Queen Of The East. </em></p>
<p>Krisan memiliki karakter yang khas yaitu tingkat kepekaannya yang tinggi terhadap <em>fotoperiodisme</em> (panjang hari) untuk melakukan inisiasi bunga.  Oleh karena itu krisan disebut tanaman hari pendek (<em>Short Day Plant</em>), karena tanaman ini membutuhkan panjang hari yang lebih pendek dari titik kritisnya untuk memacu proses pembentukan bunga.  Dalam budidaya krisan dikenal istilah “Response Time” yaitu lamanya waktu yang dibutuhkan oleh suatu varietas krisan dari saat mendapat perlakuan hari pendek hingga terjadinya inisiasi bunga.</p>
<p>Krisan umumnya tersedia secara komersial dalam bentuk krisan pot dan krisan potong. Berdasarkan jenis dan varietas tanaman krisan di Indonesia terdiri atas tiga kelompok sebagai berikut.</p>
<h4 id="mcetoc_1dqglklv74">Krisan lokal</h4>
<p>Berasal dari luar negeri, tetapi telah lama beradaptasi di Indonesia sehingga dianggap sebagai krisan lokal. Ciri-cirinya antara lain sifat hidup dihari netral dan siklus hidup antara 7-12 bulan dalam satu kali penanaman. Contohnya <em>D. maximum</em> yang berbunga kuning atau putih.</p>
<h4 id="mcetoc_1dqglkrpf5">Krisan Introduksi (Krisan modern/krisan hibrida)</h4>
<p>Merupakan tanaman hari pendek (<em>Short Day Plant</em>) dan bersifat  <em>annual.</em></p>
<h4 id="mcetoc_1dqgll1936">Krisan Produk Indonesia</h4>
<p>Krisan jenis ini merupakan hasil pemuliaan BALITHI (Balai Penelitian Tanaman Hias).   Varietas yang telah dilepas BALITHI antara lain Varietas Sekartaji, Purbasari, Dewi Sartika, Retno Dumilah, Saraswati, Kartini, Larasati, Chandra Kirana dan Cut Nyak Dien. </p>
<p>Berdasarkan  tipe pembungaan, menurut Cahyono (1999) krisan terbagi menjadi dua tipe seperti yang dijelaskan berikut ini.</p>
<h4 id="mcetoc_1dqglld6g7">Krisan Tipe<em> Spray</em></h4>
<p>Pada dasarnya bunga krisan berbentuk spray, yaitu pada satu cabang tanaman tumbuh beberapa cabang bunga lateral. Pada pertumbuhan normal, bunga terminal akan tumbuh lebih cepat dari bunga lateral sehingga bunga terminal akan tampak jauh lebih tua. Oleh karena itu biasanya bunga terminal dibuang sehingga bunga-bunga lateral akan tumbuh dan mekar lebih serempak. </p>
<h4 id="mcetoc_1dqglm2c08">Krisan Tipe <em>Standar</em></h4>
<p>Bunga krisan yang berukuran besar biasanya dijadikan tipe standar, yaitu dengan membuang semua bagian-bagian samping/lateral sehingga tinggal satu bunga yang berada ditengah/bunga terminal yang terus dipelihara. Pada Gambar 2. 1 diperlihatkan contoh bunga krisan sebagai berikut.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/72/type-bunga-krisan.jpg" alt="Type Bunga Krisan" width="854" height="400"></p>
<p>Gambar 2. 1.  Contoh Bunga Krisan Tipe Spray (a) dan Standar (b) </p>
<p>Bentuk bunga krisan sangat bervariasi. Untuk membedakannya berikut disajikan lima bentuk bunga krisan yang umum diketahui, sebagai berikut.</p>
<ol>
<li><em>Single</em></li>
</ol>
<p>Bentuk bunga <em>single </em> adalah bentuk bunga krisan yang mempunyai mahkota (bunga pita) memanjang dan lebar, sedangkan bagian tengahnya (bunga tabung) bundar dan sedikit mengembang.   Bila sudah terlalu mekar bagian tengah akan tampak menguning karena tepung sarinya mulai pecah.  Di Indonesia biasa dikenal dengan bentuk Aster.</p>
<ol start="2">
<li><em>Anemone</em></li>
</ol>
<p>Bunga pita seperti bentuk <em>single</em> hanya lebih kecil dan pendek, sehingga tidak begitu membuka melainkan agak menggulung. Pada bunga tabung tidak terlihat adanya benang sari, sehingga bila bunga terlalu mekar bunga tabung akan mengembang (membentuk bantalan) dan bunga pita akan terlihat sedikit.  Biasanya dikenal dengan bentuk kancing.</p>
<ol start="3">
<li><em>Spider</em></li>
</ol>
<p>Bunga pita terlihat memanjang dengan ujung yang agak menggulung serta menyebar ke hampir semua bagian bunga.  Tidak terlihat adanya bagian tengah seperti jenis anemone dan <em>single</em>.  Biasanya dikenal dengan bentuk jarum.</p>
<ol start="4">
<li><em>Pompon</em></li>
</ol>
<p>Mahkota berkembang sama panjangnya, sehingga berbentuk bulat seperti bola pingpong. Biasa disebut <em>pompom.</em></p>
<ol start="5">
<li><em>Dekoratif</em></li>
</ol>
<p>Bunga pita berkembang lebih panjang dari bunga tabung, sehingga seperti pompon tetapi tumbuh lebih besar dan membuka. Jenis dekoratif biasanya memiliki ukuran bunga lebih besar, sehingga banyak dari jenis ini dijadikan tanaman bunga tipe standar. </p>
<p>Berdasarkan penggunaannya secara komersial, tanaman krisan dibedakan menjadi dua jenis seperti yang dijelaskan dibawah ini :</p>
<ol>
<li>Bunga pot</li>
</ol>
<p>Ditandai dengan sosok tanaman kecil, tingginya 20-40 cm, berbunga lebat dan cocok ditanam dalam pot, polibag atau wadah lainnya. Ukuran bunga krisan pot ini dapat normal atau dapat pula mini (berdiameter kecil). </p>
<ol start="2">
<li>Bunga potong</li>
</ol>
<p>Ditandai dengan tangkai bunga yang panjang, ukuran bervariasi (kecil, menengah dan besar), umumnya ditanam langsung di tanah (dalam rumah kaca atau rumah sere) dan dipanen sebagai bunga potong.</p>
<h4 id="mcetoc_1dqglv7pu9"><strong>Mawar (<em>Rosa damascaena </em>Mill.)</strong></h4>
<p>Dalam sistematika tumbuhan (taksonomi), mawar diklasifikasikan dalam Famili Rosaceae dan genus Rosa.  Beberapa species mawar yang banyak digunakan sebagai tanaman hias komersial antara lain <em>Rosa</em> <em>damascena</em> Mill., <em>R</em>. <em>multiflora </em>Thumb<em>., R.hybrida </em>Hort., dan lain-lain  Famili Rosaceae banyak sekali jenis dan varietasnya. Tercatat ada lebih dari 5 000 macam hibrida mawar yang telah tersebar luas ditanam di seluruh dunia. Mawar atau bunga ros ini dikenal sebagai <em>Queen of flower</em> yang merupakan simbol kehidupan religi dalam peradaban manusia.</p>
<p>Mawar termasuk tanaman tahunan (perenial), berupa tanaman perdu yang mempunyai struktur batang berkayu keras, berduri, bercabang banyak,  serta menghasilkan bunga, buah dan biji terus menerus. Selama siklus hidupnya, tanaman mawar terus tumbuh seolah-olah tidak terbatas dan masa produksinya berulang-ulang.</p>
<p>Mawar berasal dari dataran Cina Timur dan Eropa Timur. Dalam perkembangannya kini telah menyebar luas ke daerah iklim sub tropis dan tropis.  Popularitas mawar di Amerika sudah dimulai sejak tahun 1800-an, antara lain jenis mawar <em>Rosa odorata, R. odorata ochrleuca, R. foetida persiana. </em>Di Rusia dikenal mawar <em>R. visola </em>dan <em>R. canina </em>yang dijadikan bahan baku industri parfum.  Di Turki dan Albania dikembangkan mawar <em>R. damascena </em>dan <em>R. alba</em>.</p>
<p>Dalam perkembangan selanjutnya aneka jenis mawar kuno disilangkan dengan ragam jenis mawar lainnya, sehingga varietas-varietasnya terus bertambah dari waktu ke waktu. Perpaduan mawar kuno (old roses) dengan mawar modern (modern roses) merupakan suatu revolusi untuk menghasilkan jenis-jenis mawar yang memiliki ragam bentuk, warna dan habitus tanaman yang bervariasi.        </p>
<p>Di antara tujuh kelompok mawar tadi, hanya empat kelompok yang banyak dibudidayakan di berbagai negara di dunia, yaitu kelompok Hybrid tea, Polyantha, Floribunda dan Mawar pagar.</p>
<p>Berdasarkan kebiasaan pemeliharaannya dikenal tiga kelompok mawar, yaitu :</p>
<ol>
<li>Mawar Perdu</li>
</ol>
<p>Merupakan sosok tanaman mawar yang mengalami perlakuan pemangkasan cabang dan ranting sehingga bentuknya menyerupai semak-semak kecil (rendah).</p>
<ol start="2">
<li>Mawar pohon</li>
</ol>
<p>Merupakan sosok tanaman mawar yang tidak mengalami pemangkasan sepanjang hidupnya.</p>
<ol start="3">
<li>Mawar Mini</li>
</ol>
<p>Merupakan sosok tanaman mawar yang mengalami perlakuan seperti pada pembentukan bonsai, sehingga disebut bonsai mawar.</p>
<p>Di Indonesia berkembang aneka jenis mawar hibrida yang berasal dari Belanda. Dari berbagai jenis mawar Belanda ini, jenis mawar yang banyak peminatnya adalah tipe Hybrid tea dan medium.  Kelebihan kedua tipe mawar ini adalah memiliki variasi warna bunga sangat banyak, tahan lama,  tangkai bunga yang panjang, serta tingkat produktivitas yang tinggi, yaitu berkisar antara 120-280 kuntum bunga/m2/tahun.  Mawar tipe Hybrid tea memiliki tangkai bunga sepanjang 80-120 cm, sedangkan tipe medium 40-60 cm.</p>
<p>Beberapa varietas mawar introduksi yang dapat dianjurkan untuk ditanam di dataran rendah adalah Cemelot, Frad Winds, Mr. Lincoln dan Golden Lustee sebagai mawar bunga potong, sedangkan varietas Folk Song, Katherina Zeimet, Woburn Abbey dan Cimacan Salem untuk semua tanaman taman (Puslitbangtan Pangan, 1982). Varietas mawar yang dilepas oleh BALITHI adalah varietas Megawati, Kania, Fortuna, Putri, Shananda. </p>
<h4 id="mcetoc_1dqgm17lra"><strong>Asparagus Bintang (<em>Asparagus myrocladus)</em></strong></h4>
<p>Masyarakat awam Indonesia sudah mengenal  dua jenis tanaman asparagus, yaitu yang diambil rebungnya untuk sayur dan sebagai tanaman hias, tetapi belum banyak yang mengenal asparagus bintang (<em>Asparagus myrocladus</em>). Asparagus yang dipakai untuk tanaman hias biasanya digunakan sebagai tanaman hias pot, <em>landscaping </em>dan untuk poduksi daun potong sebagai <em>filler </em>(pengisi/pelengkap) karangan bunga. Jenis asparagus yang banyak digunakan sebagai daun potong  diantaranya adalah Asparagus ekor tupai (<em>Asparagus meyeri</em>), <em>Asparagus densiflorus</em> ‘Sprengseri’, asparagus bintang (<em>Asparagus myrocladus</em>)  dan lain-lain.</p>
<p>Di bawah ini adalah gambar penggunaan asparagus bintang sebagai <em>filler </em>(Gambar 2. 2). <img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/72/asparagus-bintang.jpg" alt="Asparagus Bintang" width="480" height="638"></p>
<p> Gambar 2. 2. Asparagus Bintang Sebagai Filler (a)</p>
<p>Asparagus bintang termasuk  dalam famili Liliaceae yang merupakan tanaman tahunan.  Sekilas penampilannya menyerupai cemara mini. Setelah dewasa akarnya berdaging dan ada bagian akar yang membengkak seperti umbi. Rimpang atau batang sejatinya berdaging dan ukurannya dipengaruhi oleh umur tanaman, semakin tua umurnya semakin besar ukuran batang sejati dan semakin banyak jumlah batang semu yang dihasilkan. </p>
<p>Batang semu asparagus bintang merupakan bagian yang dipanen.  Batang semu ini lunak dan berdaging saat masih muda (sering disebut rebung) tetapi menjadi berduri besar dan tajam serta keras karena sedikit berkayu saat dewasa.  Batang semu tumbuh mencapai tinggi maksimal lebih dahulu, baru kemudian percabangan dan daun-daunnya tumbuh membuka. Daun berbentuk seperti jarum, berwarna hijau muda saat muda dan menjadi gelap keabu-abuan saat dewasa. Kedudukan percabangannya lateral yang secara keseluruhan membentuk kerucut.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgm3ujgb"><strong>Skala Usaha Bunga dan Tanaman Hias</strong><strong> </strong></h3>
<p>Menurut Harjadi (1989) pengusahaan komoditas hortikultura dilakukan secara intensif seperti pada kegiatan pemanenan, transpor dan pemasarannya.  Budidaya komoditas ini bersifat padat modal dan pada tenaga kerja, bahkan bila telah menggunakan sarana produksi yang canggih, misal penggunaan mesin/traktor masih memerlukan tenaga kerja manusia untuk pemetikan, pemilihan produk dan pengemasannya. Sehingga dapat dikatakan bahwa tanaman hortikultura ialah tanaman yang masih memungkinkan masukan (input) tinggi tiap satuan luas, karena akan diperoleh keluaran (output) yang tinggi dalam waktu relatif pendek.</p>
<p>Komoditas hortikultura pada umumnya diusahakan pada lahan yang tidak terlalu luas seperti halnya perkebunan (estate).   Pada pengusahaan bunga dan tanaman hias, saat ini sebenarnya sudah cukup banyak petani tradisional maupun perusahaan yang bergerak dibidang usaha tanaman hias.  Para petani tradisional mengusahakan bunga dan tanaman hias ini pada luas lahan rata-rata kurang dari    2 000 m<sup>2</sup> sedangkan  perusahaan besar memiliki lahan rata-rata lebih dari 2 000 m<sup>2</sup>. </p>
<p>Pola pengusahaan pada perusahaan besar dilakukan untuk kontinyuitas suplai pasar, sehingga pola tanam dan luas lahan dirancang sedemikian rupa untuk memenuhi permintaan konsumen.  Pada <em>Industry Review </em>ini pengusahaan bunga dan tanaman hias dilakukan dengan pola tanam harian sehingga pemanenan dilakukan harian (dalam perhitungan dikumulatifkan kedalam mingguan). </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Kajian Prospek Usaha Perkebunan Bunga Potong</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/kajian-prospek-usaha-perkebunan-bunga-potong.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/kajian-prospek-usaha-perkebunan-bunga-potong.html</id>

        <updated>2019-11-22T16:43:21+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/71/bunga-potong.jpg" alt="Kajian Prospek Usaha Perkebunan Bunga Potong" />
                    Kajian Prospek Usaha Perkebunan Bunga Potong - Indonesia yang berpenduduk lebih dari 200 juta jiwa, saat ini memiliki prioritas utama pembangunan agroindustri pada aspek kelautan, pakan ternak dan hortikultura, termasuk florikultura didalamnya. Florikultura merupakan salah satu subsektor yang memiliki potensi sebagai pusat pertumbuhan baru sektor&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/71/bunga-potong.jpg" alt="Kajian Prospek Usaha Perkebunan Bunga Potong" />
                <p>Kajian Prospek Usaha Perkebunan Bunga Potong - Indonesia yang berpenduduk lebih dari 200 juta jiwa, saat ini memiliki prioritas utama pembangunan agroindustri pada aspek kelautan, pakan ternak dan hortikultura,  termasuk florikultura didalamnya. Florikultura merupakan salah satu subsektor yang memiliki potensi sebagai pusat pertumbuhan baru sektor pertanian.  Selain itu florikultura di Indonesia menjadi salah satu industri yang sedang dikembangkan dalam upaya peningkatan kesejahteraan petani, memperluas lapangan pekerjaan, pariwisata serta menciptakan lingkungan yang sehat dan nyaman. </p>
<p>Menurut Rachmat (2000) terdapat tiga alasan yang mendukung hal diatas, sebagai berikut (1). Potensi keragaman jenis tanaman hias yang mempunyai nilai ekonomi tinggi,  (2). Potensi pasar produk tanaman hias baik domestik maupun ekspor, dan (3). Potensi ketersediaan lahan bagi pengembangan tanaman hias di Indonesia yang masih cukup luas.</p>
<p>Perkembangan florikultura di Indonesia sebenarnya telah dimulai pada akhir   1980-an ketika para petani dapat memenuhi kebutuhan primernya dari usaha tanaman hias. Pengusahaan bunga dan tanaman hias ternyata mampu mengubah pola usaha tani dari sekedar hobby menjadi usaha komersial yang prospektif.</p>
<p>Seiring dengan pertumbuhan perekonomian, pertumbuhan penduduk, pertumbuhan pemukiman dan industri pariwisata maka area produksi tanaman hias pun  semakin meningkat walaupun dengan persen peningkatan yang rendah.  Pada tahun 1993 area produksi tanaman hias tercatat mencapai 1 823 ha dan pada tahun 1995 menjadi 1 996 ha, atau meningkat satu persen per tahun. Angka peningkatan tersebut masih tergolong rendah jika dibandingkan dengan Thailand yang mencapai nilai 10 persen per tahun.  Namun demikian, sektor diatas menurut ASBINDO (Asosiasi Bunga Indonesia) termasuk tangguh melalui masa krisis ekonomi dan moneter di Indonesia pada tahun 1997-1998. </p>
<p>Direktorat Jenderal Bina Produksi Hortikultura (2001) menyebutkan kebutuhan pasar dalam dan luar negeri pada kenyataannya tidak dapat dipenuhi hingga masih diperlukan impor 5-15% dari total volume yang dibutuhkan.  Bahkan, sejak 10 tahun terakhir permintaan akan bunga dan tanaman hias meningkat pesat dari tahun ke tahun, di kota-kota besar tercatat lebih dari 50 juta tangkai bunga potong dibutuhkan setiap tahun untuk mencukupi permintaan pasar ibu kota. </p>
<p>Rendahnya tingkat pertumbuhan usaha bunga dan tanaman hias di Indonesia menurut Rachmat (2000) diduga berkaitan dengan belum terpenuhinya kuantitas dan kualitas benih/bibit bermutu sesuai dengan permintaan pasar serta permasalahan dalam kontinuitas produksi oleh skala kecil yang relatif tertinggal dalam penerapan teknologi, permodalan dan informasi. </p>
<p>Disamping hal tersebut sarana penunjang yang sesuai terutama transportasi dan promosi ekspor tanaman hias dan bunga yang masih rendah, serta penelitian dan keterkaitan/komunikasi yang terintegrasi antara peneliti dan pengusaha yang masih rendah menyebabkan Indonesia belum dapat memenuhi dinamika perubahan yang cepat dari selera konsumen terhadap bunga dan tanaman hias.</p>
<p>Oleh karena hal tersebut perlu dilakukan kajian yang lebih mendalam terhadap tingkat risiko usaha serta peluang keberhasilan usaha tersebut, baik ditinjau dari aspek produksi maupun aspek pemasarannya.</p>
<h2 id="mcetoc_1dq976r8g0">Sumber Daya Pengembangan Usaha Perkebunan Bunga Potong</h2>
<p>Salah satu faktor sumber daya dalam pengembangan UKM agroindustri bunga dan tanaman hias adalah modal. Walaupun demikian dengan memanfaatkan azas-azas pengelolaan usaha yang sehat, maka pengkajian yang mendalam perlu dlakukan terhadap kondisi dan prospek usaha debitur/calon debitur UKM agroindustri tanaman hias dan bunga ini.</p>
<p>Dalam kajian ini dipilih tiga macam komoditas tanaman hias dan bunga, yaitu mawar  sebagai tanaman hias potong, krisan sebagai tanaman hias bunga potong maupun pot dan asparagus bintang sebagai tanaman hias daun potong. Pemilihan ini didasari pertimbangan bahwa sejak dekade ini mawar dan krisan merupakan tanaman bunga potong yang termasuk <em>ever lasting demand</em> pada perdagangan internasional maupun nasional, sedangkan aspargus bintang merupakan tanaman hias daun yang sampai saat ini pelaku bisnisnya masih sangat sedikit di Indonesia. </p>
<h3 id="mcetoc_1dq97aggm1">Tujuan Kajian Prospek Usaha Perkebunan Bunga Potong</h3>
<p>Penyusunan Kajian Prospek Usaha Perkebunan Bunga Potong ini bertujuan untuk :</p>
<ol>
<li>Memberikan informasi mengenai karakteristik tanaman hias dan pengusahaannya dilihat dari aspek teknis, finansial, maupun pemasaran.</li>
<li>Memberikan gambaran mengenai prospek usaha tanaman hias serta tingkat resiko yang akan dihadapi.</li>
<li>Menganalisa kelayakan ekonomi dan finansial usaha tanaman hias</li>
<li>Mengidentifikasi berbagai titik kritis dan permasalahan aktual usaha bunga dan tanaman hias baik di bidang produksi maupun pemasarannya</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1dq97bnv72">Ruang Lingkup Kajian Prospek Usaha Perkebunan Bunga Potong</h3>
<p>Secara umum Kajian Prospek Usaha Perkebunan Bunga Potong<em> </em>ini membahas mengenai pengusahaan bunga dan tanaman hias, yang diharapkan dapat menjadi pedoman bagi pihak investor dalam menentukan berinvestasi pada usaha perkebunan bunga potong. Dengan demikian investor lebih dulu memiliki informasi penting tentang industri yang dimaksud.</p>
<p>Pada Kajian Prospek Usaha Perkebunan Bunga Potong<em> </em>ini dipilih bunga mawar, krisan dan asparagus bintang. Pemilihan ini didasari dengan pertimbangan bahwa sejak dekade ini mawar dan krisan merupakan tanaman bunga potong yang termasuk <em>ever lasting demand</em> pada perdagangan internasional maupun nasional, sedangkan aspargus bintang merupakan tanaman hias daun yang sampai saat ini pelaku bisnisnya masih sangat sedikit di Indonesia.</p>
<p>Ruang lingkup Kajian Prospek Usaha Perkebunan Bunga Potong<em> </em>ini mencakup pada perencanaan dan pengembangan bunga dan tanaman hias sebagai suatu industri.  Aspek pengusahaan dibahas mulai dari syarat umum pendirian usaha, aspek teknis, pemasaran, resiko usaha  dan aspek finansial.  Selain itu dibahas juga prospek industri bunga dan tanaman hias dikaitkan dengan tingkat kejenuhan, peluang dan hambatan usaha serta skim kredit yang sesuai dengan industri bunga dan tanaman hias.</p>
<h4 id="mcetoc_1dq97ges43">Pendekatan dan Metodologi Pengkajian Prospek Usaha Perkebunan Bunga Potong</h4>
<p>Pengkajian yang dilakukan meliputi identifikasi dan analisis kebutuhan investasi serta pengkajian deskriptif prospek pengembangan budidaya bunga dan tanaman hias. Keputusan dan rekomendasi diambil berdasarkan informasi data sekunder, laporan terkait,  survei ke lokasi usaha budidaya dan studi banding.</p>
<p>Penelusuran data sekunder yang digunakan dalam pengkajian ini antara lain data perkembangan populasi bunga dan tanaman hias dan produksinya, perkembangan harga, data ekspor-impor dan laporan hasil riset, disamping data dari hasil penelitian, makalah seminar dan kajian ilmiah lainnya.</p>
<p>Indikator dalam analisa finansial meliputi perhitungan <em>Net Present Value </em>(NPV), <em>Internal Rate of Return </em>(IRR), <em>Payback Period</em>, <em>Benefit Cost Ratio </em>(BCR) dan <em>Break</em> <em>Event</em> <em>Point</em> (BEP).  Analisis finansial dilakukan untuk melihat tingkat keuntungan usaha jangka pendek maupun usaha jangka panjang, kemampuan dalam mengatasi gejolak suku bunga perbankan dan kecepatan perputaran modal.</p>
<p>Pengkajian ini juga diarahkan guna menentukan persyaratan teknis dan strategi pengembangan usaha budidaya bunga dan tanaman hias yang penting bagi persyaratan investasi. Persyaratan teknis dilakukan dengan menggunakan standar dalam teknik budidaya bunga dan tanaman hias, sedangkan penyusunan strategi dilakukan dengan menggunakan metode SWOT kualitatif didasarkan pada analisa potensi utama dan kendala kritis dalam usaha bunga dan tanaman hias sebagai sarana untuk melakukan analisis kelayakan usaha.</p>
<p>Tulisan akan di buat berseri sesuai dalam kategori Perkebunan.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Drinking-water source deterioration</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/drinking-water-source-deterioration.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/drinking-water-source-deterioration.html</id>

        <updated>2019-11-22T11:10:43+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/70/water.jpg" alt="Drinking-water source deterioration" />
                    Drinking-water source deterioration: an urgent problem by Teun F. Bastemeyer and Michael D. Lee. The effective management and protection of water sources is vital, especially as the threat of pollution increases. THE DEVELOPMENT of an adequate and sustainable drinking-water supply depends on the existence of a reliable water&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/70/water.jpg" alt="Drinking-water source deterioration" />
                <p><strong>Drinking-water source deterioration: </strong>an urgent problem by Teun F. Bastemeyer and Michael D. Lee. The effective management and protection of water sources is vital, especially as the threat of pollution increases.</p>
<p>THE DEVELOPMENT of an adequate and sustainable drinking-water supply depends on the existence of a reliable water source; one that can provide a yield of sufficient quality and quantity throughout the life of the supply system. Increasing demand and pollu­tion can follow the development of a water supply system as populations grow and water use expands and diversifies. Failure to protect a source from the impacts of polluters and depletory such as agriculture, industry, and upstream communities, exacer­bates local pressures and leads to a rapid deterioration in the quality, quan­tity and reliability of the drinking-water supply. The effective manage­ment and protection of water resources is vital, and this is nowhere more true than for the sources relied upon by small and medium-sized communities in the developing world who have few technical, economic, or legal means to protect them against water source deterioration.</p>
<p>The 1987 Report of the World Commission on Environment and De­velopment stressed that many efforts at environmental management had so far been inappropriate, and recom­mended that in dealing with environ­mental issues, we must shift our attention from the effects to the causes'. Such awareness that measures must be taken to prevent the causes of the deterioration of drinking-water resources is increasing. Environmental protection and management is now an equal priority with the three other factors essential to achieve sustainable development: technical soundness and suitability; community participation and management; and economic af­fordability and viability. In fact, sev­eral international awareness-raising in­itiatives have taken place in 1992:</p>
<ul>
<li>A meeting in January of govern­ment representatives at the Interna­tional Conference on Water and the Environment in Dublin resulted in a statement calling for fundamen­tally new approaches to the devel­opment and management of fresh­water resources, approaches which require political commitment and involvement at all levels.</li>
<li>In February, the Second Interna­tional Water Tribunal convened in Amsterdam to focus world attention on cases of deteriorating water resources in developing countries caused or exacerbated by the activi­ties of national governments, inter­national lenders, or multinational corporations.</li>
<li>The United Nations Conference on Environment and Development was convened in Rio de Janeiro to establish a basis for the formulation of systematic national and regional policies for sustainable development. It was attended by heads of state and will form the basis for national and international integrated water resource development and management, water resource assess­ment, and resource protection.</li>
</ul>
<p>These initiatives are laudable but overdue. During the Water Decade one billion additional people in developing countries were served with an im­proved drinking-water supply system, bringing the global coverage to 88 per cent for urban areas and 61 per cent for rural areas. Because of population growth, and the failure of many pro­jects to sustain improvements through technical failure, inadequate commu­nity management, or environmental deterioration, it is estimated that the number of people still in need of reliable, improved supplies in 1990 was greater than in 1980 when the decade began. Even with the unprecedented progress of the Water Decade, over 1.2 billion people remain un-served around the world.</p>
<p>In most developing countries, over­all water use continues to grow faster than the population. In turn, popula­tions are growing at a faster rate than new drinking-water supply systems and sanitation facilities can be devel­oped. Absolute shortages in water supply are occurring both within re­gions and on a national scale. The number of regions and countries that will experience the effects of growth-related pressures on their water re­sources will increase in the coming years. Pressures include:</p>
<ul>
<li>an increasing demand on finite supplies;</li>
<li>a reduction in supply because of land-use changes;</li>
<li>competing uses, from agriculture and industry; and</li>
<li>increased contamination from un­treated human, industrial, and agri­cultural waste.</li>
</ul>
<p>Such pressures affect small and large sources alike, both directly and indirectly, and their impacts can only increase in severity. Statistics indicate that agriculture now accounts for around 80 per cent of all water use, (WHO, 1990) and that the total area under irrigation tripled between 1951 and 1980. This trend will continue. Industrial use accounts for around 10 per cent of total water use worldwide (and can be expected to expand signifi­cantly in the developing world), and at the same time it accounts for around 80 per cent of all pollution. Domestic consumption accounts for less than 10 per cent of the total withdrawal of water, and it is increasingly pressured by these competing uses.</p>
<p>The relative importance of environ­mental problems and their tendency to limit drinking-water supply system sustainability can be expected to dra­matically increase in the 1990s, even in those developing countries where such problems are not yet considered serious. Foreseeing this problem, the IRC International Water and Sanitation Centre expanded its information base to include water source deterioration issues in relation to community water supply and sanitation. Supported by the Dutch Ministry of Environment, these issues were identified primarily by concentrating on the environmental factors affecting and affected by drink­ing water supply and sanitation devel­opments under a range of conditions. The variety, size, and scope of source problems testified to a definite need to address the underlying causes more systematically. The findings of IRC's review (IRC, 1991) have encouraged the organization to direct greater atten­tion towards the assessment and con­trol of environmental factors. Previ­ously IRC had concentrated on techni­cal solutions to water scarcity and on enhancing the role of user communities in managing their own development.</p>
<h3 id="mcetoc_1dq8khvmf0"><strong>Water source problems</strong></h3>
<p>Most of us are familiar with the water quality and quantity problems plaguing the industrialized nations. The pollu­tion of the Rhine by a long list of heavy metals and other toxins, for example, has been well publicized. Similarly, the water shortages affecting the State of California during seven consecutive years of drought have made global news, with household water supplies limited by widespread, mandatory, rationing to as little as 50 per cent of normal use. We are far less familiar with the broad array of environmental problems affecting developing country water resources. If we search deep enough into field reports, however, we can see many well-documented examples that show the urgent, critical, need for the protection and improved management of the sources on which millions rely for their drinking-water supplies.</p>
<p>In India, groundwater exploitation for sugar production in Maharashtra State caused village wells to dry up and aquifers to turn saline, increasing the number of villages without a perma­nent drinking-water source from 1800 to 28 000 between 1985 and 1987. In Gujarat State in the 1980s, mechanized irrigation pumps lowered groundwater levels by 20m, well below the reach of village handpumps; this left an estimated 12 000 wells and 280.000 people without water. In Baluchistan, Pakistan, catchment overgrazing com­bined with groundwater extraction for irrigation has resulted in the depletion of local aquifers and the lowering of groundwater levels by 26cm per year since the 1960s. In Latin America, serious levels of toxic industrial pollut­ants have been discovered in rivers, including the Reconquista and Matanza rivers in Argentina, the Choqueyapu-Reni rivers in Bolivia, the Tiete river in Brazil, and the Magdalena river in Colombia, which are used by many small riverside communities for drinking-water. These are but a few of the many instances of deteriorating water supplies that have resulted from the increasing exploita­tion of our land and water resources.</p>
<p>A few definitons are useful to provide a framework for assessing the nature and causes of water-source deterioration. A reliable water source is one that can meet the present and future needs of the population it serves, both in quality and quantity. Similarly, a reliable supply system is one that consistently delivers the required serv­ice level from this resource to the designated community as specified by its design criteria and planned lifespan. A water source problem exists when the quality and quantity of water supply from a given source decreases to the extent that a user community does not receive the specified service level. Clearly, the absolute and relative magnitude of a given problem depends on the differences between the original or design service level and the wors­ened service. Deteriorating conditions can result from fundamental problems affecting the source itself, or problems that affect the way the supply system and the source combine. An example of the former is where catchment deforestation results in river runoff rather than slow percolation, and so year-round mountain springs disappear and local mountain communities no longer have a source of water. An example of the latter is where the rivers which are fed by the mountain runoff experience greatly increased peak win­ter flows and a lower summer base-flow. River water intakes on the banks suffer winter flood damage which interrupts supplies to downstream communities, and in the summer yields fall or are reduced to zero as river flow falls below the intake.</p>
<p>Many environmental problems will have been damaging water sources for a considerable time before the user communities recognize the problem. The effects of these impacts will be both difficult and costly to reverse. The gradual contamination of groundwater by nitrates or petro-chemicals is a prime example: serious levels of pollu­tion will have been building up over a long period before the effects are noticed. The symptoms of the deple­tion problems that will impact yields and reliability are also often hard to identify until a key threshold is passed. Many water supply systems are de­signed to exploit only a fraction of the available water source, and are built to satisfy water demand that is ex­pected to triple or quadruple over the system's design lifespan. Problems will only become apparent when the system fails to supply the projected needs of a given population much earlier than expected. By then, the causal factors may be deeply en­trenched and difficult to remedy. This is a major drawback of adopting a curative approach designed to identify and then mitigate environmental ef­fects through remedial actions. Instead, a preventive strategy is needed, one which builds water source protection into every project or regional water source development plan. This requires a sound understanding of the relation­ship between the causes of environ­mental problems, the water sources, the water supply systems, and the communities that use and manage them. It requires an environmental assessment which looks at both the impact a particular water use may have on the water source (and in turn on the sustainability of a supply system), and at the impact that external, usually upstream factors, both natural and developed, may have on the resource and the project.</p>
<h3 id="mcetoc_1dq8kk7db1"><strong>Systematic framework</strong></h3>
<p>Any assessment of environmental im­pacts will require a systematic analysis of both the local and regional situation. IRC concluded that to identify the causes of source problems, future research and project planning efforts should concentrate on the interrelation­ships or linkages between water sources, their catchment area, the activities of the user communities and other non-user communities, and any external natural factors. The diagram in Figure I shows the direct (to the source itself) and indirect (through catchment changes) links between the various actors and the water source.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/70/Direct-and-indirect-links-between-the-various-factors-and-water-source.jpg" alt="Direct and indirect links between the various factors and water source" width="676" height="480"><em>Water source: </em>the body of water tapped by the water supply system to supply the community in question. Depending on its size, the source may be used by a number of other commu­nities upstream and downstream of this community. Sources include aquifers, springs, rivers, streams, lakes, ponds, and rainwater runoff.</p>
<p><em>Catchment area: </em>the landscape sur­face from which the water that is now flowing in the source has collected during rainstorms, and over or through which it has passed to reach the point of use. Changes in the character of the catchment area can affect the quality, quantity, or timing of water flows into the source.</p>
<p><em>Water user groups: </em>the community that receives its drinking water from the supply system. There may be multiple user groups located upstream and downstream from the others. Each group can influence the quality, quan­tity, and reliability of the water source for itself and for those downstream.</p>
<p><em>Non-user groups: </em>individuals lo­cated upstream of the user community who do not use the source for drinking-water, but whose activities can signifi­cantly affect the character of the water source. Examples could include a logging or mining operation that di­rectly pollutes the source, or a moun­tain community that practices slash-and-burn deforestation of the catch­ment for agriculture.</p>
<p><em>Natural factors: </em>environmental im­pacts can result from natural events such as earthquakes, fifty-year rain­storms, or climatic changes such as global warming. Since these are gener­ally beyond local, regional, and na­tional controls, they are not considered further in this framework.</p>
<p>For the purpose of illustration, it was useful to break down a review of these linkages by size of water source. Small water sources are generally used by smaller communities and are af­fected most closely by the community themselves. Large water sources usu­ally support a mix of large and small communities at different locations, and their problems have a range of direct and indirect causes.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Autonomic Nervous System Changes During Reiki Treatment</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/autonomic-nervous-system-changes-during-reiki-treatment.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/autonomic-nervous-system-changes-during-reiki-treatment.html</id>

        <updated>2019-11-22T10:58:05+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/69/Reiki-Treatment.jpg" alt="Autonomic Nervous System Changes During Reiki Treatment" />
                    Autonomic Nervous System Changes During Reiki Treatment : A Preliminary Study By NICOLA MACKAY, M.Sc., STIG HANSEN, Ph.D., and OONA MCFARLANE, M.A.Institute of Neurological Sciences, South Glasgow University Hospital NHS Trust, Glasgow, UK. here has been an increasing interest in complementary and alternative medicines (CAM) from the&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/69/Reiki-Treatment.jpg" alt="Autonomic Nervous System Changes During Reiki Treatment" />
                <p>Autonomic Nervous System Changes During Reiki Treatment : A Preliminary Study By NICOLA MACKAY, M.Sc., STIG HANSEN, Ph.D., and OONA MCFARLANE, M.A.Institute of Neurological Sciences, South Glasgow University Hospital NHS Trust, Glasgow, UK.</p>
<h2 id="mcetoc_1dq8ji9l90">ABSTRACT : Autonomic Nervous System Changes During Reiki Treatment : A Preliminary Study </h2>
<ul>
<li>Objectives: to investigate if a complementary therapy, Reiki, has any effect on indices of autonomic ner­vous system function.</li>
<li>Design: Blind trial.</li>
<li>Setting/Location: Quiet room in an out-patient clinic.</li>
<li>Subjects: Forty-five (45) subjects assigned at random into three groups.</li>
<li>Interventions: Three treatment conditions: no treatment (rest only); Reiki treatment by experienced Reiki practitioner; and placebo treatment by a person with no knowledge of Reiki and who mimicked the Reiki treat­ment.</li>
<li>Outcome measures: Quantitative measures of autonomic nervous system function such as heart rate, car­diac vagal tone, blood pressure, cardiac sensitivity to baroreflex, and breathing activity were recorded contin­uously for each heartbeat. Values during and after the treatment period were compared with baseline data.</li>
<li>Results: Heart rate and diastolic blood pressure decreased significantly in the Reiki group compared to both placebo and control groups.</li>
<li>Conclusions: The study indicates that Reiki has some effect on the autonomic nervous system. However, this was a pilot study with relatively few subjects and the changes were relatively small. The results justify fur­ther, larger studies to look at the biological effects of Reiki treatment.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1dq8jk5t31">INTRODUCTION</h3>
<p>here has been an increasing interest in complementary and alternative medicines (CAM) from the general pub­lic, the medical profession, and the media. The use of CAM has become more popular, particularly in situations where it is applied to complement existing conventional treatments (Boon et al., 2000; Kemper et al., 1999; Lin et al., 2001).</p>
<p>Reiki is a complementary therapy which purports to help replenish and re-balance the body’s natural energetic sys­tem, thus stimulating the natural healing process. Reiki therapy is administered by a trained practitioner who channels this “energy” through his or her hands into the body of the patient, by placing their hands either on or above the pa­tient.</p>
<p>There have been several attempts to study the mechanism of effect in touch therapies such as Reiki. However, most reports have been anecdotal and few studies have used a rig­orous scientific approach with the measurement of biologi­cal outcomes. Previous studies show an apparent link be­tween Reiki treatment and the autonomic nervous system (ANS). One of the most commonly reported effects of Reiki is that of relaxation or a reduction in stress. The ANS is the motor system for emotion; if Reiki were to ameliorate stress it would therefore also have some effect on the ANS. Ram-narine-Singh (1999) stated that the physiologic system sen­sitive to energy-based therapies is the ANS as it affects the body’s physiological response to stress, and suggested that physiologically Reiki and Therapeutic Touch (TT)—a ther­apy similar to Reiki—can be measured by recording blood pressure, pulse, respiratory rate, electroencephalography, electrooculography, galvanic skin response, and hand tem­perature. Wardell and Engebretson (2001) measured the bi­ological effects of Reiki on the ANS and found significant reduction of anxiety and systolic blood pressure, and a sig­nificant increase in salivary immunoglobulin A (IgA) lev­els, using healthy volunteers for their study. Anxiety was assessed through muscle tension measurement using elec­tromyography as well as monitoring of salivary IgA levels. Vaughan (1995) also investigated the ANS looking at sys­tolic and diastolic blood pressure, heart rate, and skin re­sponse, and found a definite trend towards the lowering of diastolic blood pressure.</p>
<p>Turner et al. (1998) investigated the use of TT for re­ducing anxiety levels in burn patients, finding a significant reduction in the TT group as opposed to a placebo group. Evanoff and Newton (1999) found that energy-based thera­pies significantly reduced pain in a randomized control trial of patients with osteoarthritis of the knee. TT/Reiki has also been investigated within the field of cutaneous wound heal­ing. Ramnarine-Singh (1999) highlights the apparent link between energy-based therapies and the ANS, stating that the previous “psychological” research is difficult to inter­pret because of the subjectivity involved. It calls for new studies measuring physiological responses within the ANS. Work by Quinn (1984) and Vaughan (1995) support this hy­pothesis. The novel aspect of this study is the real-time mea­surement of brainstem autonomic function by monitoring cardiovascular regulation carried out by the medullary nu­clei.</p>
<h3 id="mcetoc_1dq8jmmch2">MATERIALS and METHODS <em>Hypothesis</em></h3>
<p>The study was designed as a preliminary investigation into the effects of Reiki treatment on autonomic function, using parameters for which there are reliable, quantitative measures such as heart rate (HR), cardiac vagal tone (CVT), blood pressure (BP), cardiac sensitivity to baroreflex (CSB), and breathing activity. These parameters are controlled by the cardiovascular and respiratory centers in the brainstem but are modulated by higher functions of the central nervous system (CNS) (Martini, 2001). HR and diastolic BP (DBP) are reported to be reduced during therapeutic touch (TT) (Quinn, 1984; Vaughan, 1995).</p>
<p>We tested the hypothesis that there are differences in the response in one or more parameter of the ANS to Reiki treat­ment compared with placebo treatment, against the null hy­pothesis that there will be no difference in any parameter.</p>
<h4 id="mcetoc_1dq8jmqn73"><em>Subjects</em></h4>
<p>The study had been approved by the local ethics com­mittee (EC/02/S/57) and was a blind trial with subjects assigned at random to three groups. Forty-five (45) healthy volunteers were recruited from colleagues and associates, 15 subjects assigned to each group. Exclusion criteria were a history of diabetes, epilepsy or other neurological disorders (including autonomic problems), and heart disease. There were 8 females and 7 males in each group, ranging in age from 23–59 years. It was assumed that the autonomic in­dices used in this study had stabilized at their resting level 15 minutes after the subject had been placed in a supine po­sition, and the purpose of the control group was to ensure that this was the case.</p>
<p>The Reiki group received rest and Reiki treatment, while the placebo received rest and placebo treatment. The con­trol group received rest only.</p>
<h4 id="mcetoc_1dq8jn3fn4"><em>Instrumentation</em></h4>
<p>We recorded HR; systolic, diastolic, and mean BPs; CVT; CSB; and respiration rate. The NeuroScopeTM system (Medi-Fit Diagnostics Ltd., London, UK) recorded all parameters continuously and displayed them in real time for quality con­trol during data collection.</p>
<p>The arterial BP waveform was obtained continuously from the right radial artery at the wrist by tonometry using a Colin Monitor model BP-508 (Colin Medical Instrument Corp., San Antonio, Texas). The right arm was supported at heart level by an armrest and a cuff for oscillometric BP measurement required by the Colin Monitor to calibrate the tonometry measurement was placed on the right upper arm. The BP waveform from the Colin monitor was analysed by the NeuroScope system to give beat-by-beat systolic (SBP), mean arterial (MBP), and diastolic (DBP) BP.</p>
<p>The electrocardiogram (ECG) from the patient was am­plified by the Colin Monitor and fed into the NeuroScope system for identification of consecutive ECG R-waves in or­der to enable recording of beat-by-beat R-R intervals and heart rate.</p>
<p>The non-invasive index of cardiac parasympathetic ac­tivity or CVT was derived on a continuous beat-to-beat ba­sis using the NeuroScope system as described elsewhere (Little et al., 1999). Briefly, the index is defined as “pulse-synchronised phase shifts in consecutive cardiac cycles” and is measured in arbitrary units of a linear vagal scale (LVS) with zero equivalent to full atropinization of human subjects (Julu, 1992).</p>
<p>The non-invasive index of CSB is defined as the increase in pulse interval per unit increase in systolic pressure. The CSB was derived by the NeuroScope system from beat-by-beat R-R intervals and SBP as described elsewhere (Julu et al., 1996; Julu et al., 2001).</p>
<p>Respiration was monitored using a stretch-sensitive re­sistance plethysmograph, which was placed at xiphisternal level. The amplitude of breathing movement was recorded in arbitrary units and the respiration rate derived during analysis.</p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td colspan="2" width="401"><strong>AUTONOMIC CHANGES DURING REIKI TREATMENT1079 </strong>TABLE 1. BASELINE VALUES</td>
<td width="130"> </td>
<td width="127"> </td>
</tr>
<tr>
<td width="175"> </td>
<td width="226"><strong><em>Reiki group</em></strong></td>
<td width="130"><strong><em>Placebo group</em></strong></td>
<td width="127"><strong><em>Control group</em></strong></td>
</tr>
<tr>
<td width="175">Mean HR (beat/min)</td>
<td width="226">60.0 <em> </em>2.5</td>
<td width="130">69.51 <em> </em>2.38</td>
<td width="127">72.09 <em> </em>3.00</td>
</tr>
<tr>
<td width="175"> </td>
<td width="226">(45–76)</td>
<td width="130">(56.8–84.0)</td>
<td width="127">(58.1–91.7)</td>
</tr>
<tr>
<td width="175">Mean CVT (LVS)</td>
<td width="226">11.83 <em> </em>2.60</td>
<td width="130">6.29 <em> </em>0.77</td>
<td width="127">7.42 <em> </em>1.24</td>
</tr>
<tr>
<td width="175"> </td>
<td width="226">(2.25–33.9)</td>
<td width="130">(2.02–13.09)</td>
<td width="127">(1.88–15.4)</td>
</tr>
<tr>
<td width="175">Mean SBP (mm Hg)</td>
<td width="226">118.7 <em> </em>3.95</td>
<td width="130">119.63 <em> </em>3.12</td>
<td width="127">114.84 <em> </em>4.49</td>
</tr>
<tr>
<td width="175"> </td>
<td width="226">(97.5–163.4)</td>
<td width="130">(105.1–144.0)</td>
<td width="127">(91.9–145.6)</td>
</tr>
<tr>
<td width="175">Mean DBP (mm Hg)</td>
<td width="226">61.12 <em> </em>2.34</td>
<td width="130">63.71 <em> </em>2.48</td>
<td width="127">56.51 <em> </em>3.18</td>
</tr>
<tr>
<td width="175"> </td>
<td width="226">(51.6–82.8)</td>
<td width="130">(44.1–74.6)</td>
<td width="127">(29.6–75.4)</td>
</tr>
<tr>
<td width="175">Mean MBP (mm Hg)</td>
<td width="226">80.29 <em> </em>2.71</td>
<td width="130">82.33 <em> </em>2.40</td>
<td width="127">75.69 <em> </em>3.49</td>
</tr>
<tr>
<td width="175"> </td>
<td width="226">(66.9–109.6)</td>
<td width="130">(64.4–97.7)</td>
<td width="127">(50.3–95.5)</td>
</tr>
<tr>
<td width="175">Mean CSB (ms/mm Hg)</td>
<td width="226">9.59 <em> </em>2.04</td>
<td width="130">5.89 <em> </em>0.95</td>
<td width="127">5.87 <em> </em>1.05</td>
</tr>
<tr>
<td width="175"> </td>
<td width="226">(1.8–27.0)</td>
<td width="130">(2.2–16.4)</td>
<td width="127">(1.5–14.6)</td>
</tr>
<tr>
<td width="175">Mean BrR (breath/min)</td>
<td width="226">21.68 <em> </em>1.05</td>
<td width="130">20.85 <em> </em>1.05</td>
<td width="127">22.69 <em> </em>1.25</td>
</tr>
<tr>
<td width="175"> </td>
<td width="226">(15.7–30.6)</td>
<td width="130">(15.0–27.4)</td>
<td width="127">(15.9–34.4)</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>HR, heart rate; CVT, cardiac vagal tone; SBP, systolic blood pressure; DBP, diastolic blood pressure; MBP, mean blood pressure; CSB, cardiac sensitivity to baroreflex, BrR, breathing rate.</p>
<h4 id="mcetoc_1dq8jq3ro5"><strong><em>Study protocol</em></strong></h4>
<p>The Reiki treatment consisted of the placement of the practitioner’s hands over the subject’s body, over clothing but not touching, over a thirty-minute period. The placebo treatment (Mansour et al., 1999) was carried out by a per­son with no knowledge of Reiki and who mimicked the hand positions of the Reiki practitioner.</p>
<p>Baseline data were recorded during a rest period for 15 minutes. There then followed a 30-minute treatment period (Reiki or placebo), followed by another 10-minute rest pe­riod. The control group received rest during the “treatment” period while recording of data continued. Data were recorded continuously with the Colin monitor calibrated at the start and end of data collection.</p>
<h4 id="mcetoc_1dq8jq8hg6"><strong><em>Analysis of data</em></strong></h4>
<p>Detailed analysis was carried out after the recording ses­sion had ended. The data were exported from the Neuro-Scope system in eight data sets, made up of the mean val­ues of all recorded parameters over a five-minute period.</p>
<p>Differences in base-line values between groups were checked by one-way ANOVA with each parameter as the response and the subject group as the factor. A one-way ANOVA with change in each parameter as the response and the data set as the factor was used to analyze the re­sults from each subject group separately. However, the variation due to patient was large, so to account for this variation, a two way ANOVA was employed using change in each parameter as the response, and data set and patient as the factors. P-values were obtained. The level of significance chosen for this investigation was 0.05. Balanced ANOVA (BalANOVA) was used to compare the effects of Reiki and placebo and <strong><em>P</em></strong>-values obtained. Minitab for Windows, release 13 was used for all statistical analysis.</p>
<h4 id="mcetoc_1dq8jqf0f7"><strong>RESULTS</strong></h4>
<p>Table 1 shows mean <em> </em>SEM and range of all indices mea­sured for each subject group. A one-way ANOVA showed no significant differences between groups except for HR (<strong><em>P </em></strong><em> </em>0.006). The HR for the Reiki group was lower than in the other groups, corresponding with a higher CVT although this was not significant (<strong><em>P </em></strong><em> </em>0.066).</p>
<p>The percentage changes from baseline for the Reiki, placebo, and control groups are illustrated in Fig. 1. The baseline values were compared with the mean of the value from six Reiki positions for each patient. The SEM illus­trated on the figure was obtained from the residual variance from the ANOVA and indicates within-treatment and ran­dom errors only; the error due to patient variation has been removed. The statistical significances for the three groups are given in Table 2.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/69/Autonomic-Nervous-System-Changes-During-Reiki-Treatment.jpg" alt="Autonomic Nervous System Changes During Reiki Treatment" width="622" height="418"></p>
<p><strong>FIG. 1. </strong>Percentage change from baseline. This figure illustrates the percentage changes from the baseline values for the Reiki, placebo, and control groups. The error bars show the standard error of the mean.</p>
<p>TABLE 2. <strong><em>P</em></strong>-VALUES FROM ANOVA</p>
<p><strong><em>CVT               SBP                DBP                 MBP                CSB                   BrR</em></strong></p>
<p>0.05                NS               0.008              0.01               0.01                0.05</p>
<p>0.002              NS                  NS                NS                 0.002            0.006</p>
<p>NS                  NS                  NS                NS                   NS                   NS</p>
<p>NS                  NS               0.04                NS                   NS                   NS</p>
<p> </p>
<p><sup>a</sup>Calculated from two way ANOVA.</p>
<p><sup>b</sup>Calculated from the balanced ANOVA analysis.</p>
<p>The level of significance used is <strong><em>P </em></strong><strong><em>&lt; </em></strong>0.05.</p>
<p>HR, heart rate; CVT, cardiac vagal tone; SBP, systolic blood pressure; DBP, diastolic blood pressure; MBP, mean blood pressure;</p>
<p>CSB, cardiac sensitivity to baroreflex, BrR, breathing rate.</p>
<p>The Reiki and placebo groups both had significant changes from baseline in a number of parameters: reduction in heart rate, increase in CVT, increase in CSB, and reduc­tion in respiration rate. The increase in CVT signifies an in­crease in parasympathetic activity and is reflected by the de­crease in HR. The BP response in the Reiki group showed an average decrease of approximately 5 mm Hg. The re­ductions were significant for DBP and MBP, but not for SBP. In contrast, the BP in the placebo group showed a slight but not significant increase. Only the DBP response was sig­nificantly different between Reiki and placebo (<strong><em>P </em></strong><strong><em>&lt; </em></strong>0.005: BalANOVA). HR changes also showed a significant differ­ence between Reiki and placebo (<strong><em>P </em></strong><strong><em>&lt; </em></strong>0.005: BalANOVA). There were no significant changes in any parameter of the control group measurements.</p>
<h4 id="mcetoc_1dq8jv7bs8"><strong>DISCUSSION</strong></h4>
<p>The statistically significant changes can be divided into those that are common to the Reiki and placebo groups and to one where the Reiki and placebo groups differ.</p>
<p>In both Reiki and placebo groups, the HR decreased while CVT and CSB increased, indicating increased parasympa­thetic activity. HR is determined by the equilibrium of the influences of the sympathetic and parasympathetic input to the heart. The reduction in HR could be linked with the in­crease in CVT, but reduced sympathetic activity to the heart would also slow the heart. Since we have no direct mea­surement of the cardiac sympathetic activity, it is not pos­sible to proportion the influence from the two systems. The increase in CSB indicates an increase in negative feedback of the BP modulated by higher centers (Spyer, 1990).</p>
<p>The rate of breathing was reduced in both groups, show­ing a change in the degree of modulation of the respiratory centers in the brainstem, probably from higher centers (Orem, 1990). No changes were found in the control group after the baseline period, indicating that the autonomic activity stabi­lized during the initial rest period. It is therefore unlikely that the significant changes in both placebo and Reiki groups are due to simply lying down and resting. It is possibly a psy­chological effect of having a “carer” in the room.</p>
<p>Both DBP and MBP showed significant reduction in the Reiki group while there were no changes in either the placebo or control groups. Furthermore, the changes in DBP for the Reiki group compared to the change for the placebo group was the only significant difference found. The DBP is a reliable index of peripheral vascular resistance during isometric exercise (Halliwill et al., 1996). We infer that pe­ripheral vascular resistance is reduced in the Reiki group, probably caused by reduced sympathetic outflow to the re­sistance blood vessels.</p>
<p>Is the change in BP a genuine finding or could it be an artifact in the measurements? The beat-by-beat BP is ob­tained using arterial tonometry, calibrated by oscillometric measurement of DBP and SBP. There are serious flaws in this method of calibration. The BP from a normal person, even from one who is supine and resting, shows consider­able short-term perturbations. The SBP can vary by 20 mm Hg or more over a few heartbeats. The SBP obtained by the oscillometric method can therefore show similar variations, with DBP affected in proportion. The tonometer showed some drift, particularly during the first 10 minutes after ap­plication of the transducer before fluid is dispersed from the underlying tissues due to the applied pressure. Calibration was carried out several times during this period but then turned off. While it is to be expected that the actual BP val­ues may show relatively large errors, the changes in BP should show much smaller errors. However, it was occa­sionally necessary to recalibrate during the recording due to subject movement disturbing the placement of the transducer. The effect of this was investigated further by randomly se­lecting 3 subjects from each group and comparing the BP trends just before and just after calibration. There was no ob­vious pattern, and the changes in BP appeared random. It is therefore not likely that an error of BP measurement can ex­plain the significant drop of DBP in the Reiki group.</p>
<h4 id="mcetoc_1dq8jvh049"><strong>CONCLUSION</strong></h4>
<p>There appear to be significant differences between the Reiki and placebo/control groups, indicating that Reiki has some effect on the ANS. The change is small in relation to the short-term variation within each individual, but similar findings have been published by Vaughan (1995) and Quinn (1984). It is also noteworthy that a number of physiologic parameters changed in the placebo group in a manner sim­ilar to the Reiki group but that no such changes were seen in the control group.</p>
<p>However, this was a pilot study with relatively few sub­jects and the conclusion of an apparently significant differ­ence between the Reiki and placebo groups is moderated by an uncertainty in the integrity of the tonometric BP mea­surement system. The results do justify a further, larger study to look at the biological effects of Reiki. Recommen­dations for such a study would include a change in the beat-by-beat non-invasive BP measurement system to one that is not reliant on oscillometric calibration. It would also be im­portant to measure peripheral vascular resistance directly.</p>
<h4 id="mcetoc_1dq8k0lo3a"><strong>ACKNOWLEDGMENTS</strong></h4>
<p>The authors wish to thank Dr. W. Reid and Kate Han-noway of the Department of Medicine for the Elderly for providing the space for this study, and Patrica Mackay and Rachel McCormack for their time as placebo and Reiki prac­titioners. We also thank the volunteers who took part in the study and our colleagues for comments and discussions.</p>
<h4 id="mcetoc_1dq8k0ooib"><strong>REFERENCES</strong></h4>
<p>Boon H, Stewart M, Kennard MA, Gray R, Sawka C, Brown JB, McWilliam C, Garvin A, Baron RA, Aaron D, Haines-Kamka T. Use of complementary/alternative medicine by breast cancer survivors in Ontario: prevalence and perceptions.[comment]. J Clin Oncol 2000;18:2515–2521.</p>
<p>Evanoff A, Newton WP. Therapeutic touch and osteoarthritis of the knee [comment]. J Fam Pract 1999;48:11–12.</p>
<p>Halliwill JR, Taylor JA, Eckberg DL. Impaired sympathetic vas­cular regulation in humans after acute dynamic exercise. J Phys-iol 1996;495:279–288.</p>
<p>Julu POO, Hansen S, Al Rawas S, Jamal GA. Real-time study of brainstem cardiovascular regulation during systemic excitation of a1-adrenergic receptors in fully conscious human subjects. J Physiol (Lond) 2001;533P:76P–77P.</p>
<p>Julu POO, Hansen S, Barnes A, Jamal GA. Continuous measure­ment of the cardiac component of arterial baroreflex (ccbr) in real-time during isometric exercise in human volunteers. J Phys-iol (Lond) 1996;497P:7P–8P.</p>
<p>Julu POO. A linear scale for measuring vagal tone in man. J Au-tonom Pharmacol 1992;12:109–115.</p>
<p>Kemper KJ, Cassileth B, Ferris T. Holistic pediatrics: a research agenda. Pediatrics 1999;103:902–909.</p>
<p>Lin MC, Nahin R, Gershwin ME, Longhurst JC, Wu KK. State of complementary and alternative medicine in cardiovascular, lung, and blood research: executive summary of a workshop. Circu­lation 2001;103:2038–2041.</p>
<p>Little CJ, Julu PO, Hansen S, Reid SW. Real-time measurement of cardiac vagal tone in conscious dogs. Am J Physiol 1999;276:H758–H765.</p>
<p>Mansour AA, Beuche M, Laing G, Leis A, Nurse J. A study to test the effectiveness of placebo Reiki standardization procedures de­veloped for a planned Reiki efficacy study.[comment]. J Altern Complement Med 1999;5:153–164.</p>
<p>Martini FH. The Autonomic Nervous System: Fundamentals of Anatomy and Physiology. 5th ed. New Jersey: Prentice-Hall, 2001:503–526.</p>
<p>Orem J. The wakeful stimulus for breathing. In: Isaa FG, Surat PM, Remmers JE, editors. Sleep and Respiration. New York: Wiley-Liss, 1990:23–31.</p>
<p>Quinn J. Therapeutic touch as energy exchange: testing the theory. Adv Nursing Sci 1984;6:42–49.</p>
<p>Ramnarine-Singh S. The surgical significance of therapeutic touch. AORN J 1999;69:358–369.</p>
<p>Spyer KM. The central nervous organisation of reflex circulatory control. In: Loewy AD, Spyer KM, editors. Central regulation of autonomic functions. Oxford: Oxford University Press, 1990:168–188.</p>
<p>Turner JG, Clark AJ, Gauthier DK, Williams M. The effect of ther­apeutic touch on pain and anxiety in burn patients. J Adv Nurs 1998;28:10–20.</p>
<p>Vaughan S. The gentle touch. J Clin Nurs 1995;4:359–368. Wardell DW, Engebretson J. Biological correlates of Reiki Touch(sm) healing. J Adv Nurs 2001;33:439–445.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Prospek / Peluang Usaha Bengkel Mobil</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/prospek-peluang-usaha-bengkel-mobil.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/prospek-peluang-usaha-bengkel-mobil.html</id>

        <updated>2019-11-21T11:11:27+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/68/jasa-bengkel-mobil.jpg" alt="Prospek / Peluang Usaha Bengkel Mobil" />
                    Prospek / Peluang Usaha Bengkel Mobil - Pertumbuhan bengkel kendaraan bermotor (mobil), sangat erat kaitannya dengan pertumbuhan penjualan kendaraan bermotor itu sendiri. Setelah mengalami penurunan penjualan selama masa-masa awal krisis ekonomi tahun 1997-1998, pertumbuhan penjualan kendaraan roda empat (mobil) dari semua merk mobil untuk semua kategori&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/68/jasa-bengkel-mobil.jpg" alt="Prospek / Peluang Usaha Bengkel Mobil" />
                <p>Prospek / Peluang Usaha Bengkel Mobil - Pertumbuhan bengkel kendaraan bermotor (mobil), sangat erat kaitannya dengan pertumbuhan penjualan kendaraan bermotor itu sendiri. Setelah mengalami penurunan penjualan selama masa-masa awal krisis ekonomi tahun 1997-1998, pertumbuhan penjualan kendaraan roda empat (mobil) dari semua merk mobil untuk semua kategori selama tahun 1998-2005 secara umum memperlihatkan tren yang terus mengalami peningkatan meskipun kadang mengalami fluktuasi.</p>
<p>Sejak dilakukannya deregulasi tahun 1999, penjualan domestik mengalami peningkatan pesat ditandai dengan meningkatnya penjualan tahun 1999 yang mencapai 93.813 unit menjadi 300.965 unit pada tahun 2000. Bermunculannya importir-importir umum yang memasukkan kendaraan bermotor secara CBU setelah pemerintah mengizinkan impor mobil secara utuh ikut memacu volume penjualan pada tahun 2000, selain itu ditambah dengan ikut sertanya para ATPM untuk memasukan secara CBU produk otomotif mereka membuat saat itu pasar otomotif di Indonesia marak dengan produk-produk asing yang selama ini tidak pernah terlihat di pasar Indonesia.</p>
<p>Kenaikan yang mencapai 220,8% pada tahun 2000 itu merosot pada tahun 2001 karena terjadi penurunan penjualan hingga mencapai -0,5%. Tetapi semenjak 2001 hingga 2005 terus mengalami peningkatan bahkan pada tahun 2002 mencapai 317.748 unit meningkat menjadi 354.629 unit pada tahun 2003 dan kemudian mencapai 483.148 pada tahun 2004, penjualan mencapai puncaknya tahun 2005 yang mencapai 533.917 unit.</p>
<p>Dan pada tahun 2006 terjadi penurunan pada penjualan domestik yang drastis menjadi hanya 318.904 unit. Anjloknya penjualan domestik tahun 2006 salah satunya disebabkan kenaikan harga BBM yang terjadi pada Oktober 2005 mengakibatkan daya beli masyarakat menjadi jauh berkurang sehingga keputusan membeli kendaraan bermotor ditunda bahkan dibatalkan. </p>
<p>Penjualan kendaraan bermotor pada bulan Januari hingga Maret 2007 menurut data resmi Gaikindo menunjukkan peningkatan sebesar 6,4% dibanding kuartal pertama pada tahun 2006, yaitu dari 79.411 unit pada tahun 2006 menjadi 84.519 unit pada tahun 2007. Peningkatan terbesar terjadi pada bulan Maret yang mencapai 26% dari 26.823 unit menjadi 33.905 unit. </p>
<p>Penjualan kendaraan bermotor yang semakin tinggi tersebut ditambah dengan varian mobil yang ditawarkan semakin bervariasi menimbulkan kebutuhan dan keinginan konsumen dalam hal perawatan dan pemeliharaan (<em>maintenance</em>) kendaraannya agar tetap memiliki Nilai (keamanan, kenyamanan, dan nilai jual) yang cukup baik, sehingga diperlukan suatu program purna  jual (<em>after sales)</em> yang dilakukan oleh penjual resmi (<em>authorized dealer</em>=ATPM) maupun non resmi (<em>non-authorized dealer</em>). Untuk mendukung program tersebut para Dealer kendaraan mendirikan <em>Service Center </em>yang umumnya meliputi usaha jasa servis (bengkel) dan penjualan suku cadang (<em>sparepart).</em></p>
<p>Program Purna Jual - bengkel resmi tersebut hingga saat ini masih terbatas pada ibukota propinsi atau kotamadya dan sebagian kecil pada kabupaten di tiap wilayah, hal tersebut terjadi dikarenakan untuk pendirian bengkel diperlukan investasi yang cukup besar terutama pada peralatan dan suku cadang. Hal tersebut menjadi peluang dan mendorong munculnya bengkel-bengkel umum dan spesialis (tidak resmi) untuk mengisi celah pasar yang belum terisi oleh bengkel umum dan spesialis (resmi).</p>
<p>Persaingan di antara bengkel umum dan spesialis (resmi dan tidak resmi) pun menjadi semakin kompleks, sehingga semua pemain harus meningkatkan keunggulan bersaing (differensiasi<em>), </em>dan harus bisa mengambil langkah tepat pada kesempatan pertama.</p>
<p>Untuk mendapatkan informasi akan jasa bengkel mobil tersebut maka dibutuhkan suatu pengkajian atau penelaahan lebih lanjut terhadap bengkel mobil (umum dan spesialis).</p>
<h3 id="mcetoc_1dq61r9ru0"><strong>Konsumen dan Permintaan</strong></h3>
<p>Perkembangan pasar sektor usaha bengkel saat ini relatif stabil, kejenuhan pasar relatif tidak terasa, hal ini lebih dikarenakan adanya permintaan sektor usaha bengkel mobil yang meningkat sebesar 10.86% seiring dengan meningkatnya penjualan kendaraan mobil (baru dan bekas).</p>
<p>Ditinjau dari permintaan berdasarkan pertumbuhan pasar terutama dari pertumbuhan penjualan kendaraaan bermotor (mobil) dari tahun 1999 – 2006, total kendaraan terjual sebagaimana terlihat pada tabel berikut:</p>
<p><strong>Tabel 4 . Pasar mobil nasional</strong></p>
<p><strong><em>(dalam satuan unit)</em></strong></p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="144">
<p><strong>Tahun </strong></p>
</td>
<td width="144">
<p><strong>penjualan</strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144">
<p>1999</p>
</td>
<td width="144">
<p>93.813</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144">
<p>2000</p>
</td>
<td width="144">
<p>300.965</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144">
<p>2001</p>
</td>
<td width="144">
<p>299.599</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144">
<p>2002</p>
</td>
<td width="144">
<p>317.748</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144">
<p>2003</p>
</td>
<td width="144">
<p>354.629</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144">
<p>2004</p>
</td>
<td width="144">
<p>483.148</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144">
<p>2005</p>
</td>
<td width="144">
<p>533.917</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="144">
<p>2006</p>
</td>
<td width="144">
<p>318.904</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>          <em>Sumber : diolah (GAIKINDO)</em> </p>
<p>Tipe konsumen usaha jasa bengkel mobil dapat dikelompokkan sebagai berikut;</p>
<ol>
<li>Konsumen kelas menengah - atas (memiliki daya beli tinggi) dan memiliki tingkat pendidikan menengah-tinggi.</li>
<li>Konsumen kelas menengah – atas namum memiliki tingkat pendidikan menengah – rendah.</li>
<li>Konsumen kelas menengah – bawah (memiliki daya beli sedang) dan tingkat pendidikan menengah – tinggi.</li>
<li>Konsumen kelas menengah - bawah dan tingkat pendidikan  menengah – rendah.</li>
<li>Konsumen kelas bawah – bawah (memiliki daya beli rendah) dan tingkat pendidikan rendah.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1dq61rl2l1"><strong>Produk atau Jasa Layan</strong>an</h3>
<p>Produk bengkel mobil terbagi menjadi 3 (tiga) tipe yaitu :</p>
<ol>
<li><strong> Bengkel tipe A, </strong>merupakan bengkel yang mampu melakukan jenis pekerjaan, perawatan berkala, perbaikan kecil, perbaikan besar, perbaikan <em>chassis</em> dan <em>body</em>.</li>
<li><strong> Bengkel tipe B, </strong>merupakan bengkel yang mampu melakukan jenis pekerjaan perawatan berkala, perbaikan kecil dan perbaikan besar atau jenis pekerjaan perawatan berkala, perbaikan kecil serta perbaikan <em>chassis</em> dan <em>body.</em></li>
<li><strong> Bengkel tipe C, </strong>merupakan bengkel yang mampu melakukan jenis pekerjaan perawatan berkala dan perbaikan kecil.<strong> </strong></li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1dq61rtqs2"><strong>Lokasi Distribusi dan Fasilitas</strong></h4>
<p>Sesuai dengan klasifikasi usahanya, jasa usaha bengkel lebih memperhatikan faktor jarak ke pemasok (suku cadang/tempat tinggal mekanik) dan jarak ke pusat keramaian daripada kuantitatifnya.</p>
<h5 id="mcetoc_1dq61s2eb3"><strong>Lokasi</strong></h5>
<ul>
<li>Strategis berdasarkan perhitungan potensi pasar sasaran, mudah terjangkau pelanggan</li>
<li>Domisili tetap, tidak cepat berpindah<u> </u></li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dq61s95s4"><strong>Luas Tanah Dan Bangunan</strong><u> </u></h4>
<ul>
<li>Harus diperhatikan karakteristik dan kendaraan yang akan diperbaiki sesuai dengan pasar sasaran bengkel</li>
<li>Bila kendaraan yang diperbaiki lebih banyak, yang harus dilakukan dalam waktu lama (rawat inap) maka dengan sendirinya arealnya harus lebih luas. Misal: bengkel <em>Body repair</em>, karoseri, <em>Overhoull</em> mesin</li>
<li>Luasnya areal akan dapat menggambarkan berapa daya tampung bengkel termaksud atas kendaraan yang dapat diperbaiki pada saat bersamaan dan dengan melihat jumlah kendaraan yang dapat diselesaikan setiap harinya akan dapat dihitung berapa kapasitas bengkel setiap bulannya.</li>
<li>Idealnya luas bangunan bengkel <strong>maksimal 60%</strong> dari <strong>Luas Tanah</strong>.<u> </u></li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dq61sh7r5"><strong>Fasilitas Utama</strong></h4>
<p>Areal bengkel yang baik memiliki tiga fasilitas utama, yaitu:</p>
<ol>
<li><strong> Fasilitas penerima tamu (<em>Customer Oriented</em>)</strong></li>
</ol>
<ul>
<li><em>Reception Room</em></li>
<li>Ruang Tunggu <em>Customer</em></li>
<li><em>Customer Toilet</em></li>
<li>Parkir kendaraan <em>Customer</em></li>
<li><em>Service Office</em></li>
</ul>
<ol start="2">
<li><strong> Fasilitas Produksi (<em>Production Function</em>)</strong></li>
</ol>
<ul>
<li>Stall untuk kendaraan yang diperbaiki</li>
<li>Tempat perbaikan komponen</li>
<li>Gudang peralatan bengkel</li>
<li>Gudang <em>Spare part</em>/bahan baku cat</li>
<li>Gudang Oli</li>
<li>Ruang Oven</li>
<li><em>Car Washing booth</em></li>
<li><em>Air Compresor</em></li>
</ul>
<ol start="3">
<li><strong> Fasilitas Sosial (<em>Working Comfort</em>)</strong></li>
</ol>
<ul>
<li><em>Locker Room</em></li>
<li>Ruang makan/Ruang istirahat/<em>Meeting Room</em></li>
<li>Kamar Mandi/toilet</li>
<li>Parkir kendaraan karyawan</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dq61st8c6"><strong>Promosi</strong></h4>
<p>Dari hasil survey yang dilakukan Perkumpulan untuk Peningkatan Usaha Kecil (PUPUK) Bandung dapatkan bahwa keberadaan usaha jasa bengkel mobil lebih ditentukan oleh loyalitas konsumen yang merasa puas, maka tidak ada cara yang istimewa dalam mempromosikan usaha ini.</p>
<p>Adapun bila terjadi komplain dari pihak konsumen yang merasa dirugikan oleh adanya promosi yang tidak sejalan dengan realita yang diberikan oleh bengkel, maka pihak bengkel pada umumnya memberikan pelayanan tambahan  tanpa tambahan tarif/harga  untuk memperbaiki kekurangan servis / pelayanan yang diberikan pada konsumen atau dengan memberikan garansi uang kembali .<strong> </strong></p>
<h4 id="mcetoc_1dq61t59d7"><strong>Tingkat Persaingan Antar Perusahaan</strong><strong> </strong></h4>
<p>Untuk menentukan tingkat persaingan usaha jasa bengkel mobil digunakan 2 (dua) parameter yaitu <em>positioning</em> tingkat harga dan kualitas relatif terhadap pesaing.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/68/Positioning-tingkat-kualitas-relatif-terhadap-pesaing-menurut-responden-usaha-jasa-bengkel-mobil.jpg" alt="Positioning tingkat kualitas relatif terhadap pesaing menurut responden usaha jasa bengkel mobil" width="361" height="231"><strong>Gambar 6. Positioning tingkat kualitas relatif terhadap pesaing menurut responden usaha jasa bengkel mobil</strong></p>
<p>Kedua hal tersebut menunjukkan bahwa untuk tingkat harga yang relatif sama sebagian besar responden lebih memilih untuk meningkatkan aspek kualitas untuk memenangkan persaingan.</p>
<h3 id="mcetoc_1dq61vo0f8"><strong>Strategi Pemasaran Usaha Bengkel Mobil</strong><strong> </strong></h3>
<p>Untuk mencapai keunggulan posisional, terdapat tiga cara yang digunakan, yaitu : (1) Melalui <em>comparative advantage</em>, apabila perusahaan memiliki keunikan. (2) Melalui <em>competitive advantage</em>, apabila perusahaan   memiliki  layanan yang unggul (<em>superior customer value</em>). (3) Melalui   <em>cooperative   advantage</em>,   apabila    perusahaan    tidak memiliki keunggulan (<em>inferior customer value</em>), sehingga lebih memilih untuk bekerjasama dengan perusahaan lain yang lebih kuat.</p>
<p>Untuk mencapai keunggulan posisional melalui keunggulan kompetitif, maka aspek SDM menjadi sangat berperan. Kualitas SDM bengkel mobil telah ditentukan dengan menggunakan standar yang sama merata di seluruh wilayah hukum Indonesia melalui Kepmenperindag No.551/1999 dimana Penentuan Kebutuhan Tenaga Kerja (SDM)  difokuskan kepada Mekanik sebagai kunci utama dalam peran bengkel mobil.</p>
<h3 id="mcetoc_1dq6209ee9"><strong style="font-size: inherit;">Prospek / Peluang Usaha Bengkel Mobil </strong></h3>
<p>Usaha bengkel mobil masih memiliki peluang yang cukup besar, dikarenakan terdapat pengaruh yang signifikan antara tingkat pertumbuhan penjualan mobil yang masih cukup baik dan minat konsumen untuk melakukan perawatan dan pemeliharaan mobil.</p>
<p>Oleh karena itu sektor usaha jasa bengkel mobil selain dituntut untuk menyediakan pelayanan jasa umum, juga dituntut pelayanan khusus yang tentunya memerlukan keahlian khusus pula (<em>customized</em>).</p>
<p>Selain itu, dengan keran deregulasi otomotif yang dibuka, banyak  importir umum bermunculan dengan memasukkan mobil-mobil CBU (<em>completely built up)</em>. Sayangnya para importir ini belum memperhatikan layanan purna jual seperti yang dilakukan para ATPM. Dan karena persaingan bisnis, bengkel-bengkel yang me miliki ATPM tidak mau merawat mobil-mobil yang masuk lewat importir umum. Situasi ini menciptakan peluang munculnya bengkel layanan purna jual untuk kendaraan CBU yang masuk lewat importir umum. </p>
<h4 id="mcetoc_1dq620jgsa"><strong>Daya Tarik Industri</strong> </h4>
<p>Hambatan industri sektor usaha jasa bengkel mobil ini terdiri atas hambatan eksternal dan Internal yaitu :</p>
<h4 id="mcetoc_1dq62178fb"><strong>Hambatan Eksternal</strong></h4>
<ol>
<li>Peraturan dan persyaratan mengenai kualifikasi dan kewajiban sertifikasi</li>
<li>Kendala teknologi yang diadopsi karena memerlukan biaya yang cukup mahal (umumnya masih berasal dari luar negeri – import)</li>
<li>Pasokan suku cadang yang terbatas</li>
<li>Tingkat persaingan antar bengkel yang semakin kompleks</li>
<li>Bagi bengkel kelas I – II dan bengkel resmi (<em>authorized</em>) masalah pendapatan dan daya beli masyarakat yang masih rendah menjadi problema tersendiri</li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1dq621gtnc"><strong>Hambatan Internal</strong></h4>
<ol>
<li>Kemampuan SDM yang tersedia kurang memadai.</li>
<li>Teknologi perbengkelan yang harus diadopsi cukup mahal</li>
<li>Kesulitan pemasaran jasa bengkel</li>
<li>Kurangnya informasi teknis yang dimiliki oleh pengelola dan para mekanik (terutam bengkel kecil – menengah )</li>
<li>Pengelolaan AMDAL atau limbah yang masih terbatas.</li>
<li>Produk perbankan yang telah diterapkan pada sektor usaha jasa bengkel.</li>
<li>Ukuran pasar keseluruhan menunjukkan keadaan atau gambaran penawaran dan permintaan yang terdapat pada sektor usaha bengkel mobil.</li>
<li>Pertumbuhan pasar bengkel mobil akan terus bertumbuh dan menjadikan daya tarik tersendiri bagi calon calon pemain lama dan calon pemain baru.</li>
<li>Tingkat keuntungan rata-rata sektor usaha bengkel mobil masih memberikan tingkat keuntungan yang masih menjanjikan bagi pemain bengkel.</li>
<li>Kebutuhan SDM-Mekanik bengkel mobil yang handal sebagai ujung tombak dalam usaha ini.</li>
<li>Intensitas persaingan bengkel mobil masih didasarkan pada kemampuan mekanik, sehingga persaingan lebih mengarah pada keahlian dan pelayanan bengkel mobil tersebut.</li>
<li>Kebutuhan teknologi cukup berpengaruh.</li>
<li>Faktor Inflasi dapat menyebabkan sektor usaha terpengaruh terutama pada pengadaan suku cadang yang berasal dari import.</li>
<li>Sektor usaha bengkel mobil ini memiliki dampak terhadap lingkungan sekitarnya terutama mengenai dampak kebisingan yang dihasilkan, limbah.</li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1dq622e5ud"><strong>Kekuatan Pasar Usaha Bengkel Mobil</strong> </h4>
<ol>
<li>Pangsa Pasar sektor usaha bengkel mobil masih memiliki pasar yang belum terlayani dengan maksimal terutama didaerah daerah.</li>
<li>Mekanik yang ahli dan memberikan pelayanan yang memuaskan akan mendapatkan konsumen yang loyal dan berdampak pada jangka panjang.</li>
<li>Kekuatan industri dari sisi pertumbuhan bengkel memiliki optimistis.</li>
<li>Kekuatan industri ini mutlak ditunjang oleh kualitas pelayanan yang memadai .</li>
<li>Kekuatan sektor usaha bengkel ditunjang kapasitas pelayanan yang dapat dilayani.</li>
<li>Biaya merupakan faktor yang cukup mendukung pada kekuatan industri ini.</li>
<li>Kekuatan suatu bengkel mobil ditunjang oleh keberadaan suku cadang yang tersedia pada bengkel tersebut.</li>
<li>Promosi memiliki kekuatan dalam memberi tahu keberadaan bengkel mobil pada lingkungan</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1dq623b58e"><strong>PeluangInvestasi Usaha Bengkel Mobil</strong><strong> </strong></h3>
<p>Untuk mendukung keberhasilan strategi “posisi pengamanan” maka diperlukan faktor-faktor pendukung sebagai kunci keberhasilan usaha bengkel mobil. Faktor kunci yang menjadi keberhasilan suatu usaha jasa bengkel mobil terletak  keahlian SDM, khususnya tenaga mekanik yang merupakan ujung tombak dalam berhadapan dengan konsumen yang menentukan apakah suatu usaha bengkel ini akan dipenuhi oleh konsumen atau tidak. Faktor keberhasilan lainnya adalah ketersediaan suku cadang, terutama suku cadang untuk perawatan berkala dan perbaikan kecil yang memiliki tingkat perputaran cukup tinggi.</p>
<p>Selain faktor SDM dan ketersediaan suku cadang, kesesuaian lokasi bengkel mobil menjadi faktor kunci, dimana daerah favorit penyebaran usaha bengkel mobil adalah yang relatif dekat (dalam radius 1 km atau dalam batasan waktu tempuh tidak lebih dari 60 menit) dengan tempat pasokan suku cadang atau pusat keramaian (misalnya jalur lalu lintas utama dan jalur transportasi umum)</p>
<p>Terdapat beberapa alternatif strategi yang telah ditempuh dan telah berhasil ditetapkan di sejumlah bengkel yaitu :<strong><em> </em></strong></p>
<ol>
<li><strong><em> Strategi Harga dan Pelayanan. </em></strong>Bengkel mobil menerapkan tarif jasa lebih rendah dengan pelayanan yang memuaskan kepada konsumen, (terutama dalam pelayanan yang diberikan oleh mekanik). Disini bengkel lebih memprioritaskan kepada kapasitas mobil yang masuk per unit per hari menjadi lebih banyak.</li>
<li><strong><em> Strategi Kelengkapan Fasilitas dan Ketersediaan Suku cadang. </em></strong>Dengan menerapkan strategi seperti ini konsumen tidak terlalu sulit untuk mendapatkan suku cadang dan peralatan yang memenuhi sehingga konsumen menjadi lebih tenang dikarenakan pengerjaan menggunakan peralatan/fasiltas yang memadai.</li>
<li><strong><em> Strategi “memperbaiki” atau kreatifitas suku cadang yang belum terlalu rusak.</em></strong> Hal ini dilakukan oleh bengkel mobil dikarenakan umumnya permintaan konsumen terhadap suku cadang sulit didapatkan atau harga suku cadang yang relatif cukup tinggi.</li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1dq624u7ff"><strong>Investasi Usaha Bengkel Mobil</strong></h4>
<p> </p>
<p>Sebagian besar pengusaha jasa bengkel mobil (55 persen) menginginkan pembiayaan dalam bentuk investasi dengan tingkat margin yang di sepakati antara investor dan pengusaha.</p>
<p>Investasi tersebut disarankan agar diberikan langsung dalam bentuk peralatan (tidak dalam bentuk uang kas) yang sekaligus juga menjadi agunan. Hal ini disarankan untuk menghindari penyalahgunaan investasi yang diberikan.</p>
<p>Sedangkan jangka waktu pengembalian pinjaman yang dianggap tidak terlalu membebani pengusaha jasa bengkel mobil adalah 5 (lima) tahun. </p>
<p>Selain itu, terdapat juga sebagian kecil responden yang menginginkan investasi dalam bentuk  modal kerja (45 persen) dengan skim yang sama seperti investasi namun diberikan secara langsung dalam bentuk uang kas.</p>
<p>Perusahaan jasa bengkel mobil yang menginginkan kredit modal kerja umumnya adalah perusahaan yang tergolong besar dengan fasilitas dan peralatan bengkel yang relatif lebih lengkap.</p>
<p>Menurut pengalaman, investasi dalam bentuk modal kerja sangat rawan karena diberikan secara langsung dalam bentuk uang kas, sehingga penggunaan uang investasi tersebut belum tentu sesuai dengan tujuan semula. Dengan kata lain, investasi tersebut dapat saja digunakan untuk kepentingan di luar jasa bengkel mobil.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Operasional : Mengelola Bengkel Mobil</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/operasional-mengelola-bengkel-mobil.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/operasional-mengelola-bengkel-mobil.html</id>

        <updated>2019-11-21T10:57:58+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/67/USAHA-BENGKEL-MOBIL.jpg" alt="Operasional : Mengelola Bengkel Mobil" />
                    Operasional : Mengelola Bengkel Mobil - Proses Operasi Jasa Bengkel Mobil secara umum dapat kami gambarkan dalam beberapa point. Tentunya point-point tersebut kami sajikan secara umum. Di beberapa bengkel dapat memiliki point yang berbeda, tapi secara keseluruhan point mengelola bengkel mobil sama secara garis besar. Penggunaan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/67/USAHA-BENGKEL-MOBIL.jpg" alt="Operasional : Mengelola Bengkel Mobil" />
                <p><strong style="font-size: inherit;">Operasional : Mengelola Bengkel Mobil - </strong>Proses Operasi Jasa Bengkel Mobil secara umum dapat kami gambarkan dalam beberapa point. Tentunya point-point tersebut kami sajikan secara umum. Di beberapa bengkel dapat memiliki point yang berbeda, tapi secara keseluruhan point mengelola bengkel mobil sama secara garis besar.</p>
<h2 id="mcetoc_1dq60qp7b0">Proses Operasi Jasa Bengkel Mobil</h2>
<ol>
<li>Konsumen datang dengan membawa kendaraan (mobil),</li>
<li>mengambil no urut (bengkel resmi) atau antri sesuai jam datang ke bengkel disini konsumen menjelaskan berbagai keluhan yang dirasakan pada kendaraannya kepada <em>Front Desk</em></li>
<li>petugas <em>Front Desk</em> akan mendata mobil yang akan diservis</li>
<li>Pelanggan menunggu di Ruang Tunggu</li>
<li>Kendaraan diperiksa oleh mekanik dan mulai diadakan perbaikan /pemeliharaan terhadap kendaraan di ruang Stall Kerja, sesuai dengan perintah kerja, kartu data pelanggan, dan Nota suku cadang dari <em>Front Desk</em> untuk diambil pada bagian Gudang (suku cadang).</li>
<li>Setelah selesai dilakukan pemeriksaan akhir (<em>Final Check)</em> dengan memeriksa ulang hasil kerja mekanik.</li>
<li>Mekanik melaporkan pekerjaan telah selesai kepada bagian Kasir, dan bagian kasir membuat tanda pembayaran dan membuat faktur suku cadang.</li>
<li>Pelanggan membayar ke Kasir dan membawa kendaraan yang telah diservis dan pulang. </li>
</ol>
<p>Penggunaan teknologi komputer terhadap perbaikan dan pemeliharaan kendaraan (mobil) terbatas pada kendaraan atau mobil kelas atas yang telah mengadopsi teknologi komputer seperti  mobil BMW, Mercedes Benz, dll., sehingga membutuhkan mekanik dengan keahlian umum (standar) bahkan sertifikasi khusus mekanik dari lembaga atau institusi berwenang.</p>
<p>Adapun pembagian hasil antara manajemen kepada mekanik  pada umumnya adalah dengan sistem gaji kepada mekanik sesuai dengan jabatan (master, senior, junior), keahlian, pendidikan, pengalaman kerja, produktivitas kerja (jumlah mobil yang diperbaiki per hari).</p>
<p>Sedangkan pembagian hasil antara Investor dan Manajemen pada umumnya adalah <em>profit sharing </em>sesuai dengan perjanjian yang telah disepakati oleh kedua belah pihak.</p>
<p>Operasional  dilakukan pada hari kerja ( Senin – Jumat ) mulai jam 8.00 – 17.00, dimana hari Sabtu biasanya libur, selain itu ada juga proses operasi bengkel dilakukan dengan memenuhi panggilan konsumen ke lokasi kendaraan berada dengan waktu pelayanan 24 jam.</p>
<p><strong>PROSES OPERASI BENGKEL MOBIL</strong></p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/67/Proses-Operasi-Jasa-Bengkel-Mobil.jpg" alt="Proses Operasi Jasa Bengkel Mobil" width="480" height="525"><strong><em>Gambar 3: Proses Operasi Jasa Bengkel Mobil</em></strong></p>
<h3 id="mcetoc_1dq611c5g1"><strong>Tolok Ukur Efisiensi Usaha Bengkel Mobil</strong></h3>
<p>Tolok ukur efisiensi dan efektivitas operasi usaha jasa bengkel mobil, berkaitan secara langsung dengan waktu kerja efektif, sangat ditentukan oleh beberapa faktor sebagai berikut :</p>
<ol>
<li>Keterampilan tenaga mekanik, menentukan :</li>
</ol>
<ul>
<li>Kecepatan layanan</li>
<li><em>Turn Over</em> konsumen per hari</li>
<li>Kepuasan Konsumen (kualitas layanan)</li>
<li>Keselamatan kerja</li>
</ul>
<ol start="2">
<li>Kapasitas peralatan teknis yang berimbang, menentukan :</li>
</ol>
<ul>
<li>Efisiensi Investasi</li>
<li>Kecepatan layanan</li>
<li><em>Turn Over</em> konsumen per hari</li>
</ul>
<ol start="3">
<li>Luas Bengkel, menentukan :</li>
</ol>
<ul>
<li>Keleluasaan kerja (bagi mekanik)</li>
<li>Jumlah kendaraan yang mampu ditangani</li>
<li>Kemudahan manuver kendaraan</li>
<li>Banyaknya jenis layanan yang ditawarkan</li>
</ul>
<ol start="4">
<li><em>Layout</em> Bengkel, menentukan :</li>
</ol>
<ul>
<li>Kecepatan layanan</li>
<li><em>Turn Over</em> konsumen per hari</li>
<li>Keleluasaan kerja (bagi mekanik)</li>
<li>Keleluasaan pengamatan (bagi konsumen)</li>
<li>Kemudahan manuver kendaraan</li>
<li>Keselamatan kerja</li>
</ul>
<p>Kebutuhan tenaga mekanik  dan kebutuhan peralatan teknis minimum sudah diatur berdasarkan Keputusan MEMPERINDAG No. 551/MPP/Keo/10/1999, namun berdasarkan hasil pengamatan dan keterangan narasumber yang kompeten menunjukkan bahwa pada umumnya untuk usaha jasa bengkel mobil diperlukan :</p>
<ol>
<li>Tenaga mekanik (serba bisa) minimum 2 (dua)orang</li>
<li>Peralatan teknis (skala menengah-besar) ;</li>
</ol>
<ul>
<li>Dongkrak buaya kapasitas 3 ton minimum 2(dua) unit</li>
<li><em>Lift Jack</em> 3 ton minimum 4 (empat) unit</li>
<li>Set kunci mur roda minimum 2(dua) unit</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1dq611tt22"><strong>Kebutuhan Stall Bengkel Mobil</strong></h3>
<p><strong>Tabel 1.  Kebutuhan Minimum Stall Bengkel Mobil</strong></p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td rowspan="2" width="265">
<p><strong>Jenis Stall</strong></p>
</td>
<td colspan="4" width="272">
<p><strong>Tipe Bengkel Mobil</strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="68">
<p><strong>A</strong></p>
</td>
<td width="68">
<p><strong>B1</strong></p>
</td>
<td width="68">
<p><strong>B2</strong></p>
</td>
<td width="68">
<p><strong>C</strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="265">
<p>Stall pemeriksaan atau diagnosa</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="265">
<p>Stall perbaikan dan perawatan</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="265">
<p>Stall perbaikan <em>chassis</em> dan <em>body</em></p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p> </p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="265">
<p>Stall pengecatan</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p> </p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="265">
<p>Stall pencucian kendaraan</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="265">
<p>Stall pelumasan</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="265">
<p>Ruang perbaikan  motor penggerak</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p>v</p>
</td>
<td width="68">
<p> </p>
</td>
<td width="68">
<p> </p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h3 id="mcetoc_1dq612c543">Kebutuhan Peralatan Teknis Bengkel</h3>
<p><strong>Tabel 2.  Kebutuhan Minimum Peralatan Teknis Bengkel Mobil</strong></p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td rowspan="2" width="377">
<p><strong>Kelompok Peralatan</strong></p>
</td>
<td colspan="4" width="151">
<p><strong>Tipe bengkel mobil</strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p><strong>A</strong></p>
</td>
<td width="36">
<p><strong>B1</strong></p>
</td>
<td width="42">
<p><strong>B2</strong></p>
</td>
<td width="38">
<p><strong>C</strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p>Perawatan atau Perbaikan Umum</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p>v</p>
</td>
<td width="38">
<p>v</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p><em>Air Service</em></p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p>v</p>
</td>
<td width="38">
<p>v</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p><em>Hands Tools</em></p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p>v</p>
</td>
<td width="38">
<p>v</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p>Diagnosa kendaraan dan Pelumas</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p>v</p>
</td>
<td width="38">
<p>v</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p>Perbaikan ban atau roda</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p>v</p>
</td>
<td width="38">
<p>v</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p>Pencuci kendaraan</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p>v</p>
</td>
<td width="38">
<p>v</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p><em>Tune Up Engine</em></p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p>v</p>
</td>
<td width="38">
<p>v</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p><em>Overhaul engine</em></p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p> </p>
</td>
<td width="38">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p>Diagnosa kendaraan (alat spesial)</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p> </p>
</td>
<td width="38">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p>Perawatan atau perbaikan Kopling (alat spesial)</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p> </p>
</td>
<td width="38">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p>Perawatan atau perbaikan Sistem Pengereman (alat spesial)</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p> </p>
</td>
<td width="38">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p>Perawatan atau perbaikan Suspensi dan poros penggerak (alat spesial)</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p> </p>
</td>
<td width="38">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p>Perawatan atau perbaikan sistem kemudi (alat spesial)</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p> </p>
</td>
<td width="38">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p>Perawatan atau perbaikan sistem bahan bakar (alat spesial)</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p> </p>
</td>
<td width="38">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p>Perawatan atau perbaikan sistem pelumasan (alat spesial)</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p> </p>
</td>
<td width="38">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p>Perawatan atau perbaikan sistem transmisi (alat spesial)</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="42">
<p> </p>
</td>
<td width="38">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="377">
<p>Perbaikan <em>body</em> (alat spesial)</p>
</td>
<td width="36">
<p>v</p>
</td>
<td width="36">
<p> </p>
</td>
<td width="42">
<p>v</p>
</td>
<td width="38">
<p> </p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h3 id="mcetoc_1dq612l7h4"><strong>Kesesuaian Lokasi Bengkel Mobil</strong></h3>
<p>Sesuai dengan identifikasi wilayah penyebaran usaha berdasarkan opini pakar, faktor pertimbangan yang utama dan diyakini oleh para pengelola dan pemilik usaha jasa bengkel mobil, berdasarkan hasil observasi lapangan yang dilakukan oleh Perkumpulan Untuk Peningkatan Usaha Kecil (PUPUK) Bandung baik di Jakarta, Bandung maupun Surabaya, menunjukkan kriteria yang relatif sama dalam pemilihan lokasi usaha atau bengkel motor.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/67/Urutan-prioritas-pemilihan-lokasi-menurut-responden-usaha-jasa-bengkel-mobil.jpg" alt="Urutan prioritas pemilihan lokasi menurut responden usaha jasa bengkel mobil" width="418" height="277"><strong>Gambar 4.  Urutan prioritas pemilihan lokasi menurut responden usaha jasa bengkel mobil</strong></p>
<p>Daerah favorit penyebaran usaha bengkel adalah daerah yang relatif dekat (dalam radius 1 km atau dalam batasan waktu tempuh tidak lebih dari 60 menit) dengan tempat pasokan suku cadang atau pusat keramaian (misalnya jalur lalu lintas utama).</p>
<h3 id="mcetoc_1dq617bh69"><strong>Ekspansi Usaha Bengkel Mobil</strong></h3>
<p><strong>Tabel 3. Rencana Ekspansi Usaha jasa Bengkel (n=46)</strong></p>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="294">
<p><strong>Rencana Ekspansi Usaha</strong></p>
</td>
<td width="156">
<p><strong>Persentase</strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="294">
<p>Ya, menunggu waktu tepat</p>
</td>
<td width="156">
<p>58.69%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="294">
<p>Ya, menghiraukan kondisi saat ini</p>
</td>
<td width="156">
<p>37.74%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="294">
<p>Tidak ada rencana ekspansi usaha</p>
</td>
<td width="156">
<p>6.52%</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Rencana Ekspansi Usaha lebih diarahkan kepada penambahan kapasitas pelayanan jasa bengkel dan  fasilitas baru, baik bengkel umum dan spesialis (resmi dan tidak resmi).</p>
<h3 id="mcetoc_1dq61805va"><strong>Risiko-risiko lain Usaha Bengkel Mobil</strong> </h3>
<p>Risiko –risiko lain yang berhubungan dengan operasional bisnis bengkel mobil antara lain:</p>
<ol>
<li>Jumlah <em>Customer</em> yang menurun karena:
<ul>
<li>Tidak puas atas kualitas pekerjaan</li>
<li>Tidak tepat waktu sesuai janji</li>
<li>Kurangnya rasa aman dan nyaman</li>
<li>Harga yang kurang wajar</li>
<li>Pelayanan yang kurang memuaskan</li>
</ul>
</li>
<li>Terjadinya perselisihan antara pemilik saham</li>
<li>Penyalahgunaan keuangan oleh pemilik bengkel</li>
<li>Tindak kecurangan oleh pekerja bengkel yang melaksanakan fungsi pembelian dan petugas gudang suku cadang.</li>
<li><em>Force Majeure</em> (antara lain : kebakaran, bencana alam, banjir)</li>
<li>Pegawai kunci berhalangan/berhenti/dibajak perusahaan lain<strong> </strong></li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1dq618g0hb"><strong>Managerial Bengkel Mobil</strong></h3>
<p>Secara umum bidang usaha jasa bengkel mobil memiliki struktur manajemen yang tercermin dari struktur organisasinya yang cukup sederhana, yaitu struktur organisasi lini dan staf, memiliki 3 (tiga) tingkat/level manajemen dimana tingkat operasional (tingkat ke 3) membawahi sekitar 4 (empat) bagian atau divisi yang berbeda, tergantung tipe dan kelas bengkel mobil.</p>
<h3 id="mcetoc_1dq618tc9c"><strong><u>STRUKTUR  ORGANISASI BENGKEL MOBIL</u></strong></h3>
<p><strong> </strong></p>
<p><strong><em>Gambar 5:  Bentuk dan Struktur Manajemen bengkel Mobil</em></strong> <img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/67/Bentuk-dan-Struktur-Manajemen-bengkel-Mobil.jpg" alt="Bentuk dan Struktur Manajemen bengkel Mobil" width="627" height="371"></p>
<p>Penetapan Struktur organisasi suatu perusahaan atau bengkel dapat dilakukan dengan cara menetapkan kedudukan, fungsi, pembagian tugas, pelimpahan atau pendelegasian wewenang dan tanggung jawab masing-masing bagian yang ada dalam perusahaan/bengkel. Dengan   adanya    struktur   organisasi,   maka  setiap unsur atau  bagian yang ada dalam organisasi tersebut dapat mengetahui tugas, tanggung jawab dan wewenangnya secara jelas dan pasti.</p>
<p>Investor membawahi pihak Manajemen,  Pihak Manajemen dibantu oleh bagian Administrasi, Pemasaran  dan Kepala bengkel . Bagian Administrasi dibantu oleh dua bidang lainnya yaitu bagian Keuangan atau Akuntansi dan Bagian Gudang. Sedangkan Kepada Bengkel dibantu oleh bagian <em>Maintenance (</em>Pemeliharaan<em>)</em>, Perbaikan Minor (<em>Minor Repair)</em>, Perbaikan Mayor (<em>Major Repair</em>), dan perbaikan /perawatan <em>Chassis </em>dan <em>body.</em></p>
<p>Dalam organisasi lini, puncak pimpinan merupakan satu-satunya sumber kekuasaan, keputusan dan kebijaksanaan dari organisasi, sehingga dalam proses pengambilan keputusan, kebijakan menjadi relatif lebih cepat dan koordinasi mudah dilaksanakan.</p>
<p>Dilihat dalam kaitannya dengan industri bengkel, personil bengkel dapat dibagi dalam 3 (tiga) golongan, yaitu:</p>
<h4 id="mcetoc_1dq61c366d"><strong>Personil<em> Direct</em></strong></h4>
<p>Termasuk golongan ini: Mekanik Mesin, Mekanik <em>Body Repair</em>, Petugas Ganti Oli dan Petugas Cuci.</p>
<h4 id="mcetoc_1dq61cbibe"><strong>Personil<em> Semi Direct</em></strong></h4>
<p>Termasuk golongan ini: Kepala Bengkel, <em>Frontman</em>, <em>Quality Control</em>, <em>Marketing</em> dan <em>Receptionist</em>.</p>
<h4 id="mcetoc_1dq61ciqjf"><strong>Personil<em> Indirect</em></strong></h4>
<p>Termasuk golongan ini: Petugas Administrasi, Petugas Peralatan Bengkel, Petugas Gudang, <em>Office Boy</em>, <em>Security</em>/Satpam, <em>Driver</em>, Kurir. </p>
<p>Adapun Uraian Tugas dan tanggung jawab serta wewenang masing-masing jabatan di Industri Jasa Bengkel adalah sebagai berikut:</p>
<h4 id="mcetoc_1dq61d43eg"><strong><em>Investor</em></strong></h4>
<ol>
<li>Memasok sejumlah modal (dana/peralatan) yang dibutuhkan.</li>
<li>Menerima imbal jasa sesuai dengan perjanjian dengan bengkel</li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1dq61dfudh"><strong>Manajemen</strong></h4>
<h5 id="mcetoc_1dq61dppoi"><strong>Direktur Utama :</strong></h5>
<ol>
<li>Memimpin perusahaan/organisasi bengkel dalam menentukan tujuan dan kebijakan pokok</li>
<li>Merupakan sumber kekuasaan tertinggi dalam memimpin perusahaan</li>
<li>Mengawasi dan mengkoordinasikan kegiatan-kegiatan personal yang ada didalamnya dan kinerja perusahaan</li>
<li>Bertanggung jawab penuh atas kemajuan atau kemunduran usaha bengkel</li>
<li>Membawahi semua bidang yang terdapat dalam organisasi</li>
</ol>
<h5 id="mcetoc_1dq61dspij"><strong>Manajer (secara umum):</strong></h5>
<ol>
<li>Memimpin <em>lower manager</em> dan menguraikan kebijaksanaan pokok yang dikeluarkan</li>
<li>Membuat laporan dari hasil penjualan jasa bengkel selama periode tertentu</li>
<li>Bertanggungjawab pada pihak Manajemen(Direksi) dan membawahi langsung kelancaran aktivitas operasional bengkel</li>
<li>Menetapkan dan merealisasikan target penjualan jasa bengkel</li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1dq61ebsbk">Administrasi dan Operasionalisasi</h4>
<h5 id="mcetoc_1dq61egh0l"><strong>Keuangan, Akuntansi dan Gudang;</strong></h5>
<ol>
<li>Bertanggung jawab kepada atasan (manajer) terhadap pelaksanaan administrasi (keuangan dan akuntansi)</li>
<li>Mengawasi dan mengatur keuangan dan akuntansi bengkel</li>
<li>Mengatur dan mengawasi kelancaran penyediaan dan penjualan suku cadang</li>
<li>Mengkoordinasikan dengan pihak pemasok untuk menjamin ketersediaan suku cadang yang dibutuhkan oleh bengkel.</li>
</ol>
<p>Tugas masing-masing jabatan dalam operasional bengkel adalah sebagai berikut:</p>
<h5 id="mcetoc_1dq61enk6m"><strong> Kepala Bengkel</strong></h5>
<p>Bertanggung jawab secara keseluruhan atas aktifitas bengkel baik ke dalam maupun keluar.</p>
<h5 id="mcetoc_1dq61f073n"><strong>Mekanik</strong></h5>
<ul>
<li>Merupakan tenaga dasar bengkel yang melaksanakan perbaikan kendaraan berdasarkan perintah dari atasannya</li>
<li>Pada beberapa bengkel besar sering dibentuk Grup mekanik maksimum 5 mekanik yang dipimpin oleh satu mekaniknya sebagai <em>leader</em></li>
<li>Untuk mengukur kualitas mekanik untuk engine relative lebih mudah karena secara formal seorang mekanik dapat dilihat dari sertifikat yang dimilikinya yaitu yang terdiri dari sertifikat :</li>
</ul>
<p>            - MI_<em>MASTER</em></p>
<p>            - M2_<em>MEDIUM</em></p>
<p>            - M3_<em>BASIC</em><strong> </strong></p>
<h5 id="mcetoc_1dq61gl8eo"><strong> Marketing</strong></h5>
<p>Bertugas membina hubungan khususnya dengan <em>Customer Corporate</em> dan berusaha menambah/memperluas <em>customer</em></p>
<h5 id="mcetoc_1dq61gu53p"><strong> Petugas Administrasi</strong></h5>
<p> - Surat menyurat, dokumen kantor, dokumen   kendaraan yang diperbaiki</p>
<p> - Administrasi Keuangan</p>
<h5 id="mcetoc_1dq61h43dq"><strong><em>Receptionist</em></strong></h5>
<p>Melayani dan menampung semua keluhan customer dan menyerahkan kepada <em>Front Man</em></p>
<h5 id="mcetoc_1dq61ha7hr"><strong> Petugas Ganti Oli</strong></h5>
<p><strong>      </strong>Bertugas mengganti oli mobil yang menjadi tanggung jawabnya</p>
<h5 id="mcetoc_1dq61hhjis"><strong> Petugas Cuci</strong></h5>
<p>      Bertugas mencuci mobil klien yang datang ke bengkel</p>
<h5 id="mcetoc_1dq61hoiat"><strong> Petugas <em>Body Repair</em></strong></h5>
<ul>
<li>Tenaga Ahli Las Ketok</li>
<li>Tenaga Ahli Bongkar/Pasang</li>
<li>Tenaga Ahli Dempul/Amplas</li>
<li>Tenaga Ahli Pengecatan</li>
<li>Tenaga Ahli Poles</li>
<li>Tenaga Pencampuran Cat </li>
</ul>
<p>Untuk mengukur kualitas Tenaga ahli <em>body repair</em> dapat dilihat dari pengalaman kerjanya. Untuk yang baru masuk kerja ditentukan melalui masa percobaan +/- 3 bulan, mengingat sampai saat ini belum ada lembaga/kursus yang mengeluarkan sertifikat itu.<strong> </strong></p>
<h5 id="mcetoc_1dq61i9g4u"><strong> <em>Quality Control</em></strong></h5>
<p>Mengetahui hasil pekerjaan bengkel dan melakukan pemeriksaan pada kendaraan sebelum diserahkan kepada pemilik kendaraan apakah sudah sesuai dengan perintah perbaikannya</p>
<h5 id="mcetoc_1dq61ii56v"><strong> <em>Driver</em></strong></h5>
<p>Bertugas melakukan antar/jemput  kendaraan yang diperbaiki milik <em>customer</em>       tertentu.</p>
<h5 id="mcetoc_1dq61ircg10"><strong> Kurir</strong></h5>
<br>
<p>Petugas khusus sebagai pengantar surat menyurat, dokumen perbaikan kendaraan      estimasi, kwitansi, tagihan, khususnya  ke <em>Corporate Customer</em>.</p>
<h5 id="mcetoc_1dq61j63c11"><strong> <em>Office Boy</em></strong></h5>
<p>Sebagai petugas kebersihan dan melayani kebutuhan karyawan dan acapkali merangkap pula sebagai kurir</p>
<h5 id="mcetoc_1dq61jits12"><strong> <em>Security</em>/Satpam</strong></h5>
<p>Terutama sangat diperlukan untuk jaga malam </p>
<h4 id="mcetoc_1dq61jsh513"><strong>KISARAN GAJI PERSONIL BENGKEL</strong> </h4>
<p>Dalam penggajiannya terdapat beberapa cara yang dilakukan oleh bengkel, yaitu: </p>
<ul>
<li>Pegawai tetap dengan gaji bulanan, yang dibayar tetap setiap bulan tanpa melihat hari kerjanya</li>
<li>Pegawai tetap dengan gaji harian, yang dibayar setiap akhir minggu berdasarkan hari masuk kerjanya</li>
<li>Pegawai borongan, yang dibayar secara <em>case by case</em> atas pekerjaan yang diserahkan kepadanya </li>
</ul>
<p>Penggunaan sistem penggajian harian dan borongan biasanya hanya dilakukan pada Personil<em> Direct</em>, sehingga dalam prakteknya terdapat bengkel yang Personil<em> Direct</em>nya sebagian digaji secara bulanan, sebagian lagi secara harian, dan sementara itu selalu <em>stand by</em> tenaga borongan yang setiap saat dapat diperkerjakan. </p>
<p><strong>Gaji Rp. 3 s/d 7,5 jt/bulan:</strong>   Kepala Bengkel </p>
<p><strong>Gaji Rp.1,5 s/d 3 jt/bulan:</strong>    Mekanik </p>
<p><strong>Gaji Rp. 600 rb s/d 1,25 jt/bulan:</strong></p>
<p>- Petugas Ganti Oli</p>
<p>- Petugas Cuci</p>
<p>- Satpam</p>
<p>- <em>Driver</em></p>
<p>- <em>Office Boy</em></p>
<p><strong>Gaji Rp. 1 jt s/d 2 jt/bulan :</strong></p>
<p>- <em>Marketing</em></p>
<p>- <em>Front Man</em></p>
<p>- <em>Quality Control</em><strong> </strong></p>
<p><strong>Gaji Rp.750 rb s/d 1,5 jt/bulan:</strong>      </p>
<p>- Asisten Mekanik</p>
<p>- Resepsionis</p>
<p>- Petugas Administrasi</p>
<p>- Petugas Gudang</p>
<p>- Petugas Peralatan kantor </p>
<p>Sedangkan pembagian hasil antara <em>Investor</em> dan Manajemen pada umumnya adalah <em>profit sharing </em>sesuai dengan perjanjian yang telah disepakati oleh kedua belah pihak.</p>
<p>Operasional  dilakukan pada hari kerja ( Senin – Jumat ) mulai jam 8.00 – 17.00, dimana hari Sabtu biasanya libur, selain itu ada juga proses operasi bengkel dilakukan dengan memenuhi panggilan konsumen ke lokasi kendaraan berada dengan waktu pelayanan 24 jam.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Resiko Usaha Bengkel Mobil</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/resiko-usaha-bengkel-mobil.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/resiko-usaha-bengkel-mobil.html</id>

        <updated>2019-11-20T12:40:34+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/66/jenis-usaha-bengkel-mobil.jpg" alt="Resiko Usaha Bengkel Mobil" />
                    Resiko Usaha Bengkel Mobil - Tidak ada usaha yang tanpa resiko. Tidak terkecual usaha bengkel mobil tentu terkandung berbagai macam resiko. Fokus pembahasan resiko kali ini pada keuangan usaha bengkel mobil. Hal ini agar investor atau pengusaha bengkel mobil dapat mengantisipasi ataupun mempersiapkan mitigasi resiko&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/66/jenis-usaha-bengkel-mobil.jpg" alt="Resiko Usaha Bengkel Mobil" />
                <p><strong style="font-size: inherit;">Resiko Usaha Bengkel Mobil -</strong> Tidak ada usaha yang tanpa resiko. Tidak terkecual usaha bengkel mobil tentu terkandung berbagai macam resiko. Fokus pembahasan resiko kali ini pada keuangan usaha bengkel mobil. Hal ini agar investor atau pengusaha bengkel mobil dapat mengantisipasi ataupun mempersiapkan mitigasi resiko terkait usaha bengkel mobil.</p>
<h3 id="mcetoc_1dq3kvbla0">Financial Statement (Neraca) Usaha Bengkel Mobil </h3>
<p>Aktiva Tetap pada usaha bengkel mobil pada umumnya memiliki porsi yang paling dominan (70%) diikuti Piutang Usaha (28%), Persediaan Suku Cadang (4%) dan Kas (2%). Struktur aktiva seperti ini terutama pada perusahaan bengkel yang beroperasi dengan mengadakan prasarana dan sarana kepunyaan sendiri (bukan menyewa) dan pelanggannya mayoritas adalah lembaga seperti perusahaan asuransi dan perusahaan-perusahaan non transportasi tetapi memiliki mobil dalam jumlah banyak. Struktur aktiva semacam ini mengindikasikan bahwa investasi dalam bisnis bengkel mobil mempunyai risiko yang tidak kecil.</p>
<p>Besarnya porsi aktiva tetap mengindikasikan adanya risiko tidak kembalinya dana yang diinvestasikan cukup besar, karena hasil investasi dalam aktiva tetap akan kembali dalam jangka panjang. Yang kedua, karena kebanyakan piranti bengkel berupa piranti yang khusus dipergunakan untuk bengkel dan tidak dapat dipergunakan untuk usaha lain, maka kerugian yang timbul akibat pengangguran piranti-piranti ini akan berdampak tinggi.</p>
<p>Besarnya porsi Piutang Usaha menunjukkan adanya risiko  pada usaha bengkel  yaitu  tidak  terbayarnya   piutang   oleh  para pelanggan lembaga.</p>
<p>Risiko ini sekaligus muncul berbarengan dengan risiko likuiditas yakni ketidakmampuannya membayar kewajiban kepada para pemasoknya.</p>
<p>Yang terakhir adalah risiko yang muncul akibat tidak-lakunya persediaan suku cadang. Hal ini bisa terjadi karena 70% dari persediaan suku cadang dibeli dengan fungsi sebagai barang dagangan. Dengan demikian apabila terjadi kesalahan dalam memilih suku cadang yang dibeli, maka perputaran persediaan menjadi lambat atau bahkan tidak berputar sama sekali.</p>
<h3 id="mcetoc_1dq3l1c201"><strong>Laba Rugi Usaha Bengkel Mobil</strong></h3>
<p>Biaya material (bahan dan suku cadang) terhadap total penghasilan menduduki porsi tertinggi (40%) diikuti oleh Biaya Tenaga Kerja (23%) diikuti Biaya Umum &amp; Administrasi (7%), sementara Biaya Pemasaran relatif kecil (3%). Data ini menunjukkan bahwa material yang berupa suku cadang dan bahan yang dipergunakan untuk perbaikan mobil memiliki arti penting. Tinggi rendahnya porsi biaya material sangat tergantung dari kemampuan membina hubungan pengusaha bengkel mobil dengan para pemasoknya. Semakin baik hubungan akan semakin besar potongan harga diberikan oleh para pemasok. Hal ini mengisyaratkan bahwa hubungan pengusaha bengkel mobil dengan para pemasoknya berpengaruh terhadap struktur biaya usaha bengkel.  </p>
<p>Porsi Biaya Tenaga Kerja yang juga relatif besar menunjukkan bahwa faktor tenaga kerja mempunyai andil yang cukup besar dalam usaha bengkel mobil. Hal ini wajar mengingat dalam operasional bengkel mobil diperlukan tenaga ahli dan terampil meskipun usaha bengkel termasuk usaha padat modal.</p>
<p>Mengingat jumlah tenaga ahli di bidang bengkel mobil relatif sedikit, risiko pembajakan tenaga kerja oleh sesama perusahaan bengkel bisa terjadi.</p>
<h3 id="mcetoc_1dq3l1ti92"><strong>Legal Usaha Bengkel Mobil</strong></h3>
<h4 id="mcetoc_1dq3l2apg3"><strong>Peraturan Pemerintah terkait Usaha Bengkel Mobil</strong></h4>
<p>Untuk saat ini, regulasi dan kebijakan pemerintah yang mengatur dan berkaitan secara langsung dengan sektor usaha jasa perbengkelan adalah:</p>
<ol>
<li>Keputusan Menteri Perusahaan dan Perdagangan No. 551/MPP/Kep/10/ 1999 Tentang Bengkel Umum Kendaraaan Bermotor</li>
<li>Surat Keputusan Bersama No.581/MPP/KEP/01/1998 Tentang Pembinaan dan Pengembangan Bengkel Kendaraan Umum sebagai Unit Pengujian Berkala Kendaraan Bermotor (UPBKB)</li>
</ol>
<p>Menurut peringkat sertifikasi yang tertuang dalam Keputusan Menteri Perusahaan dan Perdagangan No. 551/MPP/Kep/10/1999 tersebut, sektor usaha jasa bengkel mobil terbagi menjadi 3 (tiga) klasifikasi yaitu:</p>
<ol>
<li>Bengkel kelas I tipe A, B dan C</li>
<li>Bengkel kelas II tipe A, B dan C</li>
<li>Bengkel kelas III tipe A, B dan C</li>
</ol>
<p>Yang dimaksud dengan bengkel tipe A adalah bengkel yang mampu melakukan jenis pekerjaan perawatan berkala, perbaikan kecil, perbaikan besar dan perbaikan <em>chassis </em>dan <em>body</em>. Bengkel tipe B adalah bengkel yang mampu melakukan jenis pekerjaan perawatan berkala, perbaikan kecil dan perbaikan besar atau jenis pekerjaan perawatan berkala, perbaikan kecil serta perbaikan <em>chassis </em>dan <em>body</em>. Sedangkan bengkel tipe C adalah bengkel yang mampu melakukan jenis pekerjaan perawatan berkala dan perbaikan kecil.</p>
<p>Dari keterangan beberapa narasumber, keputusan menteri tersebut lebih ditujukan untuk pembinaan bengkel umum, baik yang resmi dan tidak resmi.</p>
<p>Sementara bengkel spesialis yang memiliki ruang lingkup <em>hobby</em> dan modifikasi meskipun termasuk di dalamnya, tetapi tidak disebutkan secara spesifik dikarenakan sulit untuk melakukan klasifikasi kualitas bengkel spesialis. Sehingga kualitas bengkel spesialis lebih banyak ditentukan oleh para <em>hobbies</em> tersebut melalui berbagai ajang atau pelombaan di antara para hobbies atau komunitas penggemar otomotif.</p>
<h3 id="mcetoc_1dq3l2nlb4"><strong>Ijin Usaha Jasa Bengkel Mobil</strong></h3>
<p>Untuk mengoperasikan bengkel mobil, pengusaha harus memiliki perijinan sebagai berikut:</p>
<ol>
<li>Akta perusahaan yang disahkan oleh notaris atau instansi pemerintah yang berwenang sebagai justifikasi bentuk badan hukum perusahaan atau bengkel: perorangan, perseroan terbatas, persekutuan komanditer (CV), koperasi, atau bentuk-bentuk badan hukum yang lain.</li>
<li>Nomor Pokok Wajib Pajak (NPWP)</li>
<li>Ijin Lokasi (IL) untuk bengkel</li>
<li>Ijin Undang Undang Gangguan (HO), bengkel mobil termasuk dalam klasifikasi A yaitu perusahaan yang menggunakan mesin dengan intensitas gangguan atau kebisingan besar / tinggi (Indeks Gangguan 5). Sedangkan untuk bengkel yang hanya menyediakan pencucian mobil termasuk dalam klasifikasi B yaitu perusahaan yang menggunakan mesin dengan intensitas gangguan sedang (Indeks Gangguan 4).</li>
<li>Tanda Daftar usaha (TDI)</li>
<li>Tanda Daftar Perusahaan (TDP)</li>
<li>Surat Ijin Usaha Perdagangan (SIUP), bagi bengkel yang melakukan penjualan suku cadang atau <em>spare part</em>, atau menghasilkan produk sendiri yang diperjualbelikan.</li>
<li>Sertifikasi klasifikasi dan kualifikasi nengkel dari Lembaga Sertifikasi Bengkel yang diakui Departemen Perusahaan dan Perdagangan (diatur berdasarkan Keputusan MENPERINDAG No. 551/MPP/Kep/10/1999).</li>
<li>AMDAL lalu lintas dan kelestarian lingkungan. Khusus untuk penanganan dan pembuangan limbah B-3 (Bahan Beracun dan Berbahaya) yang dihasilkan selama proses operasi usaha jasa bengkel mobil diatur melalui Peraturan Pemerintah No. 18 tahun 1999 jo. Peraturan Pemerintah No. 85 tahun 1999.</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1dq3l40ci5"><strong>Kewajiban Pemegang Ijin Bengkel</strong></h3>
<p>Menurut Keputusan MENPERINDAG No. 551/MPP/Kep/10/1999, khusus untuk usaha jasa bengkel mobil sekurang-kurangnya harus memiliki <em>pit</em>, yang terdiri dari:</p>
<ol>
<li><em>Pit </em>perawatan dan perbaikan.</li>
<li><em>Pit</em> pencucian kendaraan</li>
<li><em>Pit</em> perbaikan <em>body frame</em></li>
<li><em>Pit</em> pengecatan</li>
<li>Jalur keluar masuk kendaraan pada area <em>pit</em></li>
</ol>
<p>Masih berkenaan dengan Keputusan MENPERINDAG No. 551/MPP/Kep/10/1999, khusus untuk usaha jasa bengkel mobil sekurang-kurangnya harus memiliki kelompok peralatan teknis, yang terdiri dari:</p>
<ol>
<li>Kelompok peralatan perawatan atau perbaikan umum.</li>
<li>Kelompok peralatan <em>hands tools.</em></li>
<li>Kelompok peralatan <em>air service.</em></li>
<li>Kelompok peralatan pelumas.</li>
<li>Kelompok peralatan perbaikan ban atau roda.</li>
<li>Kelompok peralatan <em>tune-up engine</em>.</li>
<li>Kelompok peralatan <em>overhaul engine</em>.</li>
<li>Kelompok peralatan pencuci kendaraan.</li>
<li>Kelompok peralatan spesial perawatan atau perbaikan</li>
<li>Kelompok peralatan spesial perawatan atau perbaikan <em>body frame</em></li>
<li>Kelompok peralatan spesial perawatan atau perbaikan sistem kemudi</li>
<li>Kelompok peralatan spesial perawatan atau perbaikan roda </li>
</ol>
<p>Risiko legal yang dihadapi oleh pengusaha bengkel mobil bisa berasal dari pemerintah,  mitra usaha, pekerja dan juga dari masyarakat. Tuntutan dari pemerintah umumnya bermula dari tidak dipenuhinya undang-undang dan atau peraturan pemerintah oleh pengusaha bengkel sendiri. Namun demikian bukan berarti bahwa dengan dipenuhinya undang-undang atau peraturan pemerintah, pengusaha bengkel mobil terlepas dari tuntutan pihak lain seperti masyarakat. Misalnya adanya tuntutan masyarakat untuk menutup bengkel meskipun pengusaha bengkel telah memiliki ijin gangguan (HO) yang dikeluarkan pemerintah. </p>
<p>Tuntutan dari mitra usaha dan pekerja akan muncul apabila pengusaha bengkel tidak melaksanakan kewajiban atau melanggar hak-hak mitra usaha dan pekerja. Risiko ini memang tidak berakibat langsung terhadap penutupan usaha bengkel namun dapat menghambat atau bahkan menghentikan jalannya usaha bengkel mobil. Misalnya diputus hubungan kerja sama dengan konsumen <em>Corporate</em> yang menjadi sumber bisnis seperti perusahaan Asuransi sebagai akibat tindakan rekayasa/<em>mark-up</em> biaya; pelayanan yang  kurang  memuaskan; kualitas pekerjaan mengecewakan; penggantian pengurus/pejabat pada perusahaan <em>Corporate</em> yang kemungkinan mempunyai kepentingan khusus dll.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
