<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>PustakaDunia.com</title>
    <link href="https://www.pustakadunia.com/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://www.pustakadunia.com" />
    <updated>2019-12-04T12:18:35+07:00</updated>
    <author>
        <name>KangHilman</name>
    </author>
    <id>https://www.pustakadunia.com</id>

    <entry>
        <title>Persaingan Dan Kunci Sukses Bisnis Pusat Perbelanjaan</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/persaingan-dan-kunci-sukses-bisnis-pusat-perbelanjaan.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/persaingan-dan-kunci-sukses-bisnis-pusat-perbelanjaan.html</id>
            <category term="Usaha Property"/>

        <updated>2019-12-04T12:17:04+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/125/Persaingan-Dan-Kunci-Sukses-Bisnis-Pusat-Perbelanjaan.jpg" alt="Persaingan Dan Kunci Sukses Bisnis Pusat Perbelanjaan" />
                    Persaingan Dan Kunci Sukses Bisnis Pusat Perbelanjaan -Tingkat persaingan bisnis pasar ritel modern sangat tinggi, terutama bisnis pusat perbelanjaan. Bagaimana seorang pengusaha bisa sukses adalah harus memahami tingkat persaingan pada bisnisnya sekaligus kunci sukses bisnis Pusat Perbelanjaan. Tingkat persaingan yang terjadi, sebagai berikut : Kompetisi&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/125/Persaingan-Dan-Kunci-Sukses-Bisnis-Pusat-Perbelanjaan.jpg" alt="Persaingan Dan Kunci Sukses Bisnis Pusat Perbelanjaan" />
                <p id="mcetoc_1dr7je34g0">Persaingan Dan Kunci Sukses Bisnis Pusat Perbelanjaan -Tingkat persaingan bisnis pasar ritel modern sangat tinggi, terutama bisnis pusat perbelanjaan. Bagaimana seorang pengusaha bisa sukses adalah harus memahami tingkat persaingan pada bisnisnya sekaligus kunci sukses bisnis Pusat Perbelanjaan. Tingkat persaingan yang terjadi, sebagai berikut :</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7jg8urb">Persaingan Kualitas </h3>
<ul>
<li>Kualitas produk yang ditawarkan oleh <em>tenant</em> juga mempengaruhi tingkat kunjungan konsumen. Konsumen lebih memilih pusat perbelanjaan yang lengkap dan <em>one stop shopping</em> yatu sekali dia masuk tetapi seluruh keperluan dia terpenuhi.</li>
<li>Persaingan terjadi pada bidang kualitas pelayanan dalam artian fasilitas yang diberikan oleh pusat perbelanjaan</li>
<li>Kenyamanan suatu tempat pusat perbelanjaan juga merupakan faktor yang sangat penting sebagai penentu keberhasilan suatu pusat perbelanjaan. </li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1dr7jgqm9d">Persaingan harga</h3>
<ul>
<li>
<p id="mcetoc_1dr7jgni6c">Kompetisi yang ekstrim seperti perang harga dalam menentukan harga sewa untuk <em>tenant </em>Sehingga untuk memenangkan persaingan mengingat banyak tumbuh pusat – pusat perbelanjaan, maka faktor-faktor  yang sangat mempengaruhi kesuksesan bisnis <em>mall</em> atau pusat perbelanjaan adalah sebagai berikut : </p>
</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr7jhdjve"><strong>Faktor Eksternal</strong> </h4>
<p>Faktor-faktor eksternal  yang mendukung suksesnya suatu pusat perbelanjaan</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7jhsarg"><strong>Jumlah Penduduk</strong> </h4>
<p>Jumlah penduduk seringkali dijadikan tolok ukur bagi pengusaha untuk pendirian Pusat Perbelanjaan. Jumlah penduduk yang terbaik untuk pendirian Pusat Perbelanjaan tergantung dari jenis Pusat Perbelanjaan yang akan dibangun.</p>
<p>Sebagai contoh untuk pendirian sebuah <em>Mall</em> kelas menengah / Super Regional ( luas komersial area 82.800 – 138.000 m2, dengan <em>Anchor</em> nasional</p>
<p>sekelas Matahari Departemen Store) diperlukan jumlah penduduk minimal = 300.000 jiwa. Ukuran ini menjadi <em>key</em> sukses faktor pendirian sebuah <em>Shopping Mall</em> karena selain merupakan potensi market bagi <em>Shopping Mall</em> itu sendiri juga beberapa <em>Anchor</em> memiliki perhitungan untuk membuka gerainya disuatu daerah sebagai berikut : </p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="36">
<p>No</p>
</td>
<td width="204">
<p>Nama Anchor</p>
</td>
<td width="197">
<p>Jumlah Penduduk Minimal</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>1</p>
</td>
<td width="204">
<p>Matahari Departemen Store</p>
</td>
<td width="197">
<p>± 300.000 jiwa</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>2</p>
</td>
<td width="204">
<p>Hipermart Matahari</p>
</td>
<td width="197">
<p>± 400.000 jiwa</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>3</p>
</td>
<td width="204">
<p>Carefour</p>
</td>
<td width="197">
<p>± 450.000 jiwa.</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Oleh karena itu jika di suatu wilayah terdapat pengajuan pembangunan <em>Mall</em> dengan jumlah penduduk kurang dari 350.000 jiwa perlu dilakukan pengkajian lebih dalam. Mungkin terdapat faktor-faktor lain yang bisa mendukung seperti daya beli masyarakat tinggi, pola hidup konsumtif dll. Namun apabila tidak ada faktor lain yang mendukung, sebaiknya tidak dipaksakan untuk pendirian sebuah <em>Mall</em> (mungkin cukup Plaza atau Supermarket terlebih dahulu).</p>
<p>Adapun gambaran jumlah penduduk untuk Pusat Perbelanjaan selengkapnya adalah sebagai berikut : </p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="44">
<p>NO</p>
<p> </p>
</td>
<td width="184">
<p>JENIS PUSAT PERBELANJAAN</p>
</td>
<td width="132">
<p>JUMLAH PENDUDUK</p>
</td>
<td width="108">
<p>LUAS AREA</p>
<p>(m2)</p>
</td>
<td width="96">
<p>WAKTU TEMPUH</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="44">
<p>1</p>
</td>
<td width="184">
<p>2</p>
</td>
<td width="132">
<p>3</p>
</td>
<td width="108">
<p>4</p>
</td>
<td width="96">
<p>5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="44">
<p>1</p>
<p> </p>
</td>
<td width="184">
<p>Pusat Perbelanjaan Lokal</p>
<p>(Supermarket)</p>
</td>
<td width="132">
<p>5.000 – 40.000</p>
</td>
<td width="108">
<p>2.787 – 9.290</p>
</td>
<td width="96">
<p>5 – 10 menit</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="44">
<p>2</p>
<p> </p>
</td>
<td width="184">
<p>Pusat Perbelanjaan Distrik</p>
<p>(Plaza)</p>
</td>
<td width="132">
<p>40.000 – 150.000</p>
</td>
<td width="108">
<p>9.290 – 27.870</p>
</td>
<td width="96">
<p>10 – 20 menit</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="44">
<p>3</p>
<p> </p>
</td>
<td width="184">
<p>Pusat Perbelanjaan Regional</p>
<p>(Departemen Store)</p>
</td>
<td width="132">
<p>150.000 – 300.000</p>
</td>
<td width="108">
<p>27.870 – 92.990</p>
</td>
<td width="96">
<p>20 menit</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="44">
<p>4</p>
</td>
<td width="184">
<p>Pusat Perbelanjaan Super Regional</p>
<p>(Shopping Mall)</p>
</td>
<td width="132">
<p>300.000</p>
</td>
<td width="108">
<p>82.800 – 138.000</p>
</td>
<td width="96">
<p>30 menit</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<h4 id="mcetoc_1dr7jjfjth"><strong>Identifikasi Posisi Pasar</strong><br> </h4>
<p>Identifikasi pasar merupakan hal yang pertama yang harus diputuskan oleh pihak pemilik terlebih dahulu. Identifikasi pasar adalah menentukan kedudukan pusat perbelanjaan yang akan dibangun terhadap pesaingnya dan konsumen/target market yang akan dituju. Apabila telah ditentukan target market dan posisi pasar yang akan diraih maka semua rencana arsitektur, <em>design interior</em>, penyewa utama (<em>anchor tenant</em>), <em>big tenant</em> dan penyewa lainnya akan menyesuaikan dengan target market dan posisi pasar yang akan ditentukan.</p>
<p>Lokasi sangat penting dalam menentukan kesuksesan semua jenis Pusat Perbelanjaan. Lokasi yang terbaik tergantung dari jenis pusat perbelanjaan yang akan dibangun. Namun secara umum lokasi harus mudah dicapai baik dengan kendaraan pribadi maupun umum, aman bagi pengunjung/karyawan, jalan yang tersedia menunjang untuk arus lalu lintas dan mempunyai kapasitas lebih untuk menghindari kemacetan. Selain itu lokasi juga berkaitan dengan lingkungan masyarakat baik secara ekonomi maupun sosial yang mengelilingi pusat perbelanjaan tersebut. Ini pun sangat menentukan keberhasilan pusat perbelanjaan. Bila berada di lokasi yang dikelilingi masyarakat atas, atau katakanlah masyarakat yang memiliki daya beli tinggi, akan selalu ramai pengunjung.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7jjut5i"><strong><em>Visibility</em></strong><strong> (jarak penglihatan)</strong> </h4>
<p>Di tengah persaingan yang ketat,  sangat penting membuat penampilan pusat perbelanjaan yang menarik dan mudah diingat pengunjung. Dengan demikian, konsumen dapat mengingat pusat perbelanjaan tersebut. Seharusnya pusat perbelanjaan mudah dilihat, menarik, dan mudah dicapai.  </p>
<p>Pencapaian merupakan faktor penting untuk semua jenis pusat perbelanjaan. Pengunjung ingin kenyamanan, mereka tidak mau membuang waktu yang banyak untuk masuk ke suatu pusat perbelanjaan. Pencapaian yang baik memperhatikan kenyamanan, menyediakan jalur kiri, jalur-jalur aman, tanda-tanda yang mudah dikenali, jalan masuk lebar, sirkulasi yang baik di area parkir, dan desain serta tempat parkir yang tepat.</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7jkcvdj"><strong>Faktor Internal </strong></h3>
<p>Faktor-faktor internal yang mendukung suksesnya suatu pusat perbelanjaan</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7jkkppk"><strong>Pembauran Penyewa (<em>Tenant Mix</em>)</strong></h4>
<p id="mcetoc_1dr7jkuadl">Pembauran Penyewa merupakan faktor paling penting dalam pusat perbelanjaan. Agar Pusat Perbelanjaan sukses didalamnya harus  ada seluruh jenis toko yang menyediakan dagangan lengkap sesuai dengan target marketnya. Keberadaan <em>anchor tenant</em> sangat mempengaruhi keberhasilan suatu pusat perbelanjaan, karena <em>anchor tenant</em> dapat menjadi penarik baik bagi penyewa lainnya untuk ikut bergabung dan konsumen/pengunjung. Untuk menciptakan tenant mix yang tepat perlu mempelajari populasi dari prospektif konsumen yang akan menentukan apa yang mereka beli.</p>
<p>Pada umumnya tenant dapat diklasifikasikan menjadi 3 kelompok berdasarkan luas area yang disewa sebagai berikut  :</p>
<ul>
<li><em>Anchor Tenant</em> kurang lebih menyewa luas areal antara  &gt; 1.000 m2</li>
<li><em>Big Tenant</em> kurang lebih menyewa areal antara 100 m2 – 1.000 m2</li>
<li><em>Mini Tenant</em> kurang lebih menyewa luas areal antara &lt; 100 m2. </li>
</ul>
<p><em>Tenant Mix</em> yang tepat untuk suatu pusat perbelanjaan tergantung dari beberapa faktor antara lain :</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7l5fplm">Jenis dari pusat perbelanjaan yang akan dibangun.</h4>
<p><em>Tenant</em> yang ada di <em>Trade Center</em>, <em>Plaza</em> dan <em>Shopping Mall</em> akan berbeda satu dengan lainnya disesuaikan dengan target marketnya. <em>Trade Center</em> umumnya tidak ada <em>anchor tenant</em> namun hanya merupakan retail tenant dengan jenis barang dagangan yang lengkap dan harga yang kompetitif. <em>Plaza</em> pada umumnya terdapat 1-3 big tenant sebagai penarik sisanya <em>retail tenant</em>. Sedangkan untuk <em>Shopping Mall</em> akan terdiri dari <em>anchor tenant</em>, <em>big tenant</em> dan <em>mini/retail tenant</em>. Pada prinsipnya untuk <em>mixing tenant Shopping Mall</em> minimal harus terdapat <em>Anchor Departement Store</em> dan Hipermarket.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7l5roun">Faktor ekonomi ( selera dan daya beli masyarakat )</h4>
<ol>
<li>Jenis <em>tenant</em> ( penyewa ) yang ada di dalam suatu area</li>
<li>Faktor lain yang berhubungan dengan jangka waktu sewa, dll</li>
</ol>
<p>Di dalam pengaturan tenant <em>mix</em> juga harus memperhatikan <em>grouping tenant</em>  dimana harus dapat menciptakan komposisi <em>retail tenant</em> yang ideal dan seimbang sehingga didalam pelaksanaan <em>tenant mix</em> ini dapat memberikan kemudahan dan kenyamanan bagi pengunjung yang datang.</p>
<h5 id="mcetoc_1dr7l62voo"><strong>Parkir</strong></h5>
<p>Ketersediaan lokasi parkir merupakan hal yang pertama kali dilihat oleh pengunjung pusat perbelanjaan. Kesuksesan suatu pusat perbelanjaan, tergantung pada area parkir yang tersedia, tidak terlalu sedikit dan tidak pula terlalu banyak sehingga terkesan melompong.</p>
<p>Lahan parkir seharusnya dapat mendukung dan memberikan sesuatu yang menarik, menyenangkan dan aman. Parkir harus direncanakan dengan baik, desain parkir  dan berapa banyak parkir yang dibutuhkan saat ini dan masa yang akan datang dan bagaimana pengaturannya.Bagaimana mengharapkan banyak pengunjung datang, kalau mereka mau parkir saja susah.<strong> </strong></p>
<h4 id="mcetoc_1dr7l6fd4p"><strong><em>Timing</em></strong></h4>
<p><em>Timing</em> pembukaan <em>Mall</em> sangat menentukan keberhasilan Pusat Perdagangan. <em>Timing</em> yang tepat untuk membuka pusat perbelanjaan adalah menjelang lebaran, Natal, Tahun Baru atau liburan anak sekolah. Pada saat itu kebutuhan belanja sedang meningkat (ramai-ramainya) sehingga akan membuat Pusat Perbelanjaan menjadi ramai dan penyewa meraih penjualan yang bagus. Apabila dibuka pada saat sepi pengunjung, penyewa akan kurang berminat menyewa. </p>
<h4 id="mcetoc_1dr7l6q5pq"><strong>Promosi / Penciptaan Keramaian</strong></h4>
<p>Program promosi yang dilakukan oleh manajemen sangat berpengaruh terhadap kesuksesan Pusat Perbelanjaan. Program promosi tersebut tidak saja dilakukan pada saat</p>
<p>Untuk menarik minat pengunjung maka tim dari pusat perbelanjaan harus bisa menciptakan suasana yang menarik dengan mengadakan <em>event-event</em>, unik lain daripada yang lain dibandingkan tempat– tempat yang biasa dikunjungi  oleh para pengunjung atau dibandingkan pesaing. </p>
<h4 id="mcetoc_1dr7l73j1r"><strong>Penetapan Harga Sewa / Jual</strong></h4>
<p>Penetapan sewa yang terlalu mahal akan menyebabkan penyewa berpikir ulang hendak menyewa ruang ritel di suatu pusat perbelanjaan. Sekali penyewa enggan menyewa, susah untuk menarik mereka kembali, walau harga sudah diturunkan.</p>
<p>Bila faktor-faktor tersebut kurang diperhatikan, sangat boleh jadi pusat perbelanjaan yang akan dipasarkan akan menemui kegagalan. Hal itulah yang harus diperhatikan benar oleh pihak pengembang. "Jangan asal membangun, tetapi tidak memperhatikan aspek-aspek penunjang kesuksesan”.</p>
<p> </p>
<h3 id="mcetoc_1dr7l8ia1s">Rekomendasi Kunci Sukses Bisnis Pusat Perbelanjaan</h3>
<p>Pusat Perbelanjaan  masih merupakan segmen bisnis yang atraktif, dan para pelaku di dunia bisnis ini saling berlomba-lomba untuk menjadi yang terbaik. Caranya adalah dengan melakukan perubahan dalam segala hal termasuk dalam hal mengubah konsep atau tema bisnis pusat perbelanjaan  dan memang dengan perubahan yang radikal itu akan menyebabkan nilai balik modalnya menjadi lebih lama, karena masih harus diadaptasikan.</p>
<p>Tapi dari perubahan yang dilakukan itu nantinya pasti membawa dampak akan kenaikan penjualan di mall tersebut. Banyaknya mall yang berdiri di Indonesia juga menyebabkan persaingan bisnis bidang pusat perbelanjaan  ini menjadi semakin ketat. Semua pengusaha berlomba-lomba agar mallnya menjadi mall yang paling sering dikunjungi, paling laris. "Banyaknya <em>mall</em> ini sebenarnya yang menyebabkan profil konsumen berubah. Saat ini konsumen menginginkan segalanya ada di setiap waktu dan tempat.</p>
<p>Jadi tidak ada lagi yang namanya fanatisme terhadap suatu tempat perbelanjaan. Konsumen kita saat ini juga lebih cermat dalam memilih harga dan kualitas termasuk kualitas layanan.</p>
<p>Lantas apa yang dibutuhkan agar para pengusaha pusat perbelanjaan agar nantinya tidak ketinggalan dengan persaingan yang terjadi saat ini? "<em>Positioning</em> atau r<em>epositioning</em>, inovasi atau keunikan, serta <em>resource</em> (<em>knowledge and people</em>). Pengusaha mall harus berani memposisikan dirinya dengan baik atau bahkan merubah posisi dirinya. Inovasi Anda untuk mengembangkan mall agar menjadi semakin nyaman untuk dihadiri orang lebih lama.</p>
<p>Kunci Sukses yang harus diperhatikan oleh pengusaha/pengembang pusat perbelanjaan adalah :</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7l8tgbt"><strong>Jumlah Penduduk</strong></h4>
<p>Jumlah penduduk yang terbaik untuk pendirian Pusat Perbelanjaan tergantung dari jenis Pusat Perbelanjaan yang akan dibangun.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7l971iu"><strong>Identifikasi Posisi Pasar</strong></h4>
<p>Identifikasi pasar adalah menentukan kedudukan pusat perbelanjaan yang akan dibangun terhadap pesaingnya dan konsumen / target market yang akan dituju.</p>
<p>Secara umum lokasi harus mudah dicapai baik dengan kendaraan pribadi maupun umum, aman bagi pengunjung/karyawan, jalan yang tersedia menunjang untuk arus lalu lintas dan mempunyai kapasitas lebih untuk menghindari kemacetan.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7je34g9"><em>Visibility</em> (jarak penglihatan).</h4>
<p>Di tengah persaingan yang ketat,  sangat penting membuat penampilan pusat perbelanjaan yang menarik dan mudah diingat pengunjung.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7je34ga">Pencapaian.</h4>
<p>Pengunjung ingin kenyamanan, mereka tidak mau membuang waktu yang banyak untuk masuk ke suatu pusat perbelanjaan.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7la8jr10"><strong>Pembauran Penyewa (<em>Tenant Mix</em>).</strong></h4>
<p>Agar Pusat Perbelanjaan sukses didalamnya harus  ada seluruh jenis toko yang menyediakan dagangan lengkap sesuai dengan target marketnya.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7lajjh11"><strong>Promosi / Penciptaan Keramaian</strong></h4>
<p>Program promosi yang dilakukan oleh manajemen sangat berpengaruh terhadap kesuksesan Pusat Perbelanjaan. Program promosi tersebut tidak saja dilakukan pada saat</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7lap8512"><strong>Penetapan Harga Sewa / Jual</strong></h4>
<p>Penentuan harga sewa harus dilakukan dengan penuh pertimbangan, sekali penyewa enggan menyewa, susah untuk menarik mereka kembali, walau harga sudah diturunkan.</p>
<p>Kalau pusat perbelanjaan sudah dapat memenangkan persaingan karena lebih unggul dibandingkan dengan pesaing yang ada maka bisa dijamin pusat perbelanjaan tersebut akan selalu dikunjungi oleh konsumen dan menjadikan konsumennya sebagai konsumen yang loyal. Efek positifnya adalah ke pihak perbankan yang memberikan pembiayaan kepada pusat perbelanjaan tersebut baik itu dari Kredit Modal Kerja untuk Pengembang Pusat Perbelanjaannya maupun kepada <em>end user</em>nya dengan Kredit Kepemilikan rumah.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Resiko Bisnis Usaha Pengembang Pusat Perbelanjaan / Mall</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/resiko-bisnis-usaha-pengembang.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/resiko-bisnis-usaha-pengembang.html</id>
            <category term="Usaha Property"/>

        <updated>2019-12-04T11:41:05+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/124/Resiko-Bisnis-Usaha-Pengembang-Pusat-Perbelanjaan.jpg" alt="Resiko Bisnis Usaha Pengembang Pusat Perbelanjaan" />
                    Resiko Bisnis Usaha Pengembang Pusat Perbelanjaan / Mall - Risiko bisnis merupakan kombinasi dari tantangan dan keunggulan pada suatu perusahaan yang merupakan hasil dari strategi tertentu dan ketrampilan manajemen perusahaan tersebut. Meskipun semua perusahaan menghadapi risiko industri yang sama tetapi tiap – tiap perusahaan berbeda&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/124/Resiko-Bisnis-Usaha-Pengembang-Pusat-Perbelanjaan.jpg" alt="Resiko Bisnis Usaha Pengembang Pusat Perbelanjaan" />
                <p>Resiko Bisnis Usaha Pengembang Pusat Perbelanjaan / Mall - Risiko bisnis merupakan kombinasi dari tantangan dan keunggulan pada suatu perusahaan yang merupakan hasil dari strategi tertentu dan ketrampilan manajemen perusahaan tersebut. Meskipun semua perusahaan menghadapi risiko industri yang sama tetapi tiap – tiap perusahaan berbeda dalam mengelolanya.</p>
<p>Dalam setiap pemberian KMK kepada pengembang, untuk meminimalkan risiko yang mungkin terjadi kita harus bisa mengidentifikasi apa saja risiko yang mungkin timbul sekaligus bisa memitigasi risiko tersebut, sebagai berikut ; </p>
<h3 id="mcetoc_1dr7ir9ks0"><strong>Risiko Umum  Usaha Pengembang Pusat Perbelanjaan / Mall</strong></h3>
<p>Properti merupakan industri yang memiliki korelasi kuat dengan tingkat pertumbuhan ekonomi. Meskipun termasuk industri yang menarik, tapi banyak pengalaman buruk (<em>bad debt</em>) yang disebabkan karena pembiayaan pada sektor properti yang tidak terkendali.</p>
<p>Faktor yang perlu mendapat perhatian dalam analisis risiko adalah karakteristik industri properti sebagai berikut :</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7irrh71"><strong>Analisis <em>supply demand</em></strong></h3>
<p>Analisis terhadap aspek ini memerlukan data kuantitatif dari asosiasi dan atau instansi/pihak independen lainnya.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7is2l52"><strong>Korelasi yang kuat dengan tingkat pertumbuhan ekonomi</strong></h4>
<p>Pada saat kondisi  ekonomi meningkat (<em>booming</em>), nilai properti akan melonjak, dan pada kondisi resesi harga-harga properti akan jatuh sangat rendah.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7isfkm3"><strong>Risiko karena spekulasi yang tinggi</strong></h4>
<p>Hal tersebut timbul karena faktor  5.1.1 dan 5.1.2 baik menyangkut pengembang maupun calon pembeli.</p>
<h2 id="mcetoc_1dr7it0ng4"><strong>Risiko yang terkait dengan pengembang</strong><strong> </strong></h2>
<h4 id="mcetoc_1dr7it5pd5"><strong>Bonafiditas dari pengembang</strong></h4>
<p>Bonafiditas dari pengembang dapat dilihat antara lain dari reputasi bisnis, karakter, pengalaman, kapasitas dan keahlian. Reputasi/karakter yang tidak baik sangat berpotensi menyebabkan kegagalan kredit <em>(on will</em>). Pengalaman sebagai pengembang sangat berperan untuk keberhasilan pembiayaan di sektor ini, termasuk ketersediaan tenaga ahli, <em>own share</em> yang cukup dan lain-lain.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7itig77"><strong>Legalitas </strong><strong style="font-size: calc(1.125rem + (0.14062 * ((100vw - 20rem) / 80))); letter-spacing: -0.03rem;">dari pengembang</strong></h4>
<p>Legalitas pengembang antara lain legalitas selaku Badan Hukum dan legalitas usaha. Ketiadaan/ketidaklengkapan atau tidak berlakunya legalitas pengembang dapat menimbulkan potensi kerugian di kemudian hari.</p>
<p>Terkait dengan risiko yang timbul karena faktor pengembang, maka untuk memitigasi risikonya Pengembang Pusat Perbelanjaan tersebut harus benar – benar memenuhi persyaratan sebagai berikut : </p>
<h4 id="mcetoc_1dr7iutk18"><strong>Pengembang anggota organisasi profesi pengembang (<em>developer</em>)</strong></h4>
<ul>
<li>Perusahaan berbadan hukum Indonesia</li>
<li>Terdaftar sebagai anggota <em>Real Estate</em> Indonesia, APERSI atau organisasi profesi sejenis lainnya yang diakui Pemerintah.</li>
<li>Memiliki perijinan selaku pengembang (<em>developer</em>) yaitu Surat Ijin Usaha Jasa Konstruksi (SIUJK)</li>
<li>Memiliki legalitas yang lengkap selaku badan hukum (Akta pendirian perusahaan dan perubahannya, Anggaran Dasar dan perubahannya, legalitas lainnya) atau legalitas selaku perorangan (KTP, KK dan legalitas lainnya) serta legalitas usaha (SIUP, SITU, TDP dan lainnya) sebagaimana diatur dalam PPK masing-masing bidang bisnis.</li>
<li>Untuk proyek-proyek tertentu mensyaratkan adanya Surat Ijin Penggunaan Tanah dari Gubernur setempat dan atau fatwa tata guna tanah dari Kantor Agraria daerah setempat.</li>
<li>Memiliki Ijin Mendirikan Bangunan (IMB) sesuai ketentuan yang berlaku.</li>
<li>Mempunyai karakter dan kapabilitas sebagai <em>developer</em>. </li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr7j00hs9"><strong>Pengembang yang bukan anggota profesi pengembang (dapat berbentuk perusahaan atau perorangan)</strong><strong> </strong></h4>
<ul>
<li>Perusahaan berbadan hukum Indonesia atau perorangan warga Negara Indonesia</li>
<li>Memiliki legalitas yang lengkap selaku badan hukum (Akta pendirian perusahaan dan perubahannya, Anggaran Dasar dan perubahannya, legalitas lainnya) atau legalitas selaku perorangan (KTP, KK dan legalitas lainnya) serta legalitas usaha (SIUP, SITU, TDP dan lainnya) sebagaimana diatur dalam PPK masing-masing bidang bisnis.</li>
<li>Untuk proyek-proyek tertentu mensyaratkan adanya Surat Ijin Penggunaan Tanah dari Gubernur setempat dan atau  fatwa tata guna tanah dari Kantor Agraria daerah setempat</li>
<li>Memiliki Ijin Mendirikan Bangunan (IMB) sesuai ketentuan yang berlaku</li>
<li>Mempunyai karakter dan kapabilitas sebagai pengembang/developer. </li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr7j0pi7a"><strong>Risiko yang terkait dengan proyek </strong></h4>
<h4 id="mcetoc_1dr7j14gob"><strong>Lokasi proyek</strong></h4>
<p id="mcetoc_1dr7j18jpc">Lokasi proyek berkaitan dengan produksi dan pemasaran antara lain penyediaan bahan baku / bahan produksi, tenaga kerja, biaya transportasi / biaya operasi, pemasaran dan lain lain. Lokasi usaha yang terpencil, tentunya akan menyulitkan dalam pemasaran, penyediaan bahan baku, penyediaan tenaga kerja serta akan meningkatkan biaya operasi/biaya proyek akan berpengaruh pada nilai jual.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7j1g80d"><strong>Status tanah proyek</strong></h4>
<p id="mcetoc_1dr7j1l1ee">Status kepemilikan tanah proyek harus jelas. Guna menghindari klaim atau tuntutan dari pihak ketiga atas tanah proyek yang bersangkutan sebaiknya status kepemilikan sudah atas nama pengembang.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7j25r3f"><strong>Risiko yang terkait dengan kontraktor yang mengerjakan</strong></h4>
<p>Risiko yang terkait dengan kontraktor akan timbul apabila pengerjaan proyek konstruksi tidak dilakukan sendiri oleh pengembang, namun dilakukan oleh kontraktor lain yang ditunjuk oleh pengembang. Risiko yang terkait dengan kontraktor antara lain bonafiditas kontraktor, pengalaman dan Legalitas kontraktor</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7j2brig"><strong>Risiko yang terkait dengan konstruksi</strong><strong>, </strong>antara lain :</h4>
<ol>
<li><em>Cost over Run</em></li>
<li><em>Delay</em>.</li>
<li>Ketidaksesuaian antara pengerjaan proyek dengan <em>design</em>/bestek/ spesifikasi yang telah ditetapkan, atau perhitungan konstruksi yang salah. </li>
</ol>
<p>Risiko Konstruksi bisa terjadi antara lain akibat kesalahan pada penunjukan kontraktor, adanya kenaikan harga bahan bangunan atau karena kejadian-kejadian tak terduga (bencana alam, serangan bom dan lain sebagainya). Untuk risiko kesalahan akibat kesalahan penunjukan kontraktor dapat diminimalisir dengan mengetahui apakah kontraktor yang ditunjuk bonafide dan berpengalaman. Sedangkan untuk risiko kejadian-kejadian tak terduga dapat dicover dengan asuransi. </p>
<h4 id="mcetoc_1dr7j32fbh"><strong>Risiko Ketersediaan Dana </strong></h4>
<p>Risiko ketersediaan dana dapat terjadi apabila kita sebagai analis tidak mengetahui sampai seberapa banyak ketersediaan dana Pengembang, apakah dana yang ada dapat menutup seluruh biaya yang akan timbul dalam pembangunan proyek, sehingga tidak menimbulkan pembangunan berhenti ditengah jalan.</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7j49cqi">Laporan Keuangan untuk Pengembang</h3>
<p>Memahami karakterisitik Laporan Keuangan untuk Pengembang yaitu :</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7j4ng2j"><strong>Aktiva Lancar :</strong></h4>
<p>Dalam Aktiva Lancar terdapat dua pos keuangan yang dominant (nilainya besar) dan perlu diperhatikan yakni : </p>
<p>Komponen yang ada di dalam persediaan adalah Nilai Tanah dan Bangunan untuk proyek yang akan dijual dimasukkan dalam Persediaan</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7j53r2k"><strong><em>Piutang Usaha / Piutang Proyek</em></strong></h4>
<p>Yakni merupakan piutang pengembang mall kepada kontraktor proyek. Untuk mengetahui apakah piutang tersebut wajar atau tidak (termasuk piutang lancar atau macet) perlu dilakukan pengecekan terhadap kontrak dan <em>invoice</em> yang sedang berjalan. </p>
<h4 id="mcetoc_1dr7j5c71l"><strong>Aktiva Tetap</strong></h4>
<p>Untuk Tanah dan Bangunan yang akan disewakan dimasukkan dalam Aktiva Tetap. Komposisi <em>asset</em> pada awal dimulainya pembangunan proyek didominasi oleh Aktiva Tetap berupa Tanah. </p>
<h4 id="mcetoc_1dr7j5iv7m"><strong>Hutang Lancar</strong></h4>
<p>Pada Hutang Lancar terdapat dua pos keuangan yang dominan dan perlu diperhatikan yakni Hutang Bank dan Hutang Usaha. Apabila didalam membangun menggunakan jasa kontraktor, maka akan timbul sumber dana Hutang Pihak Ketiga (Kontraktor) Sedangkan apabila dikerjakan sendiri, akan muncul Hutang Pemegang Saham. </p>
<h4 id="mcetoc_1dr7j5sjhn"><strong>Pendapatan / penjualan</strong></h4>
<p>Karena belum operasional, bila ada penjualan atau pembayaran dari konsumen maka untuk sementara akan dibuku dalam pos Hutang Uang Muka Diterima. Pendapatan Uang Muka tersebut baru diakui sebagai Pendapatan/penjualan pada saat unit bangunan yang terjual / tersewa diserahterimakan. </p>
<h3 id="mcetoc_1dr7j669uo"><strong>Risiko Pemasaran</strong></h3>
<p>Risiko Pemasaran dapat terjadi apabila unit bangunan yang sudah jadi tidak laku dijual akibat harga yang terlalu mahal, salah dalam memilih <em>segment</em> pasar, <em>over supply</em>, daya beli menurun dan sebagainya. Risiko ini dapat diminimalisir apabila kita bisa melihat apa yang sebenarnya diinginkan oleh pasar yang ada di daerah tersebut.  </p>
<h3 id="mcetoc_1dr7j703bp"><strong>Risiko terkait dengan  Kebijakan Pemerintah</strong></h3>
<p>Kebijakan pemerintah dan hukum yang berkaitan dengan pusat perbelanjaan antara lain :</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7j78t8q"><strong>SK Menteri Perindustrian dan Perdagangan No. 420/MPP/Kep/10/1997 tanggal 31 Oktober 1997 tentang Penataan dan Pembinaan Pasar Modern</strong><strong> </strong></h3>
<ul>
<li>Pemerintah mengatur tentang ZONASI atau jarak yang diperlukan antara lokasi pasar modern (<em>hypermarket</em>, <em>department store</em>, <em>supermarket</em>) dengan pasar tradisional sehingga keberadaan pasar modern tidak mematikan pasar tradisional.</li>
<li>Pasar Modern hanya boleh didirikan di ibukota propinsi, tidak boleh berada di kabupaten/kota di luar ibukota provinsi.</li>
<li>Berada di lokasi yang sesuai dengan RTRWK ( Rencana Tata Ruang Wilayah Kota) atau Rencana Detail Tata Ruang Wilayah Kota (RDTRWK)</li>
<li>Untuk Wilayah Kabupaten ( Dati II ) harus berada di lokasi sesuai dengan RDTRWK dan Ijin Khusus Pasar Modern dari Menteri Perindustrian dan Perdagangan.</li>
<li>Sedangkan untuk wilayah Kabupaten atau Dati I yang belum mempunyai RTRWK dan RDTRWK dilarang mengajukan usul pembangunan pasar Modern.</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr7j865fr"><strong>Rancangan Peraturan Presiden (Perpres) yang rencananya akan dikeluarkan Maret 2007</strong></h4>
<p>Hal yang  penting yang akan diatur adalah mengenai zonasi dan Persyaratan Pendirian Pasar Ritel Modern termasuk di dalamnya Pusat Perbelanjaan. </p>
<h3 id="mcetoc_1dr7j8i8js"><strong>Peraturan Pemerintah Daerah Khusus Ibukota Jakarta no.2 tahun 2002 tentang Perpasaran (Ritel) Swasta di Propinsi DKI</strong> </h3>
<p>Peraturan ini dikeluarkan untuk membenahi keberadaan hypermarket yang kian marak di Jakarta, Berdasarkan Perda No.2/2002, izin lokasi usaha ritel modern harus berjarak dari pasar lingkungan yaitu peritel seluas 100 – 200 m2 harus berjarak 0,5 km, peritel seluas 1.000 – 2.000 m2 harus berjarak 1,5 km, peritel seluas 2.000 – 4.000 m2 harus berjarak 2 km dan peritel seluas &gt; 4.000 m2 harus berjarak 2,5 km.   </p>
<p>Peraturan ini merupakan salah satu contoh mengenai masalah perpasaran  (ritel) swasta di DKI Jakarta. Di dalam prakteknya tentu saja aturan ini tidak berlaku menyeluruh tetapi akan disesuaikan dengan kebijakan masing-masing daerah/propinsi yang bersangkutan<em>.</em><span style="font-size: inherit;"> </span></p>
<h4 id="mcetoc_1dr7j8vj1t"><strong>Kebijakan Kenaikan Harga Barang</strong><strong> </strong></h4>
<p>Kebijakan pemerintah lain yang menyangkut kenaikan harga barang, seperti misalnya kebijakan tentang kenaikan harga BBM pada Oktober 2005 lalu, mengakibatkan omset pengusaha mengalami penurunan dan kebijakan kenaikan yang berkaitan dengan pasar pusat perbelanjaan ritel modern juga membawa konsekuensi pembebanan harga jual  yang harus ditanggung oleh <em>tenant</em> atau pembeli. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Usaha Pengembang Pusat Perbelanjaan / Mall</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/usaha-pengembang-pusat-perbelanjaan-mall.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/usaha-pengembang-pusat-perbelanjaan-mall.html</id>
            <category term="Usaha Property"/>

        <updated>2019-12-04T11:23:40+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/122/Usaha-Pengembang-Pusat-Perbelanjaan.jpg" alt="Usaha Pengembang Pusat Perbelanjaan" />
                    Usaha Pengembang Pusat Perbelanjaan / Mall - Perkembangan industri properti menunjukkan peningkatan yang searah dengan perkembangan ekonomi nasional. Peningkatan aktivitas pada industi properti dapat dijadikan arahan atau petunjuk mulai membaiknya atau bangkitnya kembali kegiatan ekonomi. Dengan kata lain, kegiatan di bidang properti dapat dijadikan indikator seberapa&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/122/Usaha-Pengembang-Pusat-Perbelanjaan.jpg" alt="Usaha Pengembang Pusat Perbelanjaan" />
                <p>Usaha Pengembang Pusat Perbelanjaan / Mall - Perkembangan industri properti menunjukkan peningkatan yang searah dengan perkembangan ekonomi nasional. Peningkatan aktivitas pada industi properti dapat dijadikan arahan atau petunjuk mulai membaiknya atau bangkitnya kembali kegiatan ekonomi. Dengan kata lain, kegiatan di bidang properti dapat dijadikan indikator seberapa aktifnya kegiatan ekonomi secara umum yang sedang berlangsung.</p>
<p>Akan tetapi, perkembangan industri properti juga harus dicermati secara hati-hati karena dapat memberikan dampak pada dua sisi yang berbeda. Di satu sisi, industri properti dapat menjadi pendorong bagi kegiatan ekonomi karena meningkatnya kegiatan di bidang properti akan mendorong naiknya berbagai kegiatan di sektor-sektor lain yang terkait ( efek pelipatgandaan /<em>multiplier effect</em> ) yakni dengan mendorong serangkaian aktivitas sektor ekonomi yang lain.</p>
<p>Sebagai contoh, kegiatan jasa perbankan yang memberikan jasa keuangan juga masih memerlukan adanya produk properti secara aktif sebagai tempat atau sarana untuk melakukan transaksi. Demikian pula, kegiatan produksi atau perdagangan maupun perkebunan/pertanian akan selalu membutuhkan produk properti sebagai sarana kegiatannya. Dengan demikian, kebutuhan akan produk properti akan terus meningkat sejalan dengan perkembangan kegiatan ekonomi. </p>
<p>Namun di sisi lain, perkembangan industri properti yang berlebihan dapat menimbulkan dampak negatif bagi perekonomian. Meningkatnya industri properti yang tidak terkendali sehingga jauh melampaui kebutuhan (<em>over supply</em>) dapat berdampak pada terganggunya perekonomian nasional. Gangguan tersebut khususnya bila terjadi penurunan harga di sektor properti secara drastis.</p>
<p>Pada periode pre-krisis, pengembang sangat ekspansif melakukan pembangunan properti dimana sebagian besar pembiayaan menggunakan fasilitas perbankan baik dalam rupiah maupun valuta asing. Namun demikian, pada saat terjadi krisis nilai tukar dan peningkatan suku bunga kredit secara tajam telah menghempaskan pengembang sekaligus membuat jatuhnya industri properti. Sekitar 60% (1500 pengembang) telah bangkrut serta kredit macet di sektor properti meningkat tajam, bahkan sebagian besar masuk ke dalam pengelolaan Badan Penyehatan Perbankan Nasional (BPPN). </p>
<p>Setelah masa krisis, industri properti mulai pulih kembali khususnya sejak tahun 2000 dan mengalami peningkatan pesat sehingga sampai dengan tahun 2004 telah mencapai kapitalisasi Rp.66,18 triliun dari Rp.9,88 triliun pada tahun 2000, atau meningkat sekitar 570 % dalam 4 tahun terakhir. </p>
<p>Oleh karena itu melihat perkembangan industri properti yang saat ini semakin tinggi, dan berarti akan memperbesar peluang bisnis yang sangat besar dan layak dikaji lebih lanjut agar bermanfaat <strong>khususnya bagi calon pengembang pusat perbelanjaan atau mall </strong>dengan mengkaji lebih lanjut perihal : </p>
<ul>
<li>Apa pusat perbelanjaan itu ?</li>
<li>Bagaimana kondisi dan perkembangan industri pusat perbelanjaan ?.</li>
<li>Apakah lingkup bisnis dan peluang perbankan dalam penyaluran kredit kepada pengembang pusat perbelanjaan.</li>
<li>Faktor resiko apa yang akan timbul ?</li>
<li>Tingkat Persaingan, dan Kunci Sukses Bisnis Pusat Perbelanjaan.</li>
</ul>
<p>Secara umum bidang usaha properti yang dinilai memiliki peran signifikan dalam mendorong kegiatan ekonomi, banyak digunakan masyarakat dan memiliki keterkaitan yang erat dengan resiko stabilitas sistem  dibagi dalam 2 garis besar, yaitu:</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7hkie80"><strong>Properti Komersial</strong></h3>
<p>Properti komersial terdiri dari gedung perkantoran, apartemen, pusat perdagangan (retail), pusat perbelanjaan  dan kawasan industri</p>
<h2 id="mcetoc_1dr7hks9a1"><strong>Properti Residensial</strong></h2>
<p>Properti sedangkan properti residensial terdiri dari perumahan (<em>real estate</em>) baik perumahan &lt; 70 m2 maupun &gt; 70 m2.</p>
<p>Pembahasan artikel ini, pembahasan hanya di bidang properti komersial untuk Pusat Perbelanjaan yang secara umum merupakan sarana usaha untuk melakukan usaha perdagangan, rekreasi, restoran dan sebagainya yang diperuntukkan bagi kelompok, perorangan, perusahaan atau koperasi untuk melakukan penjualan barang-barang atau jasa dan terletak dalam bangunan/ruang yang menyatu. </p>
<p>Ketentuan tentang  <em>Mall/Supermal/Plaza</em> yang diatur di dalam Peraturan Pemerintah  adalah :</p>
<ul>
<li>Komoditi yang dijual merupakan kebutuhan barang dan jasa.</li>
<li>Kegiatan penjualan barang dilakukan secara eceran oleh para pemilik/penyewa sarana tempat usaha.</li>
<li>Harga barang dagangan yang dijual harus dicantumkan secara jelas dan pasti pada kemasan barang pada suatu tempat tertentu yang mudah terlihat oleh konsumen.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1dr7hm02c2">Jenis Pusat Perbelanjaan</h3>
<p>Berdasarkan jangkauan pelayanan kepada konsumen, pusat perbelanjaan dikategorikan menjadi 4 jenis, yaitu : </p>
<h3 id="mcetoc_1dr7hmfqd3">Pusat Pelayanan Lokal ( <em>Neighbourhood Center</em> )</h3>
<ul>
<li>Skala Lingkungan ( Supermarket )</li>
<li>Jangkauan pelayanan : 5.000 – 40.000 penduduk</li>
<li>Luas areal : 30.000 – 100.000 sq ft/2.787 – 9.290m2</li>
<li>Unit terbesar : Supermarket</li>
<li>Waktu tempuh : 5 – 10 menit</li>
<li>Luas Tapak : 3 – 10 acre/12.140 – 40.486 m2</li>
<li>Barang yang diperdagangkan pada umumnya adalah untuk kebutuhan sehari-hari (primer) </li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1dr7hn1do5">Pusat Perbelanjaan Distrik (<em style="font-size: calc(1.125rem + (0.14062 * ((100vw - 20rem) / 80))); font-weight: 600; letter-spacing: -0.03rem;">Community Centre)</em></h3>
<ul>
<li>Skala Wilayah ( Plaza )</li>
<li>Jangkauan pelayanan : 40.000 – 150.000 penduduk</li>
<li>Luas areal : 100.000 – 300.000 sq ft/9.290 – 27.870m2</li>
<li>Terdiri atas : Departemen Store, Supermarket, Toko-toko</li>
<li>Waktu tempuh : 10 – 20 menit</li>
<li>Luas Tapak : 10 – 30 acre/40.486 – 121.405 m2</li>
<li>Barang yang diperdagangkan pada umumnya adalah untuk kebutuhan berkala (sekunder) </li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1dr7hngc36">Pusat Perbelanjaan <em>Regional</em> ( <em>Main Centre</em> )</h3>
<ul>
<li>Skala Kota ( Departemen Store )</li>
<li>Jangkauan pelayanan : 150.000 – 1.000.000 penduduk</li>
<li>Luas areal : 300.000 – 1.000.000 sq ft/27.870 – 92.990m2</li>
<li>Terdiri atas : Departemen Store, Junior Departemen Store,                             Supermarket, dan berjenis-jenis toko</li>
<li>Waktu tempuh : 20 menit</li>
<li>Luas Tapak : 10 – 60 acre/40.486 – 242.811m2</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1dr7hosqb7">Pusat Perbelanjaan Super Regional ( Shopping Mall )</h3>
<ul>
<li>Jangkauan pelayanan : 300.000 penduduk</li>
<li>Luas areal : 82.800 – 138.000m2</li>
<li>Terdiri atas : <em>Anchor</em> <em>tenant</em> 3 atau lebih Departemen Store</li>
<li>Waktu tempuh : 30 menit</li>
<li>Luas Tapak : 15 – 100 acre/60.700 – 404.685m2 </li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1dr7hp5u48">Konsep Pusat Perbelanjaan</h3>
<p>Konsep yang diusung oleh pusat  perbelanjaan juga sangat beragam tergantung dari segmentasi pasar/konsumen  yang dituju, antara lain  sbb : </p>
<ul>
<li><strong><em>One Stop Shopping</em></strong> adalah pusat perbelanjaan dimana semua kebutuhan dapat diperoleh, sehingga sekali masuk ke pusat perbelanjaan tersebut sekaligus dapat semua barang yang diinginkan.</li>
<li><strong><em>Family Shopping Center</em></strong> adalah sebuah mal keluarga yang dapat menampung semua aktivitas dan kebutuhan keluarga dari mulai dari orang tua sampai anak – anak, misal : Puri Indah Mall, Supermal Karawaci.</li>
<li><strong><em>Lifestyle Shopping Center</em></strong> adalah tempat belanja dan tempat berkumpul , bersosialisai, serta melepas lelah setelah seharian bekerja, misal : Plaza Semanggi</li>
<li><strong><em>Shopping Entertainment</em></strong> adalah menjadikan tempat belanja sekaligus tempat hiburan  atau dengan membentuk suatu gaya hidup hiburan yang berdampak pada lingkungan dan kawasan terkait, misal : Pondok Indah Mall</li>
<li><strong><em>Town Square</em></strong> adalah terjemahan dari alun – alun (tempat terbuka atau lapangan di tengah kota yang dikelilingi oleh bangunan pusat pemerintah, masjid atau pasar) jadi menjadikan suatu pusat perbelanjaan yang terdapat ruang terbuka didalamnya sebagai pengganti ruang terbuka alami, misal : Cihampelas Walk ( Ciwalk ), Depok Town Square ( Detos ), Cilandak Town Square ( Citos ).</li>
<li><strong><em>Junction</em></strong> secara harfiah diartikan sebagai persimpangan jalan dikembangkan sebagai memanfaatkan posisi strategis dengan memanfaatkan sebagian lahan di persimpangan jalan, misal :  Cibubur Junction, Pluit Junction. </li>
</ul>
<p>Dalam dunia shopping, ada 3 pelaku yang saling berhubungan. Ketiga pelaku tersebut antara lain <em>shopper</em> ( pengembang/pengelola pusat perbelanjaan ), <em>retailer</em> ( pedagang eceran ), <em>supplier</em> ( pedagang besar/distributor ). Mereka bertemu di suatu tempat yang dinamakan pusat perbelanjaan.</p>
<p><img class="post__image post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/122/Pusat-Perbelanjaan-Super-Regional.jpg" alt="Pusat  Perbelanjaan  Super  Regional" width="854" height="428"></p>
<p>Di dalam artikel ini, pembahasan hanya terbatas Pusat  Perbelanjaan  Super  Regional (<em>Shopping Mall</em>) dan mencakup pembahasan dari sisi  <em>shopper</em> atau pengembang/pengelola pusat perbelanjaan.</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7iba6p0">Gambaran Usaha Pengembang Pusat Perbelanjaan / Mall</h3>
<p>Gambaran Usaha Pengembang Pusat Perbelanjaan / Mall - Perekonomian yang semakin membaik setelah krisis ekonomi, disertai kondisi politik dan keamanan yang semakin membaik merupakan kondisi yang kondusif bagi perkembangan industri properti khususnya di industri pusat perbelanjaan.</p>
<p>Bangkitnya kembali industri properti setelah mengalami kejatuhan yang dalam di tahun 1998, dimulai sejak tahun 2000 dengan tingkat pertumbuhan yang signifikan dan mengalami perkembangan yang sangat pesat sampai saat ini, dan berdasarkan data ini, perkembangan yang signifikan terjadi pada segmen <em>shopping mall</em> (pusat perbelanjaan) yang mengalami peningkatan kapitalisasi sangat cepat khususnya sejak tahun 2003. Kendati secara nilai kapitalisasi segmen ini sangat tinggi, namun secara unit relatif jauh lebih rendah dibandingkan segmen properti lainnya.</p>
<p>Meningkatnya pusat perbelanjaan tersebut terutama didorong pula oleh ekspansi besar-besaran dari <em>hypermarket</em> di sejumlah kota besar di Indonesia. Hadirnya <em>hypermarket</em> di pusat-pusat perbelanjaan juga merupakan daya tarik tersendiri bagi konsumen untuk melakukan pembelian di pusat perbelanjaan sehingga memberikan imbas pada <em>outlet-outlet</em> lain di lokasi tersebut.</p>
<p>Masih marak dan menariknya sektor perdagangan merupakan cerminan dari tingginya tingkat konsumsi masyarakat Indonesia yang memang memiliki populasi tinggi di dunia dan merupakan pasar yang signifikan. Selain itu, konsumsi juga masih merupakan faktor utama penggerak pertumbuhan ekonomi di Indonesia dibandingkan faktor investasi. </p>
<p>Selain itu situasi politik dan ekonomi yang kondusif lewat  iklan/promosi pengembang yang gencar serta berita – berita yang baik dari para investor/pemilik kios pusat perdagangan sebelumnya juga membuat pasar properti semakin panas. Sehingga mempengaruhi pemilik uang untuk memindahkan media investasinya ke arah properti dengan anggapan lebih menguntungkan serta lebih bergengsi kalo memiliki kios di pusat perbelanjaan.</p>
<p>Kondisi tersebut memberikan peluang bagi pengembang maupun pengusaha bukan pengembang yang memiliki dana lebih untuk mengembangkan tanahnya atau membeli tanah untuk dibangun pusat.</p>
<p>Sebagai gambaran mengenai kondisi dunia industri terutama Pusat Perbelanjaan  saat ini adalah di wilayah JABODETABEK walaupun  dilihat dari posisi Triwulan I Tahun 2007 secara tahunan (y-o-y), tingkat hunian pusat perbelanjaan menurun 1,71% hal ini disebabkan karena jumlah pusat perbelanjaan yang semakin meningkat sebesar  17,66% dari tahun sebelumnya. Sementara itu, tarif sewa  ritel naik sebesar 6,89% dibanding tahun sebelumnya (Rp 368.232/m<sup>2</sup>/bulan). </p>
<h3 id="mcetoc_1dr7i4sii0"><strong>Grafik </strong>Perkembangan Tingkat Hunian dan Tarif Sewa Pusat Perbelanjaan  di Jabodetabek</h3>
<p><img class="post__image post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/122/Perkembangan-Tingkat-Hunian-dan-Tarif-Sewa-Pusat-Perbelanjaan-di-Jabodetabek.jpg" alt="Perkembangan Tingkat Hunian dan Tarif Sewa Pusat Perbelanjaan  di Jabodetabek" width="639" height="480"></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Aspek Manajerial Usaha Supermarket dan Minimarket</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/aspek-manajerial-usaha-supermarket-dan-minimarket.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/aspek-manajerial-usaha-supermarket-dan-minimarket.html</id>
            <category term="Perdagangan"/>

        <updated>2019-12-04T11:03:03+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/121/Aspek-Manajerial-Usaha-Supermarket-dan-Minimarket.jpg" alt="Aspek Manajerial Usaha Supermarket dan Minimarket" />
                    Aspek Manajerial Usaha Supermarket dan Minimarket - Faktor manajemen merupakan salah satu kunci keberhasilan pengelolaan dalam bisnis supermarket dan minimarket. Pembagian tugas dan kewenangan didalam bisnis supermarket ini harus jelas, sehingga pengelolaan usaha sudah terstruktur dengan jelas.Adapun struktur organisasi yang biasa dimiliki perusahaan ini, adalah&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/121/Aspek-Manajerial-Usaha-Supermarket-dan-Minimarket.jpg" alt="Aspek Manajerial Usaha Supermarket dan Minimarket" />
                <p><span style="font-size: inherit;">Aspek Manajerial Usaha Supermarket dan Minimarket - Faktor manajemen merupakan salah satu kunci keberhasilan pengelolaan dalam bisnis supermarket dan minimarket.</span></p>
<p>Pembagian tugas dan kewenangan didalam bisnis supermarket ini harus jelas, sehingga pengelolaan usaha sudah terstruktur dengan jelas.Adapun struktur organisasi yang biasa dimiliki perusahaan ini, adalah sebagai berikut :</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7gods34"><strong>Struktur Organisasi Umum </strong><strong>Bisnis Supermarket &amp; Minimarket</strong></h3>
<p> </p>
<p> </p>
<p><img class="post__image post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/121/Struktur-Organisasi-Umum-Bisnis-Supermarket-and-Minimarket.jpg" alt="Struktur Organisasi Umum Bisnis Supermarket &amp; Minimarket" width="854" height="380">Pembagian tugas sebagai berikut :</p>
<ol>
<li>Direktur adalah mewakili pemilik dalam melakukan atau membantu kegiatan operasional sehari–hari dan mewakili perusahaan dalam bila berhubungan dengan pihak eksternal</li>
<li><em>Store Manager</em> : bertanggung jawab secara langsung dalam pengawasan operasional <em>outlet</em> meliputi operasional penjualan, promosi penjualan/pengaturan <em>floor display</em>, <em>lay out</em>, kebersihan dan keamanan ( dikoodinasikan dengan bagian terkait – umum ), pengadaaan barang – barang dari gudang sentral.</li>
<li>Bagian Keuangan adalah menjalankan administrasi dan pembukuan, dengan dibantu oleh : petugas administrasi pembukuan, <em>accounting</em> &amp; komputer serta kasir.</li>
<li>Bagian pembelian, adalah bertanggung jawab atas semua kontinuitas ( kualitas dan kuantitas ) barang persediaan yang ada di toko, kecepatan dan ketepatan dalam penyediaan barang dagangan dan memelihara hubungan baik dengan <em>supplier</em> sehingga dalam pelaksanaan pekerjaannya harus dibantu oleh petugas :
<ul>
<li>Bagian order/pembelian dan <em>quality control</em></li>
<li>Bagian administrasi &amp; pembukuan</li>
<li>Bagian gudang &amp; angkutan </li>
</ul>
</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1dr7gr7865"><strong>Pengendalian Usaha dilakukan dengan cara :</strong><strong> </strong></h3>
<ol>
<li>Pengawasan Operasional yang merupakan tugas dan tanggung jawab dari <em>store manager</em> yang meliputi seluruh aktivitas penjualan dalam <em>outlet</em>, promosi penjualan <em>layout</em>, kebersihan sampai dengan pengadaan barang dagangan dari gudang, pengaturan <em>shift</em>, dll.</li>
<li>Waktu pelayanan penyelenggaraan usaha untuk usaha perpasaran swasta dimulai pukul 9.00 WIB sampai dengan pukul 22.00 WIB, khususnya yang dilakukan dengan cara swalayan, waktu pelayanannya dimulai pukul 10.00 WIB sampai dengan pukul 22.00 WIB. Untuk penyelenggaraan usaha perpasaran swasta yang waktu pelayanannya diluar ketentuan sebagaimana dimaksud harus mendapatkan izin khusus dari Pemda setempat.</li>
<li>Dalam pengawasan pelaksanaan kegiatan usaha, strategi yang dapat dilakukan untuk mengurangi risiko operasional sbb :</li>
<li>Setiap karyawan yang masuk dan pulang kerja wajib melakukan absensi dengan menggunakan <em>time record machine</em>.</li>
<li>Menggunakan seragam dan untuk pegawai, <em>supplier</em> atau tamu perusahaan wajib menggunakan tanda pengenal.</li>
<li>Setiap <em>counter</em> memiliki kas register tersendiri.</li>
<li>Setiap wiraniaga pada waktu masuk dan pulang kerja wajib diperiksa secara tertib.</li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1dr7gskcv7"><strong> Aspek Sumber Daya Manusia </strong></h4>
<ul>
<li>Karyawan-karyawan yang bekerja harus melalui penyeleksian yang ketat sebelum diterima bekerja, disamping itu juga diberikan pelatihan-pelatihan sebelum terjun untuk melayani konsumennya, sehingga diharapkan ada standart layanan dan berkualitas baik dengan tujuan untuk dapat memberikan kepuasan kepada konsumennya. Sesuai dengan ketentuan pemerintah (PERDA DKI No. 2 Tahun 2002) bahwa tenaga kerja yang harus dipakai adalah Warga Negara Indonesia, berdomisili di sekitar lokasi usaha, kecuali untuk tenaga pimpinan atau tenaga ahli bagi jabatan dapat diisi dengan tenaga kerja warga negara asing sesuai peraturan perundang-undangan yang berlaku.</li>
<li>Ketersediaan sumber daya manusia yang proporsional dengan luas area gerai serta kelas konsumen sasarannya, kualifikasi sumber daya manusia perlu pula untuk diperhatikan latar belakang pendidikannya, serta tenaga kerja yang memiliki penampilan yang menarik juga mendukung kenyamanan konsumen ketika mengunjungi <em>department store</em> yang dimaksud.</li>
<li>Latar belakang dan keahlian manajer dan staf yang prospektif haruslah konsisten dengan keberadaan dan kebutuhan dari persyaratan suatu bisnis, misalnya untuk wiraniaga dan SATPAM diperlukan hanya sampai dengan pendidikan SLTA, sedangkan untuk supervisor Kepala dan <em>Store Manager</em> pendidikannya D3 atau S1.</li>
<li>Program pelatihan yang bertujuan untuk memperbaiki penguasaan berbagai keterampilan dan teknik pelaksanaan kerja juga harus secara rutin dilakukan untuk karyawan terutama untuk menjaga standar layanan.</li>
<li>Tingkat perputaran tenaga kerja</li>
</ul>
<p>Hal ini umumnya terkait dengan imbalan  kesejahteraan yang diterima oleh karyawan dari manajemen – sistem <em>reward &amp; punishment</em> ( sistem penggajian sudah sesuai dengan UMR setempat, uang lembur, ketentuan cuti, bonus, hadiah lebaran/natal, promosi jabatan, atau penghargaan lainnya ). </p>
<h4 id="mcetoc_1dr7gteqo8"><strong> Aspek Pemasaran</strong></h4>
<ul>
<li>Masing – masing usaha bisnis ritel modern mempunyai target market yang berbeda. Untuk supermarket, target market yang dituju adalah golongan berpenghasilan menengah dan keatas sedangkan Minimarket adalah siapa saja yang dapat diminta belanja/membutuhkan dengan tingkatan masyarakat kelas menengah dan bawah.</li>
<li>Hampir seluruhnya penjualan dilakukan dengan tunai, penjualan kredit biasanya ada karena pembayaran oleh konsumen menggunakan kartu kredit.</li>
<li>Profil Bisnis Target market supermarket dan minimarket adalah sebagai berikut :</li>
</ul>
<p> </p>
<h4 id="mcetoc_1dr7gtqi99">Tabel Profil Konsumen Supermarket dan Minimarket </h4>
<table>
<thead>
<tr>
<td width="155">
<p><strong>Profil Konsumen</strong></p>
</td>
<td width="115">
<p><strong>Kelas menengah ke bawah</strong></p>
</td>
<td width="104">
<p><strong>Kelas menengah</strong></p>
</td>
<td width="124">
<p><strong>Kelas menengah   ke atas</strong></p>
</td>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr>
<td width="155">
<p>Pendapatan per kapita</p>
</td>
<td width="115">
<p>Rp. 2.000.000</p>
</td>
<td width="104">
<p>Rp. 5.600.000</p>
</td>
<td width="124">
<p>Rp. 14.500.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="155">
<p>Pendapatan per rumah tangga per tahun</p>
</td>
<td width="115">
<p>Rp. 9.000.000</p>
</td>
<td width="104">
<p>Rp.26.362.000</p>
</td>
<td width="124">
<p>Rp. 76.654.000</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="155">
<p>Jumlah pembelian untuk produk konsumsi per tahun</p>
</td>
<td width="115">
<p>Rp. 757.000</p>
</td>
<td width="104">
<p>Rp. 2.400.000</p>
</td>
<td width="124">
<p>Rp. 7.600.000</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><em>Sumber : Data Consult, 2000</em> </p>
<ul>
<li>Tingkat persaingan bisnis supermarket dan minimarket sangat tinggi, terutama dalam hal :</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr7gusqra">Persaingan Kualitas</h4>
<p>Kualitas produk juga mempengaruhi tingkat penjualan. Konsumen juga mengutamakan kualitas produk yang dijual, misalnya produk yang <em>up to date</em>, memenuhi standar, higienis dan segar, layanan yang diberikan untuk konsumen serta kenyamanan suasana toko untuk berbelanja, sehingga dapat dikatakan persaingan ada pada produk tambahannya / <em>Augmented product</em>.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7gv8cdb">Persaingan harga</h4>
<p>Kompetisi yang ekstrim seperti perang harga diantara pengusaha ritel, dapat menurunkan <em>margin</em> hingga tingkat minimal, dan bisa dikatakan bahwa saat ini tingkat persaingan di bisnis ritel modern sangat ketat dan cenderung menggila dengan adanya perang harga diantara pengusaha ritel. Sehingga harga yang miring sering digunakan sebagai alat promosi untuk menarik konsumen. </p>
<p>Sehingga untuk dapat memenangkan persaingan diatas, strategi pemasaran yang harus dilakukan adalah :</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7h059sc">Strategi Harga</h4>
<p>Karena konsumen selalu mengharapkan harga yang paling murah dibandingkan pesaingnya, maka pengusaha supermarket dan minimarket harus bisa menentukan tingkat harga yang bersaing tetapi tidak merugikan perusahaan atau dengan menentukan harga <em>discount</em>  pada periode – periode tertentu. Membuat konsep merek sendiri/<em>private</em> label yaitu memberikan merek yang dimiliki produk dari pihak luar dengan merek sendiri.</p>
<ol>
<li>Kualitas Barang dan Manajemen Persediaan Barang Dagangan</li>
</ol>
<ul>
<li>Barang yang diperdagangkan pada supermarket ataupun minimarket harus dipastikan sudah melalui sistem pengendalian kualitas (<em>quality qontrol</em>) yang ketat sejak dari tangan <em>supplier</em>, walaupun barang konsinyasi pihak Supermarket memiliki ‘kekuatan’ untuk menentukan produk yang dipilih dan standar kualitas produk yang dapat ditampilkan di supermarket yang dimaksud.</li>
<li>Manajemen <em>Inventory</em>/Pola penyimpanan dan pengemasan barang dagangan juga merupakan hal yang harus diperhatikan karena dalam bisnis supermarket dimungkinkan ada barang dagangan yang mudah busuk (bahan makanan) dan punya umur layak pakai (<em>expire date</em>). Dan apabila barang tersebut rusak atau kadaluarsa maka harus diperhitungkan sebagai biaya kerugian. Oleh karena itu manajemen persediaan yang baik serta pengawasan dan pengecekan pada saat barang keluar masuk gudang sangat diperlukan. </li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr7h0hr4d"><strong>Kualitas <em>Supplier</em></strong> </h4>
<ul>
<li>Penentuan perusahaan yang dapat menjadi <em>supplier</em> juga harus melalui seleksi yang ketat, dengan standar serta pengendalian mutu yang cukup tinggi, senantiasa dilakukan untuk mempertahankan kualitas barang dan kualitas <em>supplier</em> yang tinggi.</li>
<li>Persyaratan yang harus dipenuhi oleh para produsen atau pemasok untuk mensuplai produknya ke pengusaha ritel, harus memenuhi persyaratan sebagai berikut :
<ul>
<li>Produk yang dipasok harus kontinyu</li>
<li><em>Charge</em> yang dikenakan kepada pemasok adalah sewa <em>space</em>, <em>fee promosi</em>, <em>term of payment</em>.</li>
<li>Mengatur ketersediaan barang, proses order, penentuan jumlah <em>stock</em> dan <em>display</em> di setiap gerai.</li>
<li>Adanya <em>Listing fee</em> yaitu merupakan biaya yang harus dikeluarkan pemasok apabila akan memasok produk baru ke gerai pasar ritel modern sebagai jaminan jika barang tidak laku. Setiap pasar modern mengenakan <em>listing fee</em> kepada para pemasok. <em>Listing fee</em> ini ditentukan berdasarkan kesepakatan antara pengusaha ritel dengan pemasok dan besarnya listing fee yang ditentukan berbeda diantara masing - masing pelaku ritel.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<p>Biasanya yang merasa paling berat dengan adanya <em>listing fee</em> ini adalah. pemasok skala kecil, sebab peritel mengenakan <em>listing fee</em> untuk produk baru dengan tarif  yang sama baik untuk semua pemasok baik itu pemasok skala besar, menengah maupun kecil. Apabila  ada pemasok yang tidak mau bayar maka produknya harus dikeluarkan dari supermarket atau minimarket tersebut.</p>
<p>Sebagai gambaran biaya <em>listing fee</em> di beberapa supermaket dan minimarket di Indonesia sebagai berikut : </p>
<h4 id="mcetoc_1dr7h1lrve"><strong>Tabel </strong>Biaya listing fee produk baru di ritel modern, 2005</h4>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="183">
<p><strong>Nama ritel modern </strong></p>
</td>
<td width="151">
<p><strong>Jenis ritel </strong></p>
</td>
<td width="155">
<p><strong>Listing fee (Rp juta) </strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="183">
<p>Alfamart</p>
</td>
<td width="151">
<p>Minimarket</p>
</td>
<td width="155">
<p>2,5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="183">
<p>Indomaret</p>
</td>
<td width="151">
<p>Minimarket</p>
</td>
<td width="155">
<p>2,5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="183">
<p>Diamond</p>
</td>
<td width="151">
<p>Supermarket</p>
</td>
<td width="155">
<p>1,75</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="183">
<p>Hero</p>
</td>
<td width="151">
<p>Supermarket</p>
</td>
<td width="155">
<p>3,5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="183">
<p>Lion Superindo</p>
</td>
<td width="151">
<p>Supermarket</p>
</td>
<td width="155">
<p>3,25</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="183">
<p>Matahari</p>
</td>
<td width="151">
<p>Supermarket</p>
</td>
<td width="155">
<p>2,5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="183">
<p>Naga</p>
</td>
<td width="151">
<p>Supermarket</p>
</td>
<td width="155">
<p>3,5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="183">
<p>Tip Top</p>
</td>
<td width="151">
<p>Supermarket</p>
</td>
<td width="155">
<p>1,0</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="183">
<p>Yogya</p>
</td>
<td width="151">
<p>Supermarket</p>
</td>
<td width="155">
<p>2,0</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><em>Sumber: Gapmmi</em></p>
<p>Pemasok persediaan barang dagangan ke ritel modern terdiri dari beberapa asosiasi diantaranya Gabungan Pengusaha Makanan dan Minuman Seluruh Indonesia (Gapmmi), Asosiasi Pengusaha Pemasok Pasar Modern Indonesia (AP3MI), Asosiasi Pengolahan Daging Indonesia (Nampa), dan lain-lain.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7h2renf">Kualitas  Layanan</h4>
<ul>
<li>Harus bisa menciptakan suatu layanan yang standar kepada setiap <em>customer</em>.</li>
<li>Setiap layanan untuk konsumen harus dipersiapkan dengan memperhatikan tingkat kenyamanan suasana toko untuk berbelanja. Misalnya selain dipersiapkan  layanan yang masih berhubungan dengan <em>core business</em> dari supermarket seperti jasa membungkus kado/<em>Wrapping Service </em>dari produk yang dibeli di supermarket tersebut sampai dengan yang sama sekali tidak berhubungan seperti adanya Pusat Jajanan Serba Ada, beberapa tempat duduk untuk istirahat di sudut-sudut gerai dan sebagainya.</li>
<li>Untuk membuat <em>customer loyalty</em>, bisa dibuatkan kartu member belanja sekaligus berfungsi sebagai kartu <em>discount</em>. </li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr7h39blg"><strong>Promosi</strong><strong> </strong></h4>
<p>Kegiatan promosi yang dilakukan ( spanduk, <em>banner</em>, katalog belanja ) juga dapat efektif untuk menarik minat calon konsumen untuk berbelanja. Promosi yang dilakukan antara lain promosi penjualan seperti diberikannya diskon, pembelanjaan berhadiah pada waktu-waktu khusus, seperti Natal, Lebaran, <em>valentine </em>atau Liburan Sekolah. </p>
<h4 id="mcetoc_1dr7h3op6h"><strong>Aspek Lokasi Usaha </strong></h4>
<ul>
<li>Penentuan lokasi yang strategis. Lokasi seyogyanya mudah dijangkau baik dengan angkutan umum maupun pribadi, berada di lingkungan yang aman dengan ketersediaan prasarana seperti tempat parkir yang memadai.</li>
<li>Perlengkapan alat pengamanan di dalam lokasi usaha, misalnya CCTV untuk mengantisipasi kehilangan/kecurian barang dagangan, tabung pemadam kebakaran dll.</li>
<li>Kenyamanan dari <em>layout</em> ruangan, kepadatan (sebagai perbandingan antara luas gerai dengan barang dagangan, serta antara luas gerai dengan banyaknya karyawan yang tersedia), <em>visual display</em> yang menarik dan sesuai dengan tema waktu khusus (misal : natal, lebaran, tahun baru, musim liburan sekolah dan lain-lain), dapat menjadi daya tarik dari sebuah supermarket maupun minimarket. Selain diatas, juga harus memperhatikan densitas (proporsi antara barang dagangan dan luas gerai), kenyamanan (bisa didukung dengan latar belakang musik <em>slow</em> dan aroma yang sedap).</li>
<li>Penentuan lokasi juga harus mendekati target market atau konsumen yang dituju.</li>
<li>Kepemilikan toko atau <em>outlet</em> adalah bisa sewa maupun beli tergantung dari modal yang dimiliki oleh pengusaha.</li>
</ul>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Analisa Resiko Usaha Supermarket atau Minimarket</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/analisa-resiko-usaha-supermarket-atau-minimarket.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/analisa-resiko-usaha-supermarket-atau-minimarket.html</id>
            <category term="Perdagangan"/>

        <updated>2019-12-04T10:53:44+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/120/Analisa-Resiko-Usaha-Supermarket-atau-Minimarket.jpg" alt="Analisa Resiko Usaha Supermarket atau Minimarket" />
                    Analisa Resiko Usaha Supermarket atau Minimarket - Risiko bisnis merupakan kombinasi dari tantangan dan keunggulan pada suatu perusahaan yang merupakan hasil dari strategi tertentu dan ketrampilan manajemen perusahaan tersebut. Meskipun semua perusahan menghadapi risiko industri yang sama tetapi tiap – tiap perusahaan berbeda dalam mengelolanya. Adapun&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/120/Analisa-Resiko-Usaha-Supermarket-atau-Minimarket.jpg" alt="Analisa Resiko Usaha Supermarket atau Minimarket" />
                <p><span style="font-size: inherit;">Analisa Resiko Usaha Supermarket atau Minimarket - </span>Risiko bisnis merupakan kombinasi dari tantangan dan keunggulan pada suatu perusahaan yang merupakan hasil dari strategi tertentu dan ketrampilan manajemen perusahaan tersebut. Meskipun semua perusahan menghadapi risiko industri yang sama tetapi tiap – tiap perusahaan berbeda dalam mengelolanya.</p>
<p>Adapun faktor – faktor yang dapat menunjang kesuksesan suatu bisnis pasar modern sangat dipengaruhi oleh faktor internal perusahaan (mikro) maupun faktor eksternal (eksternal). </p>
<p>Faktor – faktor tersebut juga harus memperhatikan segmentasi pasar yang dibidik  oleh supermarket maupun minimarket karena segmentasi pasar berpengaruh terhadap Strategi yang akan atau harus dijalankan oleh perusahaan. Misalnya Hero dan Superindo adalah untuk supermarket untuk Segmen Konsumen Menengah keatas, maka lokasi yang dipilihpun adalah mendekati pemukiman yang kelas menengah keatas atau Indomaret dan Alfamart merupakan minimarket untuk menengah ke bawah sehingga dalam memilih lokasi juga selalu mendekati pasar dan menjual dengan harga murah.</p>
<p>Gerainya ditemui dekat dengan perkampungan atau perumahan warga, lalu lintas aman, jaringan komunikasi tersedia dan dilalui angkutan umum.</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7g22p50"><strong>Profil Risiko Internal Usaha Supermarket atau Minimarket</strong></h3>
<p>Risiko yang berasal dari faktor internal, antara lain sebagai berikut :</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7g2bor1"><strong><em>FINANCIAL STATEMENT</em> ( Laporan Keuangan ) Usaha Supermarket atau Minimarket</strong></h4>
<h5 id="mcetoc_1dr7g2o8s2"><strong> Persediaan Barang Dagangan</strong> </h5>
<ul>
<li>Produk barang dagangan yang ada tidak seluruhnya milik perusahaan tetapi sering terdapat barang konsinyasi, dan merupakan komponen yang mendominasi dari total aktiva lancar yang ada.</li>
<li>Pola pengadaan atau pembelian barang dagangan umumnya dilakukan secara beli putus dan konsinyasi.</li>
<li>Komposisi persediaan barang dagangan berupa barang-barang kebutuhan sehari-hari di supermarket/minimarket yaitu</li>
<li>produk makanan ( 60 % )</li>
<li>produk non makanan ( 20 % )</li>
<li>produk umum ( 10 % )</li>
<li>sisanya adalah produk yang cepat tergantikan atau <em>perishable</em> (10%)<strong> </strong></li>
</ul>
<h5 id="mcetoc_1dr7g31hc3"><strong>Piutang Dagang</strong></h5>
<p>Komposisi piutang dagang relatif sangat kecil bahkan mungkin nihil karena sistem penjualan hampir semua dilakukan tunai, penjualan kredit biasanya ada karena pembayaran oleh konsumen menggunakan kartu kredit  sehingga aktivitas perputaran piutang dagangnyapun ( DOR ) sangat cepat.<strong> </strong></p>
<h5 id="mcetoc_1dr7g3oi34"><strong>Aktiva Tetap</strong></h5>
<ul>
<li>Kepemilikan gerai atau toko dimungkinkan dengan sewa atau milik sendiri. Sehingga yang membedakan adalah kalau toko tersebut milik sendiri maka komponen aktiva tetap menjadi komponen terbesar di dalam aktiva.</li>
<li>Sedangkan kalau sewa berarti di dalam Laba/ Rugi akan terdapat pos biaya sewa toko. </li>
</ul>
<h5 id="mcetoc_1dr7g44je5"><strong>Hutang Lancar</strong></h5>
<ul>
<li>Pos yang mendominasi hutang lancar adalah hutang dagang dan hutang bank.</li>
<li>Hutang dagang timbul karena pola pembayaran pengadaan barang berjangka atau punya <em>Term of payment</em> ( jangka waktu pembayaran )</li>
<li>Lamanya <em>term of payment</em> tergantung dari pemasok/<em>supplier</em>nya tapi rata – rata dimungkinkan adanya hutang Dagang, biasanya kalau untuk pembayaran <em>cash</em> bagi pedagang kecil biasanya dibayar paling lama satu minggu (lebih), sedangkan untuk pedagang besar biasanya perputaran hutang dagang  ( DOP ) memakan waktu antara dua minggu sampai dengan 2 bulan.</li>
</ul>
<h5 id="mcetoc_1dr7g4c8i6"><strong>Modal</strong><strong> Usaha Supermarket atau Minimarket</strong></h5>
<p>Komposisi modal mempunyai porsi terbesar pada sumber dana yang dimiliki perusahaan. Bisnis Supermarket dan minimarket ini merupakan suatu bisnis yang padat modal karena membutuhkan modal atau dana yang cukup besar. Skala investasi untuk minimarket bervariasi berdasarkan luas toko dan jumlah  item produk dagangan. Berikut adalah gambaran  perkiraan skala investasi yang diperlukan oleh suatu bisnis Supermarket dan Minimarket :</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7g53ds7"><strong>Tabel </strong><strong>Perkiraan Skala Investasi Usaha Supermarket atau Minimarket</strong></h3>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="392">
<p><strong>Jenis usaha </strong></p>
</td>
<td width="168">
<p><strong>Perkiraan investasi </strong></p>
<p><strong>(Rp miliar/outlet) </strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="392">
<p>Supermarket</p>
</td>
<td width="168">
<p>4 - 20</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="392">
<p>Minimarket :</p>
</td>
<td width="168">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="392">
<p>a. Tipe toko 36 rak, jumlah item 3000, luas toko 90 m2</p>
</td>
<td width="168">
<p>425 juta</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="392">
<p>b. Tipe toko 45 rak, jumlah item 3.500, luas toko 90 – 150 m2</p>
</td>
<td width="168">
<p>480 juta</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="392">
<p>c. Tipe toko 54 rak, jumlah item 4.000, luas toko  &gt; 150 m2</p>
</td>
<td width="168">
<p>555 juta</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><em>Sumber: Data Consult</em></p>
<p>Sebagai gambaran, perincian biaya investasi untuk minimarket type 36 rak menurut Alfamart sebagai pemegang hak waralaba yaitu terdiri dari <em>franchise fee</em>, perijinan dan sebagainya. Perkiraan perincian investasi seperti dalam tabel berikut :</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7g5ucr8"><strong>Tabel : </strong><strong>Perkiraan Perincian Biaya Investasi Alfamart</strong></h4>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="335">
<p><strong>Rincian</strong></p>
</td>
<td width="196">
<p><strong>Biaya</strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="335">
<p>1. Franchise Fee (biaya waralaba) selama 5 tahun</p>
</td>
<td width="196">
<p>Rp.   45.000.000,-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="335">
<p>2. Renovasi sipil &amp; listrik (mechanical &amp; electrical)</p>
</td>
<td width="196">
<p>Rp. 120.000.000,-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="335">
<p>3. Perijinan</p>
</td>
<td width="196">
<p>Rp.   15.000.000,-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="335">
<p>4. Perlengkapan toko &amp; AC (Air Conditioner)</p>
</td>
<td width="196">
<p>Rp.   70.000.000,-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="335">
<p>5. Komputerisasi</p>
</td>
<td width="196">
<p>Rp.   20.000.000,-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="335">
<p>6. Promosi &amp; pembukaan toko</p>
</td>
<td width="196">
<p>Rp.   20.000.000,-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="335">
<p>7. Shop sign &amp; Single pole</p>
</td>
<td width="196">
<p>Rp.   10.000.000,-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="335">
<p>Total :</p>
</td>
<td width="196">
<p>Rp. 300.000.000,-</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><em>Sumber: Alfamart</em> </p>
<h5 id="mcetoc_1dr7g66jm9"><strong>Pola Penjualan atau Pola Pembayaran</strong></h5>
<ul>
<li>Perputaran usaha relatif cepat karena hampir seluruhnya penjualan dilakukan dengan tunai, penjualan kredit biasanya ada karena pembayaran oleh konsumen menggunakan kartu kredit.</li>
<li><em>Cash flow</em> sangat liquid</li>
</ul>
<h5 id="mcetoc_1dr7g6gcla"><strong>Pertumbuhan Penjualan atau Proyeksi Penjualan </strong></h5>
<ul>
<li>Secara umum tingkat penjualan supermarket relatif stabil. Dalam periode lima tahun terakhir dari tahun 2002- 2006 penjualan supermarket mengalami pertumbuhan rata – rata per tahun sekitar 13,5 %. Terjadi penurunan pertumbuhan penjualan dari tahun 2005-2006 disebabkan karena waralaba minimarket.</li>
</ul>
<h5 id="mcetoc_1dr7g76l6b"><strong>Tabel : </strong><strong>Penjualan Supermarket, 2002 - 2006</strong> </h5>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="145">
<p><strong>Tahun </strong></p>
</td>
<td colspan="2" width="135">
<p><strong>Penjualan (Rp triliun) </strong></p>
</td>
<td colspan="2" width="160">
<p><strong>Pertumbuhan (%) </strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="145">
<p>2002</p>
</td>
<td width="87">
<p> </p>
</td>
<td width="48">
<p>7,5</p>
</td>
<td width="104">
<p> </p>
</td>
<td width="56">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="145">
<p>2003</p>
</td>
<td width="87">
<p> </p>
</td>
<td width="48">
<p>8,8</p>
</td>
<td width="104">
<p> </p>
</td>
<td width="56">
<p>17,0</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="145">
<p>2004</p>
</td>
<td width="87">
<p> </p>
</td>
<td width="48">
<p>8,4</p>
</td>
<td width="104">
<p> </p>
</td>
<td width="56">
<p>-0,05</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="145">
<p>2005</p>
</td>
<td width="87">
<p> </p>
</td>
<td width="48">
<p>10,3</p>
</td>
<td width="104">
<p> </p>
</td>
<td width="56">
<p>22,0</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="145">
<p>2006</p>
</td>
<td width="87">
<p> </p>
</td>
<td width="48">
<p>11,8</p>
</td>
<td width="104">
<p> </p>
</td>
<td width="56">
<p>15,0</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="145">
<p><strong><em>Rata–rata pertumbuhan</em></strong></p>
</td>
<td width="87">
<p><strong><em> </em></strong></p>
</td>
<td width="48">
<p><strong><em> </em></strong></p>
</td>
<td width="104">
<p><strong><em> </em></strong></p>
</td>
<td width="56">
<p><strong><em>13,5 </em></strong></p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<em>Sumber: Aprindo/Data Consult</em>
<p>Sedangkan penjualan minimarket pada periode 2002-2006 mengalami pertumbuhan rata-rata 29% per tahun. Berdasarkan data dari APKRINDO (Asosiasi Praktisi Konsultan Ritel Indonesia) pertumbuhan omzet minimarket sepanjang 2005 mencapai 35% hingga mencapai sekitar Rp 7,6 triliun dari tahun sebelumnya Rp 5,6 triliun. Pada 2006 penjualan meningkat lagi menjadi sekitar Rp 9,1 triliun atau naik 20% dari tahun sebelumnya.</p>
<h5 id="mcetoc_1dr7g888ic"><strong>Tabel - </strong>Perkembangan omzet minimarket, 2002 – 2006</h5>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="139">
<p><strong>Tahun </strong></p>
</td>
<td colspan="2" width="142">
<p><strong>Omzet (Rp triliun) </strong></p>
</td>
<td colspan="2" width="186">
<p><strong>Pertumbuhan(%) </strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="139">
<p>2002</p>
</td>
<td width="101">
<p> </p>
</td>
<td width="41">
<p>3,3</p>
</td>
<td width="136">
<p> </p>
</td>
<td width="50">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="139">
<p>2003</p>
</td>
<td width="101">
<p> </p>
</td>
<td width="41">
<p>4,3</p>
</td>
<td width="136">
<p> </p>
</td>
<td width="50">
<p>30,0</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="139">
<p>2004</p>
</td>
<td width="101">
<p> </p>
</td>
<td width="41">
<p>5,6</p>
</td>
<td width="136">
<p> </p>
</td>
<td width="50">
<p>31,0</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="139">
<p>2005</p>
</td>
<td width="101">
<p> </p>
</td>
<td width="41">
<p>7,6</p>
</td>
<td width="136">
<p> </p>
</td>
<td width="50">
<p>35,0</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="139">
<p>2006</p>
</td>
<td width="101">
<p> </p>
</td>
<td width="41">
<p>9,1</p>
</td>
<td width="136">
<p> </p>
</td>
<td width="50">
<p>20,0</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td colspan="2" width="240">
<p><strong><em>Rata-rata pertumbuhan </em></strong></p>
</td>
<td width="41">
<p><strong><em> </em></strong></p>
</td>
<td width="136">
<p><strong><em> </em></strong></p>
</td>
<td width="50">
<p><strong><em>29,0 </em></strong></p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber: Aprindo</p>
<h5 id="mcetoc_1dr7g8u0od"><strong> Harga Pokok Penjualan </strong></h5>
<p>Harga Pokok Penjualan cenderung tinggi terlihat dari  <em>Gross Profit Margin</em> yang dihasilkan relatif kecil hanya 10,5% - 12% dari penjualan.</p>
<h5 id="mcetoc_1dr7g96n2e"><strong>Komponen Biaya </strong></h5>
<p>Komponen biaya yang paling dominan adalah biaya operasional dibandingkan dengan biaya lainnya.</p>
<h5 id="mcetoc_1dr7g9e73f"><strong>Margin ( tingkat keuntungan )</strong> </h5>
<p><em>Gross Profit Margin</em> yang dihasilkan relatif kecil antara 10,5% - 12%,  sedangkan <em>net profit margin</em> hanya sekitar 2% - 2,5 % karena GPM tersebut  harus dikurangi berbagai biaya seperti biaya tenaga kerja 6% dan operasional lain 4%.</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7gano0g"><strong>Pemenuhan Aspek Legalitas Usaha Supermarket atau Minimarket</strong></h3>
<p>Selain terkait dengan kebijakan dari  pemerintah, legalitas yang terkait dengan usaha Supermarket maupun Minimarket, adalah sebagai berikut :</p>
<ol>
<li>Surat Ijin Usaha Perdagangan ( SIUP )</li>
<li>Tanda Daftar Perusahaan ( TDP )</li>
<li>Surat Izin Tempat Usaha berdasarkan Undang-undang Gangguan</li>
<li>Ijin penyelenggaraan usaha perpasaran swasta dari Pemda setempat</li>
<li>Ketetapan Rencana Kota dan Rencana Tata Letak Bangunan sebagai penetapan lokasi</li>
<li>Izin mendirikan bangunan (IMB) dan izin penggunaan bangunan (IPB)</li>
<li>Perjanjian sewa menyewa/kontrak penggunaan tempat usaha bagi usaha yang menyewa /mengontrak tempat usaha</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1dr7gfmhe2"><strong>Profil Risiko Eksternal Usaha Supermarket atau Minimarket</strong> </h3>
<p>Risiko eksternal yang berpengaruh terhadap keberlangsungan bisnis supermarket dan minimarket, antara lain sebagai berikut : </p>
<h3 id="mcetoc_1dr7gg2uu3"><strong>Kebijakan Pemerintah </strong></h3>
<p>Kebijakan pemerintah dan hukum yang berkaitan dengan perdagangan ritel yang jelas dan tegas sangat diperlukan, agar pengusaha ritel modern dapat bersaing secara kompetitif dan sehat. Kebijakan Pemerintah yang terkait dengan Bisnis Supermarket dan Minimarket antara lain :</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7gg8v14"><strong>SK Menteri Perindustrian dan Perdagangan No. 420/MPP/Kep/10/1997 tanggal 31 Oktober 1997 tentang Penataan dan Pembinaan Pasar Modern</strong> </h4>
<ul>
<li>Pemerintah mengatur tentang ZONASI atau jarak yang diperlukan antara lokasi pasar modern (<em>hypermarket</em>, <em>department store</em>, supermarket) dengan pasar tradisional sehingga keberadaan pasar modern tidak mematikan pasar tradisional.</li>
<li>Pasar Modern hanya boleh didirikan di ibukota propinsi, tidak boleh berada di kabupaten/kota di luar ibukota provinsi.</li>
<li>Berada di lokasi yang sesuai dengan RTRWK ( Rencana Tata Ruang Wilayah Kota) atau Rencana Detail Tata Ruang Wilayah Kota (RDTRWK)</li>
<li>Untuk Wilayah Kabupaten ( Dati II ) harus berada di lokasi sesuai dengan RDTRWK dan Ijin Khusus Pasar Modern dari Menteri Perindustrian dan Perdagangan.</li>
<li>Sedangkan untuk wilayah Kabupaten atau Dati I yang belum mempunyai RTRWK dan RDTRWK dilarang mengajukan usul pembangunan pasar Modern.</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr7ghp965"><strong>Rancangan Peraturan Presiden (Perpres) yang rencananya akan dikeluarkan Maret 2007.</strong></h4>
<p>Dalam Perpres tersebut ada tiga <em>point</em> yang akan diatur yaitu pengaturan syarat perdagangan ( trading term ) antara ritel modern dan pemasok, pengaturan zonasi untuk ritel modern dan kemitraan dengan usaha kecil.<strong> </strong></p>
<h5 id="mcetoc_1dr7gi9e06"><strong>Keputusan Presiden Nomor 96/ 2000 yang kemudian diperbaharui dengan Keputusan Presiden Nomor 118/ 2000 tentang Bidang Usaha yang Tertutup dan Bidang Usaha yang Terbuka dengan Persyaratan tertentu Bagi Penanaman Modal.</strong></h5>
<p>Keputusan Presiden tersebut mengeluarkan bisnis perdagangan eceran skala besar (Mall, Supermarket, <em>Department Store</em>, Pusat Pertokoan/Perbelanjaan), Perdagangan Besar (Distributor / <em>Wholesaler</em>, Perdagangan Ekspor dan Impor) dari <em>negative list</em> bagi Penanaman Modal Asing (PMA). Secara legal investor asing diizinkan menanamkan modal di bisnis ritel di Indonesia. Pemerintah mengizinkan perorangan atau perusahaan asing memiliki saham pasar modern kecil atau toko modern kecil maksimal hanya  maksimal 49%, artinya tidak dapat dimiliki oleh perorangan/perusahaan asing secara langsung.</p>
<h5 id="mcetoc_1dr7giqg27"><strong>Tabel </strong><strong>Kepemilikan asing yang diizinkan untuk Usaha Supermarket atau Minimarket</strong></h5>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="336">
<p>Jenis usaha</p>
</td>
<td width="132">
<p>Besar saham asing</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="336">
<p>Pasar/toko modern kecil :</p>
<p>- pasar modern kecil (s/d 10.000 m2)</p>
<p>- pasar modern menengah (10.000 - 50.000 m2)</p>
<p>- toko modern kecil (s/d 200 m2)</p>
<p>- toko modern menengah (200 – 6.000 m2)</p>
</td>
<td width="132">
<p>49%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="336">
<p>Pasar/toko modern besar :</p>
<p>- pasar modern besar ( &gt; 50.000 m2)</p>
<p>- toko modern besar (&gt; 6.000 m2)</p>
</td>
<td width="132">
<p>100%</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><em>Sumber: Aprindo</em><em> </em></p>
<h5 id="mcetoc_1dr7gjlog8"><strong>Peraturan Pemerintah Daerah Khusus Ibukota Jakarta no.2 tahun 2002 tentang Perpasaran (Ritel) Swasta di Propinsi DKI</strong></h5>
<p>Peraturan ini dikeluarkan untuk membenahi keberadaan <em>hypermarket</em> yang kian marak di Jakarta, Berdasarkan Perda No.2/2002, izin lokasi usaha ritel modern harus berjarak dari pasar lingkungan yaitu peritel seluas 100 – 200 m2 harus berjarak 0,5 km, peritel seluas 1.000 – 2.000 m2 harus berjarak 1,5 km, peritel seluas 2.000 – 4.000 m2 harus berjarak 2 km dan peritel seluas &gt; 4.000 m2 harus berjarak 2,5 km.   </p>
<p><em>Peraturan ini merupakan salah satu contoh mengenai masalah perpasaran  (ritel) swasta di DKI Jakarta. Di dalam prakteknya tentu saja aturan ini tidak berlaku menyeluruh tetapi akan disesuaikan dengan kebijakan masing-masing daerah/propinsi yang bersangkutan.</em><span style="font-size: inherit;"> </span></p>
<h5 id="mcetoc_1dr7gk2249"><strong>Kebijakan Kenaikan Harga Barang</strong></h5>
<ul>
<li id="mcetoc_1dr7gf59s0"> Kebijakan pemerintah lain yang menyangkut kenaikan harga barang, seperti misalnya kebijakan tentang kenaikan harga BBM pada Oktober 2005 lalu, mengakibatkan omset pengusaha mengalami penurunan dan kebijakan kenaikan yang berkaitan dengan pasar ritel modern juga membawa konsekuensi pembebanan biaya yang harus ditanggung oleh konsumen. Turunnya daya beli masyarakat ini mengakibatkan penjualan peritel juga tidak sesuai target. Pada 2006 lalu penjualan anggota Aprindo dari target sebesar Rp 50 triliun namun hanya terealisasi Rp 49 triliun, atau 2% lebih rendah dari target.</li>
<li>Kompetisi yang ekstrim seperti perang harga diantara pengusaha ritel, dapat menurunkan margin hingga tingkat minimal, dan bisa dikatakan bahwa saat ini tingkat persaingan di bisnis ritel modern sangat ketat dan cenderung menggila dengan adanya perang harga diantara pengusaha ritel. Sehingga harga yang miring sering digunakan sebagai alat promosi untuk menarik konsumen.<strong> </strong></li>
</ul>
<h5 id="mcetoc_1dr7gkpfba"><strong>Keputusan Menteri Keuangan No. 253/2002 tanggal 31 Mei 2003 tentang Pajak Perdagangan Ritel Modern.</strong> </h5>
<ul>
<li>Pemerintah merevisi kebijakan teknis pemungutan PPN 10% atas produk ritel yang harus dibayar oleh perusahaan ritel modern. Pengenaan PPN 10% atas penjualan produk pertanian, peternakan dan perikanan di geri modern. Kebijakan tersebut tidak berlaku bagi pedagang eceran di pasar tradisional.</li>
<li>Pengusaha ritel modern mengeluh, karena pengenaan PPN tersebut akan membebani konsumen karena otomatis harga jual naik sebesar 10 %. </li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr7gl3v9b"><strong>Kondisi Perekonomian  </strong></h4>
<p>Kondisi perekonomian berpengaruh terhadap perkembangan pasar ritel. Pedagangan ritel sangat sensitif dengan kondisi tersebut terutama berkaitan dengan daya beli masyarakat.</p>
<p>Kondisi tersebut terlihat pada kondisi tahun 2006, pada saat memasuki kuartal III keadaan ekonomi mulai membaik namun daya beli masyarakat belum sepenuhnya membaik. Perdagangan ritel masih merasakan lesunya penjualan karena masyarakat belum tergerak untuk berbelanja. Walaupun Bank Indonesia telah menurunkan suku bunga SBI namun dampaknya terhadap suku bunga pinjaman belum otomatis bergerak turun seketika. Akibatnya penjualan berbagai produk yang banyak menggunakan pembiayaan dari kredit konsumsi juga masih belum lancar. </p>
<p>Baru mulai bulan September 2006 konsumsi mulai bergerak lagi sejalan dengan mulai menurunnya suku bunga pinjaman dan gencarnya perbankan menawarkan kredit dengan bunga yang mulai menurun dibandingkan periode sebelumnya. </p>
<h4 id="mcetoc_1dr7gldajc"><strong>Risiko karena <em>force majeur</em> ( tidak terduga )</strong></h4>
<p>Kerusakan fisik dan aset karena  kejadian luar biasa seperti kebanjiran, kebakaran, kerusuhan, gempa bumi dapat menyebabkan kerusakan secara material pada asset perusahaan. Misalnya musibah banjir awal Februari 2007 yang melumpuhkan 40% wilayah Jakarta, sehingga banyak supermarket maupun minimarket terpaksa ditutup beberapa hari akibat kebanjiran.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Usaha Supermarket dan Minimarket</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/usaha-supermarket-dan-minimarket.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/usaha-supermarket-dan-minimarket.html</id>
            <category term="Perdagangan"/>

        <updated>2019-12-04T11:04:45+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/119/Usaha-Supermarket-dan-Minimarket.jpg" alt="Usaha Supermarket dan Minimarket" />
                    Kondisi perekonomian Indonesia yang membaik membawa pengaruh yang positif terhadap perkembangan bisnis pasar ritel Indonesia dan mampu tumbuh sesuai dengan ekspansi usaha yang dilakukan oleh pengusaha pasar ritel tersebut. Hingga saat ini, dengan semakin menjamurnya pembangunan lokasi pusat perbelanjaan dan bisnis juga mendorong tumbuh pesatnya&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/119/Usaha-Supermarket-dan-Minimarket.jpg" alt="Usaha Supermarket dan Minimarket" />
                <p>Kondisi perekonomian Indonesia yang membaik membawa pengaruh yang positif terhadap perkembangan bisnis pasar ritel Indonesia dan mampu tumbuh sesuai dengan ekspansi usaha yang dilakukan oleh pengusaha pasar ritel tersebut.</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7fehl51">Usaha Supermarket dan Minimarket</h3>
<p>Hingga saat ini, dengan semakin menjamurnya pembangunan lokasi pusat perbelanjaan dan bisnis juga mendorong tumbuh pesatnya bisnis ritel di Jakarta khususnya dan di Indonesia pada umumnya.</p>
<p>Dan kebijakan pemerintah yang memperbolehkan pengusaha asing masuk dalam bisnis ritel juga sangat berpengaruh dalam pertumbuhan tersebut. Kehadiran pasar ritel dengan skala besar juga menambah persaingan bisnis ritel di Indonesia, seperi dengan munculnya  Carrefour, Makro, Giant, Hypermart, Alfa dsb.</p>
<p>Perkembangan selama dua tahun terakhir menunjukkan bahwa bisnis ritel di Indonesia, sejumlah perusahaan ritel baik itu dengan skala besar baik itu  <em>hypermarket</em>, supermarket, minimarket sudah mulai melakukan ekspansi pasar ke luar Jawa, sehingga tidak terkonsentrasi lagi di Pulau Jawa.</p>
<p>Ekspansi usaha tersebut digunakan untuk menaikkan pangsa pasar dan juga mendorong pertumbuhan omset penjualan. Potensi pasar di kota – kota besar di luar Jawa mendorong pelaku bisnis ritel untuk memanfaatkan peluang bisnis tersebut. Kondisi di luar pulau Jawa yang sangat potensial juga didukung dengan  diterapkannya UU Otonomi Daerah.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7fe6qp0"><strong>Tabel : </strong><strong>Penyebaran pemain besar supermarket, 2006 </strong></h4>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="151">
<p><strong>Wilayah </strong></p>
</td>
<td width="56">
<p> </p>
</td>
<td width="84">
<p> </p>
</td>
<td colspan="2" width="168">
<p><strong>Supermarket (gerai) </strong></p>
</td>
<td width="60">
<p> </p>
</td>
<td width="76">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p> </p>
</td>
<td width="56">
<p><strong>Hero </strong></p>
</td>
<td width="84">
<p><strong>Matahari </strong></p>
</td>
<td width="84">
<p><strong>Superindo </strong></p>
</td>
<td width="84">
<p><strong>Ramayana </strong></p>
</td>
<td width="60">
<p><strong>Yogya </strong></p>
</td>
<td width="76">
<p><strong>Tip Top </strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Sumatera Utara</p>
</td>
<td width="56">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>2</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Sumatera Selatan</p>
</td>
<td width="56">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>2</p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Sumatera Barat</p>
</td>
<td width="56">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Jambi</p>
</td>
<td width="56">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Lampung</p>
</td>
<td width="56">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Riau</p>
</td>
<td width="56">
<p> </p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Batam</p>
</td>
<td width="56">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>DKI Jakarta</p>
</td>
<td width="56">
<p>36</p>
</td>
<td width="84">
<p>6</p>
</td>
<td width="84">
<p>22</p>
</td>
<td width="84">
<p>35</p>
</td>
<td width="60">
<p>1</p>
</td>
<td width="76">
<p>3</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Banten</p>
</td>
<td width="56">
<p>5</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Jawa Barat</p>
</td>
<td width="56">
<p>17</p>
</td>
<td width="84">
<p>8</p>
</td>
<td width="84">
<p>13</p>
</td>
<td width="84">
<p>6</p>
</td>
<td width="60">
<p>16</p>
</td>
<td width="76">
<p>5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Jawa Tengah</p>
</td>
<td width="56">
<p>4</p>
</td>
<td width="84">
<p>8</p>
</td>
<td width="84">
<p>10</p>
</td>
<td width="84">
<p>3</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Yogyakarta</p>
</td>
<td width="56">
<p>3</p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Jawa  Timur</p>
</td>
<td width="56">
<p>13</p>
</td>
<td width="84">
<p>2</p>
</td>
<td width="84">
<p>3</p>
</td>
<td width="84">
<p>10</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Bali</p>
</td>
<td width="56">
<p>1</p>
</td>
<td width="84">
<p>2</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>2</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Nusa Tenggara Barat</p>
</td>
<td width="56">
<p>1</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Sulawesi Selatan</p>
</td>
<td width="56">
<p>1</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Kalimantan Timur</p>
</td>
<td width="56">
<p>4</p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>2</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Kalimantan Selatan</p>
</td>
<td width="56">
<p>1</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>2</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Kalimantan Barat</p>
</td>
<td width="56">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>2</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Maluku</p>
</td>
<td width="56">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>1</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p>Papua</p>
</td>
<td width="56">
<p>9</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
<td width="60">
<p>-</p>
</td>
<td width="76">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="151">
<p><strong>Total </strong></p>
</td>
<td width="56">
<p><strong>95 </strong></p>
</td>
<td width="84">
<p><strong>37 </strong></p>
</td>
<td width="84">
<p><strong>50 </strong></p>
</td>
<td width="84">
<p><strong>69 </strong></p>
</td>
<td width="60">
<p><strong>17 </strong></p>
</td>
<td width="76">
<p><strong>9 </strong></p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><em>Sumber: Data Consult</em></p>
<p>Sedangkan peta penyebaran minimarket pemain besar  adalah sebagai berikut : </p>
<h4 id="mcetoc_1dr7ffe5b2"><strong>Tabel </strong>Penyebaran pemain besar minimarket, 2006</h4>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="319">
<p><strong>Wilayah </strong></p>
</td>
<td colspan="3" width="228">
<p><strong>Jumlah gerai (buah) </strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="319">
<p> </p>
</td>
<td width="75">
<p><strong>Indomaret </strong></p>
</td>
<td width="69">
<p><strong>Alfamart </strong></p>
</td>
<td width="84">
<p><strong>Starmart </strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="319">
<p>Sumatera</p>
</td>
<td width="75">
<p>10</p>
</td>
<td width="69">
<p>20</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="319">
<p>Jabodetabek (Jakarta, Bogor, Depok, Tangerang, Bekasi)</p>
</td>
<td width="75">
<p>1.100</p>
</td>
<td width="69">
<p>985</p>
</td>
<td width="84">
<p>37</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="319">
<p>Yogyakarta</p>
</td>
<td width="75">
<p>5</p>
</td>
<td width="69">
<p> </p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="319">
<p>Jawa Barat, Jawa Tengah, Jawa Timur</p>
</td>
<td width="75">
<p>760</p>
</td>
<td width="69">
<p>772</p>
</td>
<td width="84">
<p>8</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="319">
<p>Bali</p>
</td>
<td width="75">
<p>3</p>
</td>
<td width="69">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>6</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="319">
<p>Kalimantan</p>
</td>
<td width="75">
<p>2</p>
</td>
<td width="69">
<p>-</p>
</td>
<td width="84">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="319">
<p><strong>Total </strong></p>
</td>
<td width="75">
<p><strong>1.880 </strong></p>
</td>
<td width="69">
<p><strong>1.757 </strong></p>
</td>
<td width="84">
<p><strong>51 </strong></p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<em>Sumber: Aprindo/Data Consult</em>
<p>Di lain sisi, persaingan bisnis ritel modern yang cukup ketat juga ditunjukkan dengan jumlah gerai yang semakin banyak dan jaraknya semakin dekat terutama terjadi di daerah Jabodetabek. Bisnis ini memberikan kontribusi  yang cukup besar terhadap pertumbuhan ekonomi Indonesia dan menyerap banyak tenaga kerja. Pemerintah sangat berhati–hati dalam mengatur bisnis ritel ini terutama yang bertujuan agar bisnis ritel modern ini tidak mematikan pasar tradisional.</p>
<p>Untuk mengetahui seberapa jauh perkembangan bisnis ritel  khusus untuk Supermarket dan Minimarket dan bagaimana peluang bisnis yang bisa ditangkap oleh pihak calon investror yang tertarik menanamkan uangnya ke dalam usaha supermarket ataupun minimarket agar dapat memahami berbagai aspek, tidak saja aspek pemasaran, aspek teknis, Sumber Daya Manusia (SDM), finansial  tetapi  juga kebijakan pemerintah. Yang pada akhirnya diharapkan akan dapat diperoleh gambaran mengenai prospek bisnis ritel serta tingkat risiko yang akan dihadapi sehingga dapat dimanfaatkan sebagai pedoman dalam berinvestasi ke bisnis Supermarket maupun minimarket.</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7flo2l3">Gambaran Bisnis Usaha Supermarket dan Minimarket</h3>
<p>Pasar Ritel modern yang ada saat ini masih belum mempunyai format yang tetap karena selalu berkembang mengikuti situasi pasar di dalam negeri maupun  perubahan pasar dunia. Dan kondisi di Indonesia format ritel belum diatur secara baku dan atau kadang kala peraturan yang ada tidak dapat mencerminkan keadaan bisnis ritel yang ada.</p>
<p>Format bisnis ritel yang saat ini berkembang pesat di Indonesia  pada dasarnya merupakan perkembangan dari toko kelontong dan pasar tradisional, sehingga kemudian ritel modern ini disebut dengan Pasar Modern. Dan yang membedakan fomat Pasar Modern ini adalah <strong><em>luas ruangan, range produk dan jasa yang ditawarkan.</em></strong></p>
<p>Berdasarkan jenis usahanya, maka jenis usaha atau bisnis ritel yang saat ini berkembang pesat di Indonesia adalah :</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7fm0ab4"><strong><em>Hypermarket</em> ( Pasar Serba Ada )</strong></h3>
<p id="mcetoc_1dr7fm0ab4"><strong><em>Hypermarket a</em></strong>dalah sarana untuk melakukan penjualan barang kebutuhan rumah tangga termasuk sembilan bahan pokok secara eceran dan langsung kepada konsumen akhir yang didalamnya terdiri dari pasar swalayan dan toko serba ada yang menyatu dalam satu bangunan yang dalam pelayanannya dilakukan secara tunggal yang luas lantainya sekitar antara 4.000 m<sup>2</sup> dan maksimal 8.000 m<sup>2</sup>. Konsep <em>hypermarket</em> ini yang saat ini ada di Indonesia antara lain : Carrefour, Makro, Giant, Hypermart.</p>
<p> Ketentuan lainnya mengenai <em>hypermarket</em> adalah sebagai berikut:</p>
<ul>
<li>Komoditi yang dijual merupakan barang kebutuhan rumah tangga sehari-hari dan kebutuhan sandang termasuk kebutuhan sembilan bahan pokok.</li>
<li>Pengadaan sembilan bahan pkok dan bahan pangan segar lainnya seperti sayur mayur, buah-buahan, daging, ikan diperoleh dari pengusaha golongan kecil dan koperasi melalui pola kemitraan.</li>
<li>Kegiatan penjualan dilakukan secara eceran dan cara pelayanannya dilakukan dengan pelayanan sendiri oleh konsumen.</li>
<li>Harga barang yang harus dijual harus dicantumkan secara jelas dan pasti pada kemasan barang pada suatu tempat tertentu yang mudah terlihat konsumen.</li>
<li>Luas lantai usahanya antara 4.000 m<sup>2 </sup>– 10.000 m<sup>2</sup>.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1dr7fmb9n5"><strong>Supermarket atau Pasar Swalayan</strong></h3>
<p>Sarana atau tempat usaha untuk melakukan penjualan barang–barang kebutuhan rumah tangga termasuk kebutuhan sembilan bahan pokok secara eceran dan langsung pada konsumen akhir dengan cara swalayan yang luas lantai usahanya maksimal 4.000 m<sup>2</sup>. Supermarket ini lebih dulu hadir dibandingkan <em>Hypermarket</em> dan dikenal sebagai bentuk awal pasar modern. Misalnya : Hero, Matahari, Superindo, Naga, Tiptop, Yogya.</p>
<p>Ketentuan lain yang menyangkut Supermarket adalah sebagai berikut :</p>
<ul>
<li>Komoditi yang dijual merupakan barang kebutuhan sehari-hari termasuk sembilan bahan pokok.</li>
<li>Kegiatan penjualan dilakukan secara eceran dan cara pelayanannya dilakukan dengan pelayanan sendiri oleh konsumen.</li>
<li>Pengadaan kebutuhan barang sembilan bahan pokok dan bahan pangan segar lainnya diperoleh dari pengusaha kecil dengan mengutamakan pedagang pasar atau koperasi dengan menjalin atau melalui pola kemitraan.</li>
<li>Harga barang dagangan yang dijual harus dicantumkan secara jelas dan pasti pada kemasan barang pada suatu tempat tertentu yang mudah terlihat konsumen.</li>
<li>Harga jual barang-barang sejenis yang dijual tidak boleh jauh lebih rendah dengan yang ada di warung dan toko sekitarnya.</li>
<li>Luas lantai usaha 700 - 000 m<sup>2</sup>.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1dr7fmkc66"><strong>Minimarket atau mini swalayan atau <em>convenience store</em> </strong></h3>
<p id="mcetoc_1dr7fmkc66"><strong>Minimarket atau mini swalayan atau <em>convenience store a</em></strong>dalah sarana/ tempat usaha untuk melakukan penjualan barang – barang kebutuhan rumah tangga termasuk kebutuhan sehari – hari, secara eceran dan langsung kepada konsumen akhir secara swalayan yang luas lantainya paling besar 200 m<sup>2</sup>. Mini market ini dikenal juga sebagai <em>convenience store</em> adalah perkembangan dari toko kelontong yang menawarkan kenyamanan dan jasa seperti supermarket tapi dalam skala yang lebih kecil.Diantaranya : Alfamart, Indomaret, YOMART, Starmat, OMI.Ketentuan bagi Minimarket adalah:</p>
<ul>
<li>Komoditi yang dijual merupakan barang-barang kebutuhan rumah tangga sehari-hari diutamakan produk makanan/minuman dalam kemasan siap saji.</li>
<li>Kegiatan penjualan dilakukan secara eceran dan cara pelayanannya dilakukan secara sendiri oleh konsumen dengan menggunakan keranjang jinjing atau peralatan lain (kereta dorong) yang telah disediakan.</li>
<li>Harga jual barang-barang sejenis yang dijual tidak boleh jauh lebih rendah dengan yang ada diwarung dan toko sekitarnya.</li>
<li>Harga barang dagangan yang dijual harus dicantumkan secara jelas dan pasti pada kemasan barang pada suatu tempat tertentu yang mudah terlihat konsumen.</li>
<li>Luas lantai usahanya 100 – 700 m<sup>2</sup></li>
</ul>
<p>Sebagai tambahan, ketentuan pasar ritel modern sesuai dengan ketentuan pemerintah diatas maka disampaikan juga klasifikasi berdasarkan Data Consult sebagai berikut : </p>
<p><strong>Tabel </strong>Klasifikasi ciri dan format ritel modern</p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="131">
<p><strong>Uraian </strong></p>
</td>
<td width="144">
<p><strong>Hypermarket </strong></p>
</td>
<td width="140">
<p><strong>Supermarket </strong></p>
</td>
<td width="159">
<p><strong>Minimarket </strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="131">
<p>Luas</p>
</td>
<td width="144">
<p>4.000-10.000 m2</p>
</td>
<td width="140">
<p>700-4.000 m2</p>
</td>
<td width="159">
<p>100-700 m2</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="131">
<p>Gedung</p>
</td>
<td width="144">
<p>Gedung sendiri, mal, Plaza, shopping centre</p>
</td>
<td width="140">
<p>Gedung sendiri, mal, Plaza, shopping centre</p>
</td>
<td width="159">
<p>Ruko, kantor, Hotel, apartemen</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="131">
<p>Jumlah kasir per toko</p>
</td>
<td width="144">
<p>&gt; 20 orang</p>
</td>
<td width="140">
<p>3 – 20 orang</p>
</td>
<td width="159">
<p>1-2 orang</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="131">
<p>Jumlah item produk</p>
</td>
<td width="144">
<p>&gt; 15.000 item</p>
</td>
<td width="140">
<p>5 000 – 20.000 item</p>
</td>
<td width="159">
<p>&lt; 5000 item</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="131">
<p>Jenis produk</p>
</td>
<td width="144">
<p>Semua kategori produk dam Jenis sangat banyak termasuk : <em>groceries</em>, electronics, pakaian, sepatu</p>
</td>
<td width="140">
<p>Hampir semua kategori <em>groceries</em> Produk cukup lengkap terutama barang segar</p>
</td>
<td width="159">
<p>Beberapa kategori  <em>groceries</em> Produk hanya kebutuhan sehari hari</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="131">
<p>Lokasi</p>
</td>
<td width="144">
<p>Dalam kota, pinggir kota, dekat jalan tol</p>
</td>
<td width="140">
<p>Perumahan, perkantoran, pusat perbelanjaan</p>
</td>
<td width="159">
<p>Perumahan dan Perkantoran</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="131">
<p>Fasilitas parkir</p>
</td>
<td width="144">
<p>Sangat luas</p>
</td>
<td width="140">
<p>Standard</p>
</td>
<td width="159">
<p>Minim</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><em>Sumber: Data Consult</em></p>
<p>Lingkup bisnis yang ada di dalam modul ini, pembahasan pasar ritel modern hanya mencakup pembahasan <strong>SUPERMARKET  dan MINIMARKET</strong>.</p>
<p>Bisnis Pasar Ritel Modern pada umumnya menunjukkan perkembangan dan potensi yang sangat baik, khususnya untuk supermarket dan minimarket. Perkembangan bisnis ritel diperkirakan tetap cerah untuk tahun mendatang, sehingga pengusaha ritel diperkirakan akan terus melakukan ekspansi usahanya dengan mengembangkan toko atau <em>outlet</em> baik di Pulau Jawa maupun di luar Pulau Jawa.</p>
<p>Hal tersebut terlihat dari pertumbuhan jumlah gerai pasar modern (departemen store, <em>hypermarket</em>, supermarket, minimarket) cukup signifikan, tercatat sebanyak 8.891 buah pada 2006 dibandingkan hanya 5.103 gerai pada 2003. Pertumbuhan yang paling signifikan adalah pertumbuhan bisnis ritel <em>hypermarket</em> dan minimarket.Bahkan berdasarkan data dari Aprindo ( Asosiasi Pengusaha Ritel Indonesia ) , pertumbuhan penjualan bisnis ritel akan terus meningkat signifikan hingga 2011.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7h81vf2"><strong>Tabel </strong>Perkiraan penjualan ritel modern, 2007 - 2011</h4>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="108">
<p><strong>Tahun </strong></p>
</td>
<td width="154">
<p><strong>Penjualan (Rp triliun) </strong></p>
</td>
<td width="111">
<p><strong>Pertumbuhan (%) </strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="108">
<p>2007</p>
</td>
<td width="154">
<p>57</p>
</td>
<td width="111">
<p>_</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="108">
<p>2008</p>
</td>
<td width="154">
<p>66,7</p>
</td>
<td width="111">
<p>17</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="108">
<p>2009</p>
</td>
<td width="154">
<p>78,0</p>
</td>
<td width="111">
<p>17</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="108">
<p>2010</p>
</td>
<td width="154">
<p>89,7</p>
</td>
<td width="111">
<p>15</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="108">
<p>2011</p>
</td>
<td width="154">
<p>03,2</p>
</td>
<td width="111">
<p>15</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><em>Sumber: Data Consult</em> </p>
<p>Tingkat persaingan di bisnis ritel modern juga sangat ketat dan hampir semua pengusaha ritel memasang strategi dengan memberikan harga yang paling murah dengan cara meminta pemasok menurunkan harga dengan menekan margin serendah mungkin. Sedangkan target market atau konsumen yang dituju adalah sama yaitu untuk supermarket adalah kalangan menengah keatas, sedangkan minimarket target marketnya adalah siapa saja yang dapat diminta belanja/membutuhkan dengan tingkatan masyarakat kelas menengah dan bawah.</p>
<p>Adapun kunci sukses dari pengusaha ritel untuk memenangkan strategi persaingan yang sangat ketat adalah sebagai berikut :</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7h8i0f3">Strategi Harga</h4>
<p>Karena konsumen selalu mengharapkan harga yang paling murah dibandingkan pesaingnya.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7h8qgp4">Kualitas Barang dan Manajemen Persediaan Barang Dagangan</h4>
<p>Barang yang diperdagangkan pada supermarket ataupun minimarket adalah barang yang berkualitas dan dijaga kontinuitas persediaan barang dagangannya. </p>
<h4 id="mcetoc_1dr7h91r55"><strong>Kualitas <em>Supplier</em></strong> </h4>
<p>Supplier harus dipersyaratkan untuk mempertahankan kualitas barang dan kualitas <em>supplier</em> yang tinggi.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7h9b096">Kualitas  Layanan</h4>
<p>Layanan harus bersifat standar dan harus memperhatikan tingkat  kenyamanan suasana toko untuk berbelanja.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7h9g4m7"><strong>Promosi</strong><strong> </strong></h4>
<p>Kegiatan promosi yang dilakukan ( spanduk, <em>banner</em>, katalog belanja ) juga dapat effektif untuk menarik minat calon konsumen untuk berbelanja. Misalnya dengan program <em>discount</em>, pembelanjaan berhadiah pada waktu-waktu khusus.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7h9njl8"><strong>Pemilihan Lokasi Usaha</strong></h4>
<p>Penentuan lokasi yang strategis. Lokasi seyogyanya mudah dijangkau baik dengan angkutan umum maupun pribadi, berada di lingkungan yang aman dengan ketersediaan prasarana.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Peluang Investasi di Usaha Waralaba / Franchise</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/peluang-investasi-di-usaha-waralaba-franchise.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/peluang-investasi-di-usaha-waralaba-franchise.html</id>
            <category term="Franchise / Waralaba"/>

        <updated>2019-12-04T10:18:26+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/118/Peluang-Investasi-di-Usaha-Waralaba-Franchise.jpg" alt="Peluang Investasi di Usaha Waralaba / Franchise" />
                    Peluang Investasi di Usaha Waralaba / Franchise - Melihat kondisi dan prospek dalam usaha waralaba khususnya pihak penerima waralaba atau franchisee yang kian pesat dan sudah mulai merambah ke seluruh wilayah Indonesia, merupakan peluang bisnis yang sangat berprospek yang bisa diambil dari pihak calon Investor. Adapun&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/118/Peluang-Investasi-di-Usaha-Waralaba-Franchise.jpg" alt="Peluang Investasi di Usaha Waralaba / Franchise" />
                <p>Peluang Investasi di Usaha Waralaba / Franchise - Melihat kondisi dan prospek dalam usaha waralaba khususnya pihak penerima waralaba atau <em>franchisee </em>yang kian pesat dan sudah mulai merambah ke seluruh wilayah Indonesia, merupakan peluang bisnis yang sangat berprospek yang bisa diambil dari pihak calon Investor.</p>
<p>Adapun skema investasi yang bisa diambil peluangnya oleh calon investor adalah sebagai berikut :</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7edkua0"><strong>Modal Investasi Usaha Waralaba / Franchise</strong></h3>
<p>Yang sering menjadi problema pelaku bisnis waralaba adalah kebutuhan dana investasi untuk mengembangkan gerai atau <em>outlet </em>baru pada saat akan melakukan ekspansi, membeli lahan dan gedung pertokoan baik yang dibeli atas kepemilikan hak atas tanah atau bangunan maupun dalam bentuk sewa, penambahan toko/<em>outlet </em>terutama yang akan melakukan ekspansi, merenovasi toko/gerai/<em>outlet </em>yang telah ada, perluasan prasarana seperti lahan parkir, dan sebagainya. </p>
<h3 id="mcetoc_1dr7edkua0"><strong>Modal Kerja Usaha Waralaba / Franchise</strong></h3>
<p>Modal kerja diperlukan untuk operasional perusahaan sehari-hari, terutama dalam hal pengadaan barang dagangan karena walaupun semua barang persediaan pada umumnya disiapkan oleh <em>franchisor </em>tetapi sistem pembeliannya adalah beli putus.</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7ef8v11"><strong>Kesimpulan Peluang Investasi di Usaha Waralaba / Franchise</strong></h3>
<p>Waralaba yang pada hakekatnya merupakan strategi pemasaran para pengusaha yang pada prinsipnya sama dengan strategi-strategi pemasaran yang lain seperti <em>retailing</em>, <em>direct selling</em>, <em>multilevel marketing </em>dll yang semuanya bertujuan untuk melebarkan sayap usahanya untuk meningkatkan pangsa pasar dan penjualan.</p>
<p>Waralaba merupakan alternatif yang lebih disukai karena sistem ini membuat usaha berkembang lebih cepat, membentuk jaringan usaha yang lebih kuat dan membuat sang pemilik usaha tidak perlu bersusah payah dalam mempersiapkan dan menjalankan usaha ”anak cabang”.</p>
<p>Dana lebih murah karena memanfaatkan dana yang berasal dari penerima waralaba. Lebih kuat karena para penerima waralaba akan bekerja sama kerasnya dengan penerima waralaba untuk memajukan usaha supaya mereka dapat kembali modal dan meraih keuntungan.</p>
<p>Di dalam usaha waralaba ada dua pihak yang terlibat yaitu <em>franchisor </em>sebagai pemberi atau pemilik waralaba dan <em>franchisee </em>sebagai pihak pemberi atau penerima waralaba, kedua pihak tersebut saling terikat pada komitmen dan kewajiban yang tertulis di dalam suatu perjanjian. Keunikan sistem ini adalah konsep hubungan yang saling menguntungkan antara pihak pemberi dan penerima waralaba karena :</p>
<ul>
<li>Akan membuat pemilik waralaba bekerja keras untuk membantu penerima waralaba dalam menjalankan usahanya dan mencapai <em>omzet </em>maksimal, karena kalau usaha penerima waralaba atau <em>franchisee </em>gagal maka reputasi dari pemilik waralaba akan jatuh dan akibatnya peminat pembeli waralaba untuk usahanya juga turun.</li>
<li><em>Franchisee </em>membayar <em>fee </em>dan <em>royalty </em>ditentukan oleh tingkat penjualan yang dicapai dan <em>franchisee </em>berada digaris depan guna memikirkan cara-cara memaksimalkan penjualan dan keuntungan di <em>outlet</em>-nya sendiri, dengan terus menerus memperbaiki pendekatan dan strategi usahanya agar sesuai dengan kebutuhan pasarnya yang khusus.</li>
</ul>
<p>Setiap perusahaan yang mempertimbangkan waralaba sebagai metode pertumbuhan dan distribusi atau individu yang mempertimbangkan waralaba sebagai metode untuk memulai bisnis sendiri, harus memiliki kunci sukses bagi industri ini. Untuk itu dapat disimpulkan bahwa kunci sukses sebuah usaha waralaba adalah :</p>
<ol>
<li>Usaha yang dijalankan merupakan suatu <em>prototype </em>usaha (atau rangkaian toko) yang terbukti sukses. Faktor kunci ini merupakan dasar program waralaba. Toko-toko ini harus telah teruji, diperbaiki, dan dioperasikan dengan berhasil serta terus menguntungkan.</li>
<li>Memiliki tim manajemen yang kuat terdiri dari karyawan , manajer dan direktur (dan juga konsultan-konsultan yang kompeten) yang mengerti industri khusus yang menjadi bidang usaha waralaba tersebut, serta memahami aspek hukum serta bisnis waralaba sebagai metode ekspansi.</li>
<li>Memiliki modal yang memadai untuk memulai dan mengembangkan suatu program waralaba dan memastikan bahwa tersedia cukup modal bagi <em>franchisor </em>untuk menyediakan dukungan awal maupun lanjutan pada <em>franchisee</em>. <em>Franchisee </em>yang direkrut juga harus memiliki cukup modal untuk mendanai biaya investasi dan biaya operasional (modal kerja) pada tahap awal pertumbuhan usahanya.</li>
<li>Memiliki indentitas dagang yang khas, berbeda dan dilindungi oleh hukum. Semua itu mencakup nama dagang (merek), seragam, <em>signage</em>, slogan, pakaian dan citra perusahaan keseluruhan.</li>
<li>Memiliki metoda operasi dan manajemen yang terbukti dan dituangkan dalam bentuk manual tertulis yang komprehensif, dan tidak mudah ditiru oleh pesaing. Menjaga nilainya bagi <em>franchisee </em>dalam waktu yang panjang serta dapat dikontrol melalui standar mutu operasional yang obyektif dan jelas.</li>
<li>Memiliki program pelatihan yang sistematis dan aplikatif bagi <em>franchisee </em>baik di kantor pusat, di toko atau di lokasi yang diajukan oleh Pelatihan ini dapat diadakan pada awal kerjasama sebagai program kontinyu.</li>
<li>Memiliki staf pendukung lapangan <em>(franchisee support) </em>yang terlatih dan profesional. Staf ini secara periodik membantu <em>franchisee </em>dan memantau standar kendali mutu.</li>
<li>Memiliki dokumen sah yang komprehensif yang mencerminkan strategi bisnis perusahaan dan kebijakan operasinya. Dokumen penawaran <em>(Franchise Offering Circular) </em>harus disiapkan sesuai dengan hukum setempat, dan perjanjian waralaba harus menunjukan keseimbangan antara hak dan kewajiban <em>franchisor </em>maupun</li>
<li>Usaha yang ditawarkan memiliki permintaan pasar yang terbukti memadai untuk produk dan jasa yang dikembangkan oleh Produk dan jasa <em>franchisor </em>harus memiliki pasar yang mampu menjamin pertumbuhan penjualan yang berkesinambungan bukan merupakan <em>trend </em>atau model sesaat, mampu menyesuaikan terhadap rencana dari saingan langsung maupun tidak langsung , dan pada pergeseran preferensi konsumen.</li>
<li>Memiliki sekumpulan standar arsitektur dan kriteria pemilihan lokasi yang seragam. Standar ini telah dikembangkan secara hati-hati dan bisa dengan mudah diperoleh dalam pasar <em>real estate </em>yang kompetitif.</li>
<li>Memahami pemahaman yang tepat terhadap pesaing (langsung maupun tidak langsung) yang akan dihadapi oleh <em>franchisor </em>dalam memasarkan waralaba pada calon <em>franchisee, </em>dan saingan yang akan dihadapi <em>franchisee </em>dalam memasarkan produk dan jasanya kepada calon pelanggan.</li>
<li>Memiliki hubungan dengan pemerintah, pemasok, lembaga keuangan, <em>developer</em>, dan sumber daya penting lainnya.</li>
<li>Memiliki sistem penyaringan dan rekruitmen <em>franchisee </em>untuk mengindentifikasi kualifikasi atas persyaratan yang harus dipenuhi calon <em>franchisee, </em>misalnya kemampuan keuangan, kehandalan bisnis, dan pemahaman akan industri bersangkutan.</li>
<li>Memiliki sistem pelaporan dan pencatatan yang efektif untuk menjaga kinerja <em>franchisee </em>dan memastikan bahwa royalti dilaporkan secara akurat dan dibayar tepat waktu.</li>
<li>Memiliki kemampuan dan fasilitas riset dan pengembangan produk dan jasa baru bagi kosumen secara kontinyu melalui jaringan waralaba.</li>
<li>Memiliki sistem komunikasi yang mempermudah dialog terbuka dan berkesinambungan dengan <em>franchisee, </em>yang nantinya akan mengurangi kemungkinan terjadinya konflik dalam jaringan ini.</li>
<li>Memiliki program <em>advertising</em>, pemasaran dan kehumasan di tingkat lokal, daerah, nasional bahkan internasional yang dirancang untuk mendapat calon <em>franchisee </em>dan juga konsumen di tempat-tempat yang dijalankan oleh <em>franchisee.</em></li>
</ol>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Aspek Legalitas Usaha Waralaba / Franchise</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/aspek-legalitas-usaha-waralaba-franchise.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/aspek-legalitas-usaha-waralaba-franchise.html</id>
            <category term="Franchise / Waralaba"/>

        <updated>2019-12-04T10:10:13+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/117/Aspek-Legalitas-Usaha-Waralaba.jpg" alt="Aspek Legalitas Usaha Waralaba / Franchise" />
                    Aspek Legalitas Usaha Waralaba / Franchise - Salah satu faktor yang terpenting dalam berusaha adalah aspek legalitas. Aspek ini menyangkut ketenangan dalam berusaha. Yaitu usaha memiliki izin yang sesuai sehingga dalam menjalankan usaha tidak terkendala oleh aturan dan hukum yang berlaku. Pada umumnya tidak ada&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/117/Aspek-Legalitas-Usaha-Waralaba.jpg" alt="Aspek Legalitas Usaha Waralaba / Franchise" />
                <p>Aspek Legalitas Usaha Waralaba / Franchise - Salah satu faktor yang terpenting dalam berusaha adalah aspek legalitas. Aspek ini menyangkut ketenangan dalam berusaha. Yaitu usaha memiliki izin yang sesuai sehingga dalam menjalankan usaha tidak terkendala oleh aturan dan hukum yang berlaku.</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7e2oo90">Aspek Legalitas Usaha Waralaba</h3>
<p>Pada umumnya tidak ada keharusan bahwa pengusaha <em>franchisee </em>harus berbadan hukum ada juga <em>franchisor </em>yang tidak mengharuskan jadi boleh perorangan, tetapi kalau usah perorangan maka segala sesuatu yang mengikat usaha tersebut akan juga mengikat bisnis lainnya yang dimiliki oleh <em>franchisee </em>tersebut.</p>
<p>Legalitas yang harus dipenuhi oleh seorang pengusaha <em>franchisee </em>terkait dengan usaha waralaba, adalah sebagai berikut:</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7e304p1"><strong>Tabel </strong><strong>: </strong><strong>Legalitas yang Terkait dengan Usaha Waralaba</strong></h4>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="36">
<p><strong>No</strong></p>
</td>
<td width="228">
<p><strong>Dokumen Legalitas</strong></p>
</td>
<td width="121">
<p><strong>Badan Hukum</strong></p>
</td>
<td width="88">
<p><strong>Peorangan</strong></p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>1</p>
</td>
<td width="228">
<p>Akte Pendirian &amp; Perubahan Terakhir</p>
</td>
<td width="121">
<p>V</p>
</td>
<td width="88">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>2</p>
</td>
<td width="228">
<p>KTP Pemilik &amp; Pengurus</p>
</td>
<td width="121">
<p>V</p>
</td>
<td width="88">
<p>V</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>3</p>
</td>
<td width="228">
<p>Surat Keterangan Domisili (sesuai lokasi toko)</p>
</td>
<td width="121">
<p>V</p>
</td>
<td width="88">
<p>V</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>4</p>
</td>
<td width="228">
<p>Tanda Daftar Perusahaan</p>
</td>
<td width="121">
<p>V</p>
</td>
<td width="88">
<p>V</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>5</p>
</td>
<td width="228">
<p>NPWP</p>
</td>
<td width="121">
<p>V</p>
</td>
<td width="88">
<p>V</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>6</p>
</td>
<td width="228">
<p>SIUP</p>
</td>
<td width="121">
<p>V</p>
</td>
<td width="88">
<p>V</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>7</p>
</td>
<td width="228">
<p>Undang – Undang Gangguan (Surat Izin Tempat Usaha)</p>
</td>
<td width="121">
<p>V</p>
</td>
<td width="88">
<p>V</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>8</p>
</td>
<td width="228">
<p>Surat Pengukuhan Pengusaha Kena Pajak</p>
</td>
<td width="121">
<p>V</p>
</td>
<td width="88">
<p>V</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="36">
<p>9</p>
</td>
<td width="228">
<p>Akte Sewa &amp; Copy Sertifikat Tanah ( jika sewa )</p>
</td>
<td width="121">
<p>V</p>
</td>
<td width="88">
<p>V</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Selain legalitas tersebut, yang paling penting di dalam usaha waralaba adalah mengenai <strong>perjanjian tertulis antara pemberi waralaba dan penerima waralaba. </strong>Perjanjian tertulis tersebut memuat klausula pemberian hak bagi penerima waralaba. Jangka waktu yang diatur didalam Keputusan Menteri Perdagangan RI No. 12/M-DAG/PER/3/2006 tanggal 29 Maret 2006 minimal adalah 5 (lima) tahun.</p>
<p>Di dalam perjanjian tersebut sesuai dengan ketentuan diatas, wajib memuat minimal :</p>
<ol>
<li>Nama dan alamat perusahaan para pihak.</li>
<li>Nama dan jenis hak kekayaan intelektual atau penemuan atau ciri khas usaha seperti sistem manajemen, cara penjualan atau penataan atau distribusi yang merupakan karakteristik khusus yang menjadi objek waralaba.</li>
<li>Hak dan kewajiban para pihak serta bantuan dan fasilitas yang diberikan kepada penerima waralaba.</li>
<li>Wilayah usaha <em>(zone) </em></li>
<li>Jangka waktu perjanjian.</li>
<li>Perpanjangan, pengakhiran dan pemutusan perjanjian.</li>
<li>Cara penyelesaian perselisihan.</li>
<li>Tata cara pembayaran imbalan.</li>
<li>Pembinaan, bimbingan dan pelatihan kepada penerima waralaba.</li>
<li>Kepemilikan dan ahli waris.</li>
</ol>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Analisa Laporan Keuangan Usaha Waralaba / Franchise</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/analisa-laporan-keuangan-usaha-waralaba-franchise.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/analisa-laporan-keuangan-usaha-waralaba-franchise.html</id>
            <category term="Franchise / Waralaba"/>

        <updated>2019-12-04T10:05:49+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/116/Analisa-Laporan-Keuangan-Usaha-Waralaba.jpg" alt="Analisa Laporan Keuangan Usaha Waralaba / Franchise" />
                    Analisa Laporan Keuangan Usaha Waralaba / Franchise - Guna mengetahui perkembangan sebuah usaha, khususnya usaha waralaba / franchise maka seorang pengusaha wajib hukumnya memahami analisa laporan keuangan. Hasil analisa laporan keuangan ini dapat membantu seorang pengusha untuk mengambil keputusan terkait bisnisnya itu. b. Piutang Dagang Menurut&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/116/Analisa-Laporan-Keuangan-Usaha-Waralaba.jpg" alt="Analisa Laporan Keuangan Usaha Waralaba / Franchise" />
                <p>Analisa Laporan Keuangan Usaha Waralaba / Franchise - Guna mengetahui perkembangan sebuah usaha, khususnya usaha waralaba / franchise maka seorang pengusaha wajib hukumnya memahami analisa laporan keuangan. Hasil analisa laporan keuangan ini dapat membantu seorang pengusha untuk mengambil keputusan terkait bisnisnya itu.</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7d13160"><strong><em>Financial Statement </em></strong><strong>(Laporan Keuangan) Usaha Waralaba / Franchise</strong></h3>
<h4 id="mcetoc_1dr7d1k1k1"><strong>Persediaan Barang Dagangan</strong></h4>
<ul>
<li>Cek di perjanjiannya apakah ada klausula <em>franchisee </em>boleh mendapatkan persediaan dari luar <em>franchisor </em>atau tidak atau semua <em>supply </em>persediaan harus dari <em>franchisor</em>. Contoh: Alfamart, Indomart, Shop &amp; Drive, My Salon, Ayam Bakar Wong Solo semuanya di-<em>supply </em>oleh <em>Franchisor</em>.</li>
<li>Kalau <em>franchisee </em>mau menjual barang tidak sesuai dengan usaha <em>franchisor</em>, harus ada persetujuan tertulis dari <em>franchisor </em>demikian juga untuk pengadaannya (lihat perjanjian).</li>
<li>Untuk usaha <em>franchise </em>makanan atau jasa, persediaan barang dagangan relatif kecil. Jika perlu memiliki <em>inventory</em>, bagaimana pengaturan pasokan produk untuk usaha waralaba tersebut (<em>ingat : Bisnis yang mensyaratkan inventory dalam jumlah besar bukan hanya menuntut modal kerja yang lebih besar, tapi juga mengandung banyak risiko yang berkaitan dengan kemungkinan usangnya inventory atau pemilihan inventory yang tidak tepat</em>).</li>
<li>Pola pengadaan atau pembelian barang dagangan umumnya dilakukan secara beli putus<strong>.</strong></li>
<li>Perputaran Persediaan tergantung dari jenis produk (jasa) yang dijual.</li>
</ul>
<p><strong>b. Piutang Dagang</strong></p>
<ul>
<li>Komponen Piutang Dagang relatif sangat kecil atau bahkan nihil, apabila terdapat piutang dagang disebabkan karena pembayaran konsumen menggunakan kartu kredit.</li>
<li>Tingkat pengembalian Piutang Dagang sangat cepat, sehingga dengan tingkat pengembaliannya yang cepat tersebut maka perusahaan memperoleh sumber dana untuk bisa dimanfaatkan kembali.</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr7d2rsi2"><strong> Aktiva Tetap</strong></h4>
<ul>
<li>Cek status kepemilikan tempat usaha, sewa atau milik perusahaan.</li>
<li>Aktiva Tetap merupakan komponen terbesar di dalam neraca perusahaan, apabila tempat usaha yang digunakan adalah milik sendiri.</li>
<li><em>Furniture</em>, perlengkapan kantor dan peralatan menjadi komponen di dalam Aktiva Tetap, kalau perolehannya sudah termasuk pada <em>start up capital </em>atau sudah dikeluarkan pada saat memulai usaha.</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr7d3cdg3"><strong>Hutang Lancar</strong></h4>
<ul>
<li>Pos yang mendominasi Hutang Lancar adalah Hutang Dagang dan Hutang Bank.</li>
<li>Hutang Dagang timbul karena pola pembayaran pengadaan barang berjangka atau punya <em>term of payment </em>(jangka waktu pembayaran) &gt; Lamanya <em>term of payment</em>, biasanya sudah diatur di dalam perjanjian, rata-rata satu minggu sampai dengan sebulan.</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr7d4bl24"><strong>Modal <em>(Start up Capital)</em></strong></h4>
<p>Menurut <em>International Franchise Association</em>, biaya memulai sebuah waralaba bisa serendah $8.000 atau bahkan setinggi $5 juta. <em>Franchise fee </em>dari waralaba lokal di Indonesia berkisar antara 10 juta sampai 400 juta rupiah. Modal awal yang harus dikeluarkan oleh <em>franchisee </em>adalah :</p>
<h5 id="mcetoc_1dr7d4luk5">Tabel Perincian Investasi Awal <em>(Start up Capital )</em></h5>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="288">
<p><em>&gt; </em><em>Franchise fee</em></p>
<p>&gt; Sewa tempat dan <em>utilities</em></p>
<p>&gt; Biaya renovasi tempat</p>
<p>&gt; Peralatan dan perlengkapan</p>
<p>&gt; Signage</p>
<p>&gt; Fee untuk profesional</p>
<p>&gt; Promosi/iklan pembukaan</p>
</td>
<td width="265">
<p>&gt; Persediaan awal</p>
<p>&gt; Biaya asuransi</p>
<p>&gt; Peralatan telepon, fax dan computer</p>
<p>&gt; Pelatihan dan biaya perjalanan</p>
<p>&gt; Modal kerja</p>
<p><em>&gt; </em><em>Stationary</em></p>
<p>&gt; Biaya pra-pembukaan</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
Contoh perincian biaya investasi <em>(start up capital) </em>untuk <em>franchisee </em>Alfamart:
<h5 id="mcetoc_1dr7d5o0h6"><strong>Tabel </strong><strong>Perkiraan Perincian Biaya Investasi Alfamart</strong></h5>
<table>
<tbody>
<tr>
<td width="336">
<p><strong>Rincian</strong></p>
</td>
<td width="118">
<p><strong>Biaya</strong></p>
</td>
<td width="78">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="336">
<p><em>Franchise Fee </em>(biaya waralaba) selama 5 tahun</p>
</td>
<td width="118">
<p>Rp.</p>
</td>
<td width="78">
<p class="align-right">45.000.000,-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="336">
<p>Renovasi sipil &amp; listrik <em>(mechanical &amp; electrical)</em></p>
</td>
<td colspan="2" width="196">
<p class="align-right">120.000.000,-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="336">
<p>Perijinan</p>
</td>
<td width="118">
<p> </p>
</td>
<td class="align-right" width="78">
<p>15.000.000,-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="336">
<p>Perlengkapan toko &amp; AC <em>(Air Conditioner)</em></p>
</td>
<td width="118">
<p> </p>
</td>
<td class="align-right" width="78">
<p>70.000.000,-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="336">
<p>Komputerisasi</p>
</td>
<td width="118">
<p> </p>
</td>
<td class="align-right" width="78">
<p>20.000.000,-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="336">
<p>Promosi &amp; pembukaan toko</p>
</td>
<td width="118">
<p> </p>
</td>
<td class="align-right" width="78">
<p>20.000.000,-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="336">
<p><em>Shop sign &amp; Single pole</em></p>
</td>
<td width="118">
<p> </p>
</td>
<td class="align-right" width="78">
<p>10.000.000,-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="336">
<p>Total :</p>
</td>
<td colspan="2" width="196">
<p class="align-right"> 300.000.000,-</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><em>Sumber: Alfamart</em></p>
<h4 id="mcetoc_1dr7d976i7"><strong>Pola Penjualan atau Pola Pembayaran</strong></h4>
<ul>
<li>Perputaran usaha relatif cepat karena hampir seluruhnya penjualan dilakukan dengan tunai, penjualan kredit biasanya ada karena pembayaran oleh konsumen menggunakan kartu kredit.</li>
<li><em>Cash flow </em>sangat <em>liquid.</em></li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1dr7d9o498"><strong>Komponen Biaya</strong></h3>
<ul>
<li>Biaya spesifik yang muncul karena usaha waralaba adalah:</li>
<li><strong><em>Royalti fee </em></strong>yang merupakan biaya atau <em>fee </em>yang harus dibayar kepada <em>franchisor </em>yang sifatnya tidak dapat dikembalikan kembali <em>(non-refundable). </em>Misalnya: restoran dan toko ritel biasanya memungut royalti antara 4- 6%, sedangkan untuk jasa biasanya 8-10% dari penjualan <em>(selengkapnya di lampiran).</em></li>
<li><strong><em>Advertising fee </em></strong><strong>(biaya periklanan) </strong>merupakan biaya yang dibayarkan oleh <em>franchisee </em>kepada <em>franchisor </em>untuk membiayai pos pengeluaran/belanja iklan dari <em>franchisor </em>yang disebarluaskan secara nasional/internasional.  Besarnya <em>advertising fee </em>maksimum 3% dari penjualan. Tidak semua <em>franchisor </em>mengenakan <em>advertising fee </em>kepada <em>franchisee-</em>nya. Alasan dari adanya <em>advertising fee </em>adalah kenyataan bahwa tujuan dari jaringan waralaba adalah membentuk satu skala ekonomi yang demikian besar sehingga biaya-biaya per <em>outlet</em>-nya menjadi sedemikian efisien-nya untuk bersaing dengan usaha sejenis. Mengingat <em>advertising fee </em>merupakan pos pengeluaran yang dirasakan manfaatnya oleh semua jaringan, maka setiap anggota jaringan <em>(franchisee) </em>diminta untuk memberikan kontribusi dalam bentuk <em>advertising fee.</em></li>
<li><strong><em>Management fee </em></strong>adalah biaya yang harus dibayar kepada <em>franchisor </em>setiap bulannya atas bantuan atau dukungan yang diberikan oleh pihak pertama.</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr7das1b9"><strong> <em>Margin </em>(Tingkat Keuntungan)</strong></h4>
<ul>
<li>Tingkat <em>return </em>dan <em>profit </em>untuk usaha waralaba relatif lebih tinggi daripada pendapatan bunga dari deposito. Pendapatan deposito per tahun kira-kira hanya 6% sampai dengan 7%. Sedangkan pendapatan dari investasi <em>franchise </em>per tahunnya bisa mencapai 20%. Jadi investasi usaha <em>franchise </em>hasil <em>return</em>-nya kira-kira 3 kali lebih besar dari pada yang diterima deposito.</li>
<li>Dari sisi rasio profitabilitas, <em>Return on Investment </em>(ROI) untuk usaha <em>franchise </em>cenderung tinggi, sehingga dengan modal awal <em>(start up </em><em>capital) </em>yang relatif tinggi dimungkinkan dapat tertutup.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1dr7dba9fa"><strong> Analisa Laporan Keuangan Usaha Waralaba / Franchise</strong></h3>
<br>
<h4 id="mcetoc_1dr7dc1uhb"><strong>Analisa <em>Net Working Capital Usaha Waralaba / Franchise</em></strong></h4>
<p>NWC = Aktiva Lancar – Hutang Lancar</p>
<p>Untuk menjalankan suatu usaha diperlukan yang pertama adalah modal awal atau investasi awal yang harus dikeluarkan oleh <em>franchisee. </em>Tetapi selain modal awal tersebut setelah usaha mulai berjalan maka yang dibutuhkan kemudian adalah modal kerja untuk keperluan operasional perusahaan. Jumlah modal kerja yang tersedia harus pas dengan luas kegiatan. Jumlah modal kerja yang kurang akan menghambat operasional perusahaan dan tidak dapat menangkap peluang pasar.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7dcjhsc"><strong>Analisa <em>Break Even Point </em>(BEP) atau Titik Impas Usaha Waralaba / Franchise</strong></h4>
<p><img class="post__image post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/116/Usaha-Waralaba-Franchise.jpg" alt="Analisa Break Even Point (BEP) atau Titik Impas" width="740" height="175"></p>
<ul>
<li>Untuk mengetahui tingkat pengembalian investasi terutama <em style="font-size: inherit;">start up capital </em><span style="font-size: inherit;">adalah dengan menggunakan analisa </span><strong style="font-size: inherit;"><em>Break Even Point </em></strong><span style="font-size: inherit;">atau Titik Impas</span></li>
<li>Semakin cepat BEP, maka bisnis semakin menguntungkan.</li>
<li>Ketentuan sistem waralaba, minimal perjanjian adalah 5 (lima) tahun, maka BEP dari bisnis tersebut maksimum adalah 2,5 tahun. Sehingga dengan maksimum setengah periode <em>franchisee </em>dapat berusaha untuk mengembalikan modalnya kemudian setengah periode berikutnya ybs bisa menikmati keuntungan.</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr7de0bld"><strong>Analisa Likuiditas Usaha Waralaba / Franchise</strong></h4>
<p>Likuiditas perusahaan menjadi sangat penting karena menunjukkan dapat tidaknya perusahaan memenuhi kewajiban jangka pendeknya seperti pembayaran gaji, pembayaran tagihan hutang dagang serta pembayaran biaya operasional.</p>
<p> </p>
<img class="post__image post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/116/Analisa-Likuiditas-Usaha-Waralaba-Franchise.jpg" alt="Analisa Likuiditas Usaha Waralaba / Franchise" width="754" height="368">
<h4 id="mcetoc_1dr7dlsgge"><strong>Analisa Solvabilitas </strong><strong>Usaha Waralaba / Franchise</strong></h4>
<p>Solvabilitas adalah mengukur kemampuan perusahaan dalam memenuhi seluruh kewajibannya atau mengukur berapa jumlah aset yang dibiayai oleh kreditur, diantaranya dapat termasuk aset tak berwujud dan untuk mengukur berapa jumlah pembiayaan dari kreditur dibanding dari jumlah modal sendiri.</p>
<p><img class="post__image post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/116/Analisa-Solvabilitas-Usaha-Waralaba-Franchise.jpg" alt="Analisa Solvabilitas Usaha Waralaba / Franchise" width="787" height="384"></p>
<h4 id="mcetoc_1dr7dnsuaf">Analisa Aktivitas Usaha Waralaba / Franchise</h4>
<p>Menjadi indikator perusahaan apakah perusahaan beraktivitas normal atau tidak adalah dengan melihat perputaran Persediaan (DOI), perputaran Piutang (DOR) dan perputaran Hutang Dagang (DOP).</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7do7hhg">Analisa Profitabilitas Usaha Waralaba / Franchise</h4>
<p>Untuk melihat kemampuan perusahaan dalam menghasilkan laba atau <em>profit, </em>dengan laba perusahaan menghasilkan sumber dana yang dapat digunakan untuk mengembangkan usahanya. Ukuran keberhasilan laba dapat dilihat dari tinggi rendahnya <em>profit margin </em>serta tingkat pengembaliannya (ROI) dan menunjukkan berapa hasil laba bersih dibandingkan dari jumlah modal sendiri.</p>
<img class="post__image post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/116/Analisa-Profitabilitas-Usaha-Waralaba-Franchise.jpg" alt="Analisa Profitabilitas Usaha Waralaba / Franchise" width="663" height="480">Dari penjelasan diatas, karena secara umum format neraca tidak ada perbedaan dengan usaha lainnya dan yang sangat spesifik adalah pos-pos yang ada di Laporan Laba Rugi.
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Resiko Bisnis Usaha Waralaba / Franchise</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/resiko-bisnis-usaha-waralaba-franchise.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/resiko-bisnis-usaha-waralaba-franchise.html</id>
            <category term="Franchise / Waralaba"/>

        <updated>2019-12-04T10:12:22+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/115/beli-waralaba.jpg" alt="Resiko Bisnis Usaha Waralaba / Franchise" />
                    Resiko Bisnis Usaha Waralaba / Franchise - Risiko bisnis merupakan kombinasi dari tantangan dan keunggulan pada suatu perusahaan yang merupakan hasil dari strategi tertentu dan ketrampilan manajemen perusahaan tersebut. Meskipun semua perusahan menghadapi risiko industri yang sama tetapi tiap-tiap perusahaan berbeda dalam mengelolanya. Secara umum kesulitan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/115/beli-waralaba.jpg" alt="Resiko Bisnis Usaha Waralaba / Franchise" />
                <p>Resiko Bisnis Usaha Waralaba / Franchise - Risiko bisnis merupakan kombinasi dari tantangan dan keunggulan pada suatu perusahaan yang merupakan hasil dari strategi tertentu dan ketrampilan manajemen perusahaan tersebut. Meskipun semua perusahan menghadapi risiko industri yang sama tetapi tiap-tiap perusahaan berbeda dalam mengelolanya.</p>
<p>Secara umum kesulitan atau hambatan yang sering terjadi dalam melaksanakan usaha waralaba (franchise) adalah disebabkan karena:</p>
<ul>
<li><strong>Soal Ketidaksamaan Visi : </strong>Sebagai <em>franchisor </em>visi-nya adalah membuat jaringan <em>franchise </em>yang baik seluas mungkin, sedangkan <em>franchisee </em>mau mengambil <em>franchise </em>cuma gara-gara punya dana lebih. Ini jelas beda, yang satu hanya sekedar punya uang lebih tapi tidak punya jiwa disitu, disisi lain pengusaha sebagai <em>franchisor </em>ingin mengembangkan jaringan yang terbaik, berkualitas dan standarnya semua sama, tidak hanya orang yang punya modal</li>
<li><strong>Kesulitan Pendanaan : </strong>Mau bisnis <em>franchise</em>, mau memulai usaha tapi dana kurang, lantas terpikir untuk bergabung dengan yang lain tetapi yang harus diingat, belum tentu orang bekerjasama itu pola pikirnya sama, pasti ada perbedaan juga.</li>
<li><strong>Penerimaan Pasar atau <em>Market Acceptibility : </em></strong>Penerimaan pasar rendah itu akibat kesalahan membaca pasar sehingga penerimaan pasarnya rendah. Misalnya produknya terlalu baru, terlalu inovatif, atau terlalu mahal tapi target pasarnya salah jadi tidak matching, itu juga akan terjadi kesulitan.</li>
<li><strong>Kesulitan Mencari SDM yang Sesuai dengan Bisnis <em>Franchise </em>tersebut : </strong>Biasanya karyawan pabrik dengan karyawan <em>franchise </em>memiliki mental <em>service </em>yang berbeda. Jadi sebagai <em>franchise </em>harus mencari SDM dengan mentalisme melayani karena bisnis <em>franchise </em>rata-rata memang adalah <em>service providing business </em>yang berhubungan dengan manusia.</li>
</ul>
<p>Untuk menghindari kesulitan tersebut diatas, maka di dalam menganalisa usaha waralaba (franchise) terutama dari sisi <em>franchisee</em>, yang patut diperhatikan adalah risiko-risiko yang disebabkan dari internal perusahaan tersebut dan faktor eksternal yang penyebabnya adalah bukan karena internal perusahaan tetapi membawa efek yang besar terhadap perkembangan usahanya.</p>
<p>Adapun kerangka atau <em>mind map </em>yang bisa menggambarkan faktor-faktor profil risiko usaha waralaba (franchise) ini adalah sebagai berikut:</p>
<p><img class="post__image post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/115/Profil-Risiko-Internal-Usaha-Waralaba-Franchise.jpg" alt="Profil Risiko Internal Usaha Waralaba / Franchise" width="672" height="480">Adapun penjelasan profil risiko di atas, adalah sebagai berikut:</p>
<h3 id="mcetoc_1dr2u4srt0"><strong>Profil Risiko Internal Usaha Waralaba / Franchise</strong></h3>
<p>Risiko yang berasal dari faktor internal, antara lain sebagai berikut:</p>
<h4 id="mcetoc_1dr2u561e1"><strong>ASPEK MANAJERIAL</strong></h4>
<h5 id="mcetoc_1dr2u5dqf2"><strong> Aspek Manajemen</strong></h5>
<ul>
<li>Penyebab yang paling sering terjadi dalam bisnis waralaba (franchise) adalah <em>managerial incompetence </em>dan tidak berpengalaman.</li>
<li>Bagi <em>franchisee</em>, usaha <em>franchise </em>ini merupakan suatu cara untuk memulai usaha melalui jalan pintas tidak mulai dari nol tetapi sudah ada sistem bakunya, dibimbing dan diajarkan bagaimana menjalankan bisnis tersebut dan mengatasi masalah-masalah yang dihadapi.</li>
<li>Tapi itu belum merupakan jaminan kesuksesan dari <em>franchisee</em>, manajemen <em>franchisee </em>dituntut untuk bekerja keras dan tekun, mengikuti secara cermat apa yang telah dibakukan dan diajarkan, mengadakan komunikasi dan konsultasi dengan <em>franchisor</em>.</li>
<li>Jadi yang utama di dalam bisnis waralaba (franchise) adalah adanya konsep bisnis yang jelas dan pasti dan harus dilakukan secara standar oleh <em>franchisee </em>maupun <em>franchisor</em>.</li>
<li>Sistem pengendalian dan pengawasan yang dilakukan oleh <em>franchisor </em>adalah antara lain:
<ul>
<li>Mewajibkan <em>franchisee </em>untuk memberikan laporan keuangan secara berkala (Laporan Laba/Rugi, Detail Biaya Operasi dan <em>Report Sales Performance </em>)</li>
<li><em>Franchisor </em>melakukan audit internal atas manajerial maupun finansial dari <em>franchisee</em>.</li>
</ul>
</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr2u7jf53"><strong> Sumber Daya Manusia ( SDM )</strong></h4>
<ul>
<li>Ketersediaan SDM yaitu manajer dan staf hendaknya dicermati, dan disesuaikan dengan kebutuhan. Kesuksesan suatu bisnis tergantung SDM yang solid yaitu kerja tim antara manajer dengan staf-nya</li>
<li>Proses rekruitment biasanya dilakukan oleh franshisor karena harus ada kualifikasi standar. Untuk usaha <em>franchise </em>pada umumnya SDM tidak dipersyaratkan yang punya pendidikan tinggi dan ketrampilan khusus, kecuali untuk posisi manajer biasanya dituntut adanya pengalaman khusus.</li>
<li>Untuk memahami sistem operasional perusahaan, maka dilakukan pelatihan yang biasanya dilakukan oleh <em>franchisor </em>untuk menjaga standarisasi karena bisnis waralaba (franchise) yang menjadi motto adalah produk atau jasa ditawarkan dimana saja, kualitasnya harus sama sehingga dalam bisnis waralaba (franchise) masalah mutu produk/jasa dan sistem selalu terjaga dan terdapat konsistensi atau <em>quality assurance.</em></li>
<li>Pelatihan di kelas maupun praktek biasanya tidak kurang dari dua atau tiga minggu.</li>
<li>Tingkat perputaran tenaga kerja</li>
</ul>
<p>Hal ini umumnya terkait dengan imbalan kesejahteraan yang diterima oleh karyawan dari manajemen – sistem <em>reward &amp; punishment </em>(sistem penggajian sudah sesuai dengan UMR setempat, uang lembur, ketentuan cuti, bonus, hadiah lebaran/natal, promosi jabatan, atau penghargaan lainnya). Untuk usaha <em>franchisee </em>semuanya sudah baku mengikuti ketentuan yang berlaku di <em>franchisor</em>.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr2ub9344"><strong>Aspek Operasional ( <em>Operational Procedure </em></strong>)</h4>
<p>Sistem yang harus dilakukan sudah standart, baik dari sisi:</p>
<ul>
<li><em>Product Strategy</em></li>
<li>Pengadaan (<em>sourcing</em>)</li>
<li>Harga</li>
<li>Potongan Harga (<em>discount</em>)</li>
<li>Promosi</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dr2uc1qp5"><strong>Aspek Pemasaran</strong></h4>
<p>Kesuksesan pemasaran dari suatu perusahaan yang paling gampang dilihat adalah dengan memperhatikan apakah reputasi perusahaan cukup baik di mata konsumennya, penjualannya terus meningkat dan tidak banyak keluhan dari pelanggannya. Untuk mencapai kesuksesan tersebut, maka faktor-faktor penting yang harus diperhatikan dalam aspek pemasaran adalah sebagai berikut:</p>
<ol>
<li><strong>Jenis Produk/Jasa/Sistem</strong>
<ol>
<li>Apakah produk, jasa dan atau sistem mempunyai <em>consumer base </em>yang besar serta mempunyai daya tarik bagi pelanggan untuk mau membeli lagi, serta mempunyai siklus hidup <em>(life cycle) </em>yang masih panjang serta mempunyai citra <em>(image) </em>yang baik dan dikenal.</li>
<li>Apakah produk yang dijual punya keistimewaan dengan pesaingnya ?</li>
<li>Bagaimana sistem penanganan dari persediaan, penjualan dan pemesanan <em>(ordering) </em>?</li>
<li>Bagaimana kontinuitas pemenuhan persediaan barang dagangan, harus disebutkan didalam perjanjian apakah harus di-<em>supply </em>dari <em>franchisor </em>atau bisa dari pihak eksternal.</li>
<li>Bagaimana upaya untuk menjaga mutu atau standar produk ?</li>
</ol>
</li>
<li><strong style="font-size: inherit;">Pasar /Pelanggan</strong>
<ol>
<li>Harus jelas mengidentifikasi kelompok pelanggan utamanya sehingga ada kepastian darimana perusahaan akan memperoleh penghasilannya. Apakah target <em>market</em>-nya pelanggan-pelanggan individual, bisnis atau institusi atau lembaga.</li>
<li>Harus dinilai dan dianalisa dalam hubungannya dengan geografis dan demografi, dimana kelompok pelanggan tersebut berada dan apakah akan ada perubahan atau perpindahan penduduk atau tidak.</li>
</ol>
</li>
<li><strong>Persaingan</strong>
<ol>
<li>Walaupun didalam peraturan pemerintah, dicantumkan bahwa <em>franchisor </em>dilarang menunjuk lebih dari satu <em>franchisee </em>di lokasi yang berdekatan tetapi suatu <em>franchisee </em>juga mengetahui dengan jelas siapa pesaing-pesaing utama untuk usaha yang sejenis, produk apa yang ditawarkan dengan harga berapa dan bagaimana mereka beroperasi dan juga berpromosi.</li>
<li>Sebagian besar perusahaan waralaba (franchise) memberi semacam jaminan bahwa sebuah toko yang berpotensi menjadi saingan tidak akan dibuka di "wilayah waralaba (franchise) individual eksklusif". Ukuran wilayah yang dilindungi ini berbeda-beda tergantung pada demografi, kepadatan penduduk, pola perjalanan, dan populasi penduduk yang dibutuhkan untuk mendukung sebuah <em>outlet</em>. <em>Contohnya : Shop &amp; Drive melarang franchisee membuka kegiatan usaha sejenis dalam jarak 5 (lima) kilometer</em>.</li>
<li>Tetapi sebenarnya ukuran wilayah bukan permasalahan pokoknya. Wilayah yang dilindungi ini harus cukup besar untuk sebuah toko bisa berhasil, tapi cukup kecil agar saingan bisa masuk.</li>
<li>Mengetahui dengan jelas siapa pesaing-pesaing utama untuk usaha yang sejenis, produk apa yang ditawarkan dengan harga berapa dan bagaimana mereka beroperasi dan juga berpromosi.</li>
</ol>
</li>
<li><strong>Lokasi Usaha</strong>
<ol>
<li>Lokasi yang baik adalah salah satu faktor penting yang menentukan tingkat penjualan sebuah <em>outlet retail </em>yang memberikan akses pada sejumlah besar kelompok target pasar.</li>
<li>Untuk itu, perusahaan waralaba (franchise) <em>retail </em>atau <em>franchisor </em>akan memberikan semacam bantuan lokasi dan/atau persetujuan untuk setiap lokasi waralaba (franchise) bagi para pemilik waralaba (franchise)-nya.</li>
<li>Unsur-unsur lokasi yang baik selain harus sesuai dengan ketentuan Pemerintah (Kepmen No. 259/MPP/Kep/7/1997 Pasal 18), juga memperhatikan:
<ol>
<li>fasilitas yang maksimum</li>
<li>lalu lintas <em>customer </em>yang cukup</li>
<li>demografi populasi yang padat</li>
</ol>
</li>
</ol>
</li>
<li><strong>Promosi</strong></li>
</ol>
<p>Perusahaan waralaba (franchise) yang mapan akan menawarkan paket promosi untuk memaksimalkan peluang ini. Paket promosi dan program pemasaran mengikuti program dari <em>franchisor</em>-nya seperti spanduk, <em>flyers</em>, gantungan pintu, poster, iklan.</p>
<h3 id="mcetoc_1dr7e83ta0"><strong>Risiko Eksternal Usaha Waralaba / Franchise</strong></h3>
<p>Risiko eksternal yang berpengaruh terhadap keberlangsungan bisnis waralaba, antara lain sebagai berikut :</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7e88vn1"><strong>Kebijakan Pemerintah</strong></h4>
<p>Pemerintah menyadari pesatnya perkembangan industri waralaba akhir-akhir ini, maka kebijakan maupun ketentuan yang mengatur usaha ini terus diperbaharui. Selanjutnya ketentuan-ketentuan lain yang mendukung kepastian hukum dalam format bisnis waralaba saat ini adalah sebagai berikut:</p>
<ul>
<li><strong>Keputusan Menteri Perdagangan RI No. 12/M-DAG/PER/3/2006 tanggal 29 Maret 2006 tentang Ketentuan Tata Cara Penerbitan Surat Tanda Pendaftaran Usaha Waralaba</strong></li>
<li><strong>Surat Tanda Pendaftaran Usaha Waralaba (</strong>STPUW) adalah bukti pendaftaran yang diperoleh penerima waralaba setelah yang bersangkutan mengajukan permohonan STPUW dan memenuhi persyaratan yang ditentukan.</li>
<li><strong>Peraturan Pemerintah Republik Indonesia Nomor 16 Tahun 1997 tentang Waralaba</strong></li>
</ul>
<p>Kebijakan ini dikeluarkan dengan tujuan untuk menciptakan tertib usaha dengan cara waralaba serta perlindungan terhadap konsumen. Peraturan Pemerintah mensyaratkan perusahaan waralaba untuk mengungkapkan kondisi keuangan <em>franchisor </em>kepada calon <em>franchisee</em>. Alasannya sudah jelas jangan sampai kita dibohongi oleh kondisi <em>franchisor</em>, ternyata setelah kita mengeluarkan dana investasi ternyata <em>franchisor </em>berada diambang kebangkrutan.</p>
<ul>
<li><strong>Peraturan Pemerintah Republik Indonesia Nomor 44 Tahun 1997 tentang Kemitraan</strong></li>
</ul>
<p>Tujuannya adalah agar usaha kecil dapat tumbuh dan berkembang, sehingga diatur bahwa apabila usaha besar atau menengah bermaksud untuk memperluas usaha dengan cara waralaba, maka harus memberikan kesempatan dan mendahulukan usaha kecil yang memiliki kemampuan untuk bertindak sebagai penerima waralaba untuk usaha yang bersangkutan. Dan perluasan usaha dengan pola waralaba di Kabupaten/Kotamadya Dati II di luar ibukota propinsi hanya dapat dilakukan melalui kemitraan dengan usaha kecil yang memenuhi ketentuan tersebut.</p>
<ol>
<li><strong>Undang-undang No. 14 Tahun 2001 tentang Paten.</strong></li>
<li><strong>Undang-undang No. 15 Tahun 2001 tentang Merek.</strong></li>
<li><strong>Undang-undang No. 30 Tahun 2000 tentang Rahasia Dagang</strong></li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1dr7e9a8l2"><strong>Kondisi Perekonomian</strong></h4>
<p>Kondisi perekonomian (PDB Nasional) sangat berpengaruh terhadap perkembangan usaha waralaba, karena usaha ini sangat sensitif dengan kondisi tersebut terutama berkaitan dengan daya beli masyarakat.</p>
<p>Kondisi tersebut terlihat pada tahun 2006, pada saat memasuki kuartal III keadaan ekonomi mulai membaik namun daya beli masyarakat belum sepenuhnya membaik. Sektor perdagangan masih merasakan lesunya penjualan karena masyarakat belum tergerak untuk berbelanja. Baru mulai bulan September 2006 konsumsi mulai bergerak lagi sejalan dan ditanggapi dengan meningkatnya daya beli masyarakat.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7e9in83"><strong>Selera Masyarakat</strong></h4>
<p>Selera masyarakat sangat berpengaruh terhadap pola pembelian/konsumsi, dan dapat dilihat dari tanggapan pasar terhadap produk/komoditas yang bersangkutan. Tetapi selera masyarakat in juga sangat terkait dengan jumlah pendapatan konsumen dan jenis komoditas/produk yang ditawarkan. Bila masyarakat menilai bahwa produk barangnya bermutu rendah, maka permintaan mereka berkurang walaupun ada kenaikan pendapatan, tetapi kalau kualitasnya bagus pasti permintaan juga bertambah.</p>
<h4 id="mcetoc_1dr7e9n9n4"><strong>Risiko Karena <em>Force Majeur </em>(tidak terduga)</strong></h4>
<p>Kerusakan fisik dan aset karena kejadian luar biasa seperti kebanjiran, kebakaran, kerusuhan, gempa bumi dapat menyebabkan kerusakan secara material pada asset perusahaan. Misalnya musibah banjir awal Februari 2007 yang melumpuhkan 40% wilayah Jakarta, sehingga banyak perusahaan terpaksa ditutup beberapa hari akibat kebanjiran.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
