<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>Pustaka</title>
    <link href="https://www.pustakadunia.com/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://www.pustakadunia.com" />
    <updated>2019-04-25T16:04:45+07:00</updated>
    <author>
        <name>Hilman Firmansyah</name>
    </author>
    <id>https://www.pustakadunia.com</id>

    <entry>
        <title>Teknik Operasional Budidaya Ikan Gurame</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/teknik-operasional-budidaya-ikan-gurame/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/teknik-operasional-budidaya-ikan-gurame/</id>

        <updated>2019-04-25T16:04:29+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/46/budiaya-ikan-gurami.jpg" alt="Teknik Operasional Budidaya Ikan Gurame" />
                    Teknik Operasional Budidaya Ikan Gurame - Menguasai operasional usaha merupakan hal yang mutlak. Proses pengelolaan dari awal persiapan benih hingga panen ikan gurame di kontrol dengan ketat. Persiapan kolam ditujukan untuk menciptakan lingkungan yang baik bagi kehidupan ikan dan pertumbuhan pakan alami. Pakan alami akan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/46/budiaya-ikan-gurami.jpg" alt="Teknik Operasional Budidaya Ikan Gurame" />
                <p><strong>Teknik Operasional Budidaya Ikan Gurame</strong> - Menguasai operasional usaha merupakan hal yang mutlak. Proses pengelolaan dari awal persiapan benih hingga panen ikan gurame di kontrol dengan ketat.</p>
<h3 id="mcetoc_1d99rbd702"><strong> Persiapan kolam Budidaya Ikan Gurame</strong></h3>
<p>Persiapan kolam ditujukan untuk menciptakan lingkungan yang baik bagi kehidupan  ikan dan pertumbuhan pakan alami. </p>
<p><img class="post__image--left" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/46/benih-ikan-gurame.jpg" alt="Kolam Budiaya Ikan gurame" width="585" height="410">Pakan alami akan berperan pada awal-awal peme liharaan yaitu mengurangi jumlah total pakan buatan yang dibutuhkan (mengurangi nilai  konversi pakan) dan mempercepat pertumbuhan ikan terutama pada awal pemeliharaan dibanding tanpa  persiapan. </p>
<p>Beberapa kegiatan yang dilakukan agar kolam siap ditebari ikan adalah sebagai  berikut:</p>
<ol>
<li>Lumpur kolam diangkat jika terlalu tebal, kemudian dasar kolam dijemur di  bawah sinar matahari sampai menjadi retak-retak</li>
<li>Kolam dipupuk dengan kotoran ayam sebanyak 250-500 gram, urea 15 gram, dan TSP 10 gram untuk setiap m² kolam dan dilakukan  pengapuran sebanyak 50 gram per m² kolam.</li>
<li>Selanjutnya kolam diisi dan digenangi air selama 7-14 hari hingga terlihat pakan alami tumbuh.  Selama masa penggenangan tidak ada pemasukan dan pengeluaran air.</li>
</ol>
<p>Kegiatan persiapan berakhir ketika kolam sudah ditumbuhi dengan pakan alami, yang terlihat dari perubahan warna menjadi hijau.</p>
<h3 id="mcetoc_1d99r5ihp0">Penebaran Benih Ikan Gurame</h3>
<p>Jika benih mengalami pengangkutan yang  cukup jauh, biasanya ikan diangkut dalam kemasan tertutup, menggunakan kantung plastik, yang di dalamnya selain berisi ikan dan air, juga gas oksigen murni.</p>
<p>Keadaan lingkungan wadah angkut dengan kolam berbeda, karena itu sebelum ikan ditebarkan ke kolam, dilakukan penyesuaian terhadap suhu dan parameter kualitas air lainnya.</p>
<p>Penyesuaian terhadap suhu dilakukan dengan cara membiarkan  wadah  angkut mengambang di air kolam beberapa puluh menit (bergantung besarnya perbedaan suhu), sehingga suhu air di wadah angkut perlahan-lahan menyamai suhu air kolam.</p>
<p>Setelah itu wadah angkut dibuka dilakukan penyesuaian terhadap parameter kualitas air lainnya dengan cara memasukkan air kolam ke dalam wadah angkut sedikit demi sedikit</p>
<p>Kegiatan penebaran benih berakhir setelah semua benih dilepaskan ke dalam kolam, yaitu sebanyak 100.000 ekor per Ha atau 10.000 ekor per 1000 m². </p>
<h3 id="mcetoc_1d99rctjf3"><strong> Pengelolaan pakan Ikan Gurame</strong></h3>
<p>Pemupukan dan pengapuran akan merangsang pakan alami tumbuh.  Pakan ini paling disukai ikan, karena itu sangat cocok bagi ikan gurame yang sebelumnya mengalami stress karena penangkapan dan pengangkutan serta baru menyesuaikan diri dengan lingkungan baru. </p>
<p>Selama minggu pertama ikan cukup memanfaatkan pakan alami ini.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/46/kolam-gurame.jpg" alt="Ikan Gurame" width="613" height="402">Pada hari-hari berikutnya diperkenalkan pakan buatan, yang berupa pelet mangapung yang ukurannya sesuai dengan bukaan mulut ikan.</p>
<p>Dengan penggunaan pelet mengapung respon ikan terhadap pelet mudah dilihat.  Jika pada awal-awal pemberian pelet ikan baru satu dua yang makan pelet, pada hari-hari berikutnya, sejalan dengan makin menipisnya populasi pakan alami, ikan mulai bergerombol dan berebut makanan. </p>
<p>Setelah respon ikan tinggi, pakan mengambang bisa diganti dengan pelet yang tenggelam. </p>
<p>Untuk nilai gizi yang sama biasanya pelet tenggelam lebih murah dibanding pelet mengapung, sehingga penggunaan pelet tenggelam ini bisa menghemat biaya. </p>
<p>Hanya saja penggunaan pelet tenggelam harus diberikan oleh petugas yang sabar dan telaten, mengingat pemberiannya harus sedikit demi sedikit.</p>
<p>Pakan diberikan sekenyangnya tetapi tidak sampai bersisa.</p>
<p>Patokan untuk menghentikan pemberian pakan adalah dilihat dari luas kerumunan ikan ketika berebut pakan, yakni luas kerumunan tersebut tinggal sekitar 10% dibandingkan dengan luas kerumunan pada awal pemberian pakan. </p>
<p>Pemberian pakan dilakukan 3 kali sehari.</p>
<p>Menurut pengalaman, dan ini juga sudah dikonfirmasikan ke beberapa petani, pemberian pakan hanya berupa pelet, berisiko ikan menjadi rentan terhadap penyakit. </p>
<p>Oleh karena itu penggunaan pelet sebaiknya diseling dengan daun-daun tanaman, paling tidak sehari dalam seminggu. </p>
<p>Daun-daun tanaman yang bersifat obat antara lain, kipait, kirinyuh dan sente.  Penggunaan daun tanaman ini juga untuk mengurangi biaya pakan. </p>
<h4 id="mcetoc_1d99re4324"><strong> Pengelolaan kualitas air untuk ikan gurame</strong></h4>
<p>Penurunan kualitas air yang kerap terjadi adalah penurunan kandungan oksigen yang diikuti peningkatan ammoniak, sebagai akibat menumpuknya kotoran. </p>
<p>Pada keadaan ini air menjadi berwarna hijau kecoklatan. </p>
<p>Respon ikan adalah nafsu makan kurang dan  gerakan lemah. </p>
<p>Pada tahap berikutnya muncul penyakit infeksi. </p>
<p>Pencegahan penurunan kualitas air dapat dilakukan dengan cara berikut:</p>
<ol>
<li>Apabila ketersediaan air berlebih alirkan air ke dalam kolam secara terus menerus, dengan debit 2-6L/ha ,</li>
<li>Sedangkan apabila aliran terbatas, 50% volume air kolam dibuang dan diganti dengan air baru,</li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1d99reova5"><strong> Pengendalian penyakit Ikan Gurame</strong></h3>
<p>Pengendalian penyakit seharusnya  dilakukan sejak  memilih  benih. </p>
<p>Ikan sakit terlihat dengan adanya luka-luka, bentuk badan yang tidak normal,  lemah dan pucat atau tidak tanggap terhadap gangguan:</p>
<p>Hindari penggunaan benih ikan  seperti ini. Penyakit yang sering terjadi pada masa pemeliharaan ikan lele adalah:</p>
<p><strong><em>Bintik putih.  </em></strong>Penyakit bintik putih biasanya timbul pada musim hujan. Gejalanya terlihat dari kondisi ikan yang sering naik ke permukaan air, gerakannya lamban, dan pada bagian kepala terlihat bintik-bintik putih berukuran ±  0.4 mm.  Penyakit ini dapat menyebabkan kematian besar pada awal hingga pertengahan masa pemeliharaan.  Pemacunya antara lain perubahan suhu yang menjadi lebih dingin.  Walaupun demikian perubahan cuaca dapat menghilangkan penyakit ini secara otomatis.</p>
<p>Organisme ini tergolong parasit, tetapi tergolong sulit diberantasnya karena mengandung <em>siste</em>. Pengobatannya dapat dilakukan dengan menggunakan campuran formalin 15 ppm dengan malachite green 0.1 ppm, diulang tiap 5 hari hingga ikan sehat.</p>
<p><strong><em>Kutu ikan. </em></strong>Hewan ini tergolong parasit ini yang dapat dilihat dengan mata telanjang,  karena  ukurannya cukup besar.  Bentuknya bulat pipih seperti daun.  Ikan-ikan akan terlihat gelisah dan menggosok-gosokkan badannya pada tanamam atau dinding kolam. Pengobatannya bisa melalui perendaman di dalam larutan  sumithion atau basudin 0.5 ppm.</p>
<p><strong><em>Penyakit Borok. </em></strong>Penyakit yang disebabkan bakteri memperlihatkan tanda-tanda :  pada tubuh terlihat bercak-bercak merah, manakala ikan bertahan hidup bercak ini melebar menimbulkan luka yang berkembang menjadi borok dan sirip terkikis. Penyakit bercak borok ini sangat ditakuti petani karena bisa menimbulkan kematian massal</p>
<p>Sebaiknya penyakit ini dicegah sebelum meluas dengan cara mencampurkan antibiotik pada pakan (pelet).  Antibiotik yang digunakan adalah chloramphenicol dengan dosis 15-25 mg/kg ikan, atau oxytetracyclin 50 mg/kg ikan, dilakukan selama 10 hari.  Pengobatan didahului dengan menghitung berat ikan yang ada di dalam kolam, melalui pengambilan dan penimbangan contoh ikan.  Setelah itu dihitung kebutuhan antibiotik untuk mengobati ikan tersebut.  Antibiotik tersebut direkatkan ke dalam pakan dengan telur mentah.  Lakukan pengobatan ini ketika ikan masih aktif makan.</p>
<h4 id="mcetoc_1d99rg2pp6"><strong>Pemanenan Ikan Gurame</strong></h4>
<p>Setelah masa pemeliharaan 11-12 bulan atau ikan sudah mencapai ukuran &gt;500 gram, ikan dipanen. Ikan gurame adalah ikan yang liar tetapi mudah stress dan luka yang dapat berakhir dengan kematian. </p>
<p>Sifat ini membuat panen ikan gurame harus dilakukan secara hati-hati dan berbeda dengan cara panen kebanyakan ikan. </p>
<p>Cara panen yang salah akan membuat penampilan ikan kurang menarik seperti mata memutih, sisik kusam,  sirip robek bahkan ikan mati. </p>
<p>Pemanenan dilakukan dengan cara :</p>
<ol>
<li>Air kolam disusutkan, sehingga ikan berkumpul di sekitar saluran dasar atau petak penangkapan,</li>
<li>Kendaraan angkut dan wadah angkut tetap yang berupa drum plastik disiapkan (disusun di dalam kendaraan dan diisi air).</li>
</ol>
<p>Wadah angkut sementara yang berupa baskom plastik atau pikulan diisi air.</p>
<ol>
<li>Ikan ditangkap dengan tangan satu per satu, kemudian di masukan ke dalam wadah angkut sementara sambil dihitung. Penghitungan dimaksudkan agar ikan yang tertangkap tidak melebihi kapasitas alat timbang.</li>
<li>Ikan ditimbang dan segera dipindahkan ke dalam wadah angkut tetap.</li>
</ol>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Teknis Usaha Budidaya Ikan Gurame</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/teknis-usaha-budidaya-ikan-gurame/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/teknis-usaha-budidaya-ikan-gurame/</id>

        <updated>2019-04-25T15:08:21+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/45/teknis-budidaya-gurame.jpg" alt="Teknis Usaha Budidaya Ikan Gurame" />
                    Teknis Usaha Budidaya Ikan Gurame - Berkembangnya sebuah usaha harus di dasari atas kemampuan teknis dalam mengelola usaha. Beberapa hal yang perlu kita perhatiak dalam usaha budidaya ikan gurame. Air. Air yang digunakan untuk mengairi kolam dapat berasal dari beberapa sumber, antara lain: sungai, danau,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/45/teknis-budidaya-gurame.jpg" alt="Teknis Usaha Budidaya Ikan Gurame" />
                <p>Teknis Usaha Budidaya Ikan Gurame - Berkembangnya sebuah usaha harus di dasari atas kemampuan teknis dalam mengelola usaha.</p>
<p>Beberapa hal yang perlu kita perhatiak dalam usaha budidaya ikan gurame.</p>
<h2 id="mcetoc_1d99o7e5b1"><strong>Tinjauan Teknis Pembesaran Ikan Gurame di Kolam Air Tenang</strong></h2>
<ol>
<li>Pembesaran di kolam air tenang dijalankan di lokasi dimana suplai air terbatas. Kebutuhan pokok debit air diperlukan untuk mengatasi kehilangan air karena perembesan dan penguapan.</li>
<li>Pada pembesaran ikan ikan gurame di kolam air tenang, ikan sebesar 25-30 gram per ekor ditumbuhkan hingga mencapai ukuran konsumsi sebesar 500-700 gram per ekor.</li>
<li>Di kolam secara alami tumbuh organisme yang merupakan pakan alami ikan. Pada kepadatan rendah ikan dapat tumbuh dengan mengandalkan pakan ini.  Akan tetapi pada pembesaran intensif, kepadatan ikan yang sangat tinggi (5-10 ekor/m²) membuat keberadaan pakan alami tidak cukup sehingga sebagian besar  kebutuhan pakan dipasok dari luar.  Kehadiran pakan alami dapat mengatur target effisiensi pakan dalam mencapai keuntungan usah yang optimal.</li>
<li>Ikan gurame dapat tumbuh dengan memakan daun-daun tanaman, terutama talas-talasan. Kandungan protein tanaman ini rendah,  sehingga pertumbuhannya lambat.  Pemberian pelet berkadar protein tinggi (25-30%) dapat mempercepat pertumbuhan, walaupun demikian keberadaan daun-daun tananam masih diperlukan dalam rangka pencegahan penyakit.</li>
<li>Aktifitas metabolisma yang terjadi pada tubuh merubah energi pakan yang dikonsumsi menjadi energi yang pulih kembali, yang menjadikan ikan tumbuh, dan energi yang terbuang ke dalam perairan dalam bentuk kotoran bersama dengan sisa-sisa pakan yang tidak termakan.</li>
<li>Pada jumlah kotoran tertentu, kotoran tersebut akan mengalami penguraian dan menjalani siklus hara/energi yang tidak berdampak besar terhadap perubahan kualitas air.</li>
<li>Akan tetapi manakala kotoran itu berlebihan maka kehadiran kotoran tersebut akan berdampak pada peningkatan unsur N dan P sebagai hasil perombakan, yang diikuti dengan peningkatan populasi fitoplankton. Keadaan ini menyebabkan kandungan oksigen pada malam hari menjadi rendah.  Selanjutnya kotoran yang tidak segera mengurai akan bertumpuk di dasar perairan, menimbulkan suasana dasar perairan yang bersifat <em>an aerob</em> serta menghasilkan gas-gas berbahaya, seperti amoniak dan methan.  Ikan gurame termasuk ikan yang memiliki pernafasan tambahan, sehingga memiliki toleransi tinggi terhadap kandungan oksigen yang rendah. Hal ini yang menyebabkan ikan gurame dapat tumbuh di kolam air tenang dalam kepadatan yang di tinggi dibanding ikan yang tidak memiliki alat pernafasan tambahan (seperti ikan mas).</li>
<li>Makin tinggi kandungan amoniak di dalam air, makin lambat pertumbuhan ikan gurame. Atas dasar itu kapasitas produksi ikan gurame yang layak dalam usaha di kolam air tenang berada dalam kisaran 25-50 ton per ha.  </li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1d99o81pa2"><strong>Lokasi dan Petak Kolam Budidaya Ikan Gurame</strong></h3>
<h4 id="mcetoc_1d99o525k0"><em>Lokasi</em></h4>
<p id="mcetoc_1d99o88jm3"><strong><em>Air</em></strong>. Air yang digunakan untuk mengairi kolam dapat berasal dari beberapa sumber, antara lain: sungai, danau, sumur, mata air dan air hujan. </p>
<p>Penilaian terhadap suplai air dilihat dari kualitas dan kuantitas air.  Kualitas air untuk pembesaran di kolam air tenang dapat dilihat pada.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/45/Kualitas-Air-Untuk-Budidaya-di-Kolam-Air-Tenang.jpg" alt="Kualitas Air Untuk Budidaya di Kolam Air Tenang" width="525" height="208"></p>
<p>Debit air yang diperlukan tidak hanya untuk mengatasi perembesan dan penguapan, tetapi juga untuk mengencerkan kelarutan kotoran (metabolit), yang besarnya 8-15 L/ha.</p>
<p><strong><em>Tanah</em></strong>.  Tanah berfungsi dalam menahan genangan air.  Tanah yang baik adalah liat, liat berpasir dan lempung.</p>
<p><strong><em>Kemiringan lahan.  </em></strong>Pada prinsipnya lahan yang baik untuk dibuat kolam adalah lahan yang mempunyai kemiringan tertentu yang memungkinkan kolam dapat diisi dan dikeringkan secara mudah, memanfaatkan gaya tarik bumi.</p>
<p><img class="post__image--left" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/45/ikan-gurame-kecil.jpg" alt="Teknis Usaha Budidaya Ikan Gurame - Berkembangnya sebuah usaha harus di dasari atas kemampuan teknis dalam mengelola usaha." width="275" height="171">Kemiringan artinya hubungan antara perubahan jarak horizontal (panjang) dengan jarak vertikal (tinggi) pada satu bidang tanah. </p>
<p>Kemiringan lahan yang baik untuk dibuat kolam adalah 2-5%, artinya pada setiap perubahan jarak horizontal 100 m. terjadi perubahan jarak vertikal berkisar antara 2 sampai dengan 5 meter.</p>
<p>Kemiringan yang baik ini disamping menghemat biaya operasional budidaya juga menghemat biaya kontruksi.</p>
<h4 id="mcetoc_1d99ob3354"><strong>Kontruksi  Kolam Budidaya Ikan Gurame</strong></h4>
<p>Kolam sebaiknya berbentuk persegi panjang dengan bagian yang panjang sejajar dengan arah angin. </p>
<p>Luas satu petak kolam 1000 m² (40mx25m), dengan kedalaman air rata-rata 100 cm dan jagaan 25cm. </p>
<p>Bagian-bagian kolam adalah :Pematang kolam, berfungsi menahan genangan air. Penampang pematang berbentuk trapesium yang memiliki ukuran lebar puncak 40cm, tinggi 110 cm, lebar bawah 260 cm.</p>
<ol>
<li>Pintu pemasukan air, berfungsi untuk mengatur dan mengontrol aliran air yang masuk ke dalam kolam. Pada prinsipnya, tempat pemasukan air dibuat harus menjamin kuantitas dan dapat mencegah masuknya hewan-hewan air lainnya ke dalam kolam yang merupakan pemangsa dan penyaing makanan (kompetitor).  Pintu pemasukan terdiri atas penyalur, yang menghubungkan saluran air dengan kolam, dan bangunan tembok tempat untuk memasang saringan dan pengatur debit air.</li>
<li>Pintu pengeluaran, berfungsi sebagai tempat pelimpasan air ketika volume air berlebih dan tempat pengurasan air ketika berlangsung panen. Tempat pengeluaran air berbentuk monnik yakni bangunan pintu air yang bersifat permanen, terdiri dari dua bagian, yang satu berupa pipa pralon yang  menembus pematang, yang berfungsi menyalurkan air keluar kolam, sedangkan yang lainnya berupa bangunan tembok/beton berbentuk kotak yang berada di depan pipa tadi. Pada bangunan tersebut dapat dipasang papan,  yang menahan genangan air sekaligus menentukan ketinggian kolam serta saringan, yang menahan ikan tidak hanyut bersama aliran air.  Tinggi monik sama dengan tinggi pematang kolam, ukurannya disesuaikan dengan luas kolam, minimal lebar monik kira-kira 30 cm</li>
<li>Saluran dasar, berfungsi sebagai tempat berkumpul ikan ketika air disurutkan ketika panen, sehingga ikan-ikan ini mudah ditangkap. Lebar saluran dasar kira-kira 100 cm dengan kedalaman lebih kurang 20 cm.</li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1d99odpks0"><strong>Standar Produksi Budidaya Ikan Gurame</strong></h4>
<ol>
<li>Kegiatan pembesaran ikan gurame di kolam air tenang diarahkan untuk menumbuhkan ikan hingga mencapai ukuran konsumsi, yaitu 500-600 gram per ekor Untuk mencapai target ukuran panen, dilakukan penebaran ikan ukuran 25-35 gram yang dipelihara selama 11-12 bulan</li>
<li>Selama pemeliharaan ikan, diberi pakan yang kaya akan protein (25-28%) dan mendapatkan pengaliran atau penggantian air secara teratur, sehingga produksi dalam satu musim ditargetkan 20 - 30 ton per ha dengan tingkat kelangsungan hidup 75%.</li>
<li>Atas dasar pertimbangan kapasitas produksi, kelangsungan hidup serta ukuran panen di atas, maka kebutuhan benih diperhitungkan 100.000 ekor per ha.</li>
<li>Pakan ikan berupa pelet yang diberikan sekenyangnya 3 kali sehari, seminggu sekali diseling dengan daun-daun tanaman, yang berupa daun sente/talas atau gulma yang berdaun halus.</li>
<li>Pemeliharaan ikan dilakukan dalam 2 tahap. Tahap pertama ikan dipelihara selama 5 bulan, kemudian dipanen dan dipindahkan ke kolam lain.  Di petak yang baru ini pemeliharaan dilanjutkan hingga ikan mencapai target ukuran panen.</li>
</ol>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Usaha Budidaya Ikan Gurame</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/usaha-budidaya-ikan-gurame/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/usaha-budidaya-ikan-gurame/</id>

        <updated>2019-04-25T14:59:18+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/43/ikan-gurami.jpg" alt="Usaha Budidaya Ikan Gurame" />
                    Usaha Budidaya Ikan Gurame - Ikan gurame (Osphronemous gouramy) telah dipublikasikan sejak tahun 1802 sebagai ikan konsumsi dan ikan hias. Tekstur daging yang kompak dengan rasa yang gurih dan lezat membuat ikan ini menjadi salah satu ikan konsumsi air tawar yang mempunyai nilai ekonomis tinggi.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/43/ikan-gurami.jpg" alt="Usaha Budidaya Ikan Gurame" />
                <p><strong>Usaha Budidaya Ikan Gurame</strong> - Ikan gurame (<em>Osphronemous gouramy</em>) telah dipublikasikan sejak tahun 1802 sebagai ikan konsumsi dan ikan hias.</p>
<p>Tekstur daging yang kompak dengan rasa yang gurih dan lezat membuat ikan ini menjadi salah satu ikan konsumsi air tawar yang mempunyai nilai ekonomis tinggi.</p>
<p><img class="post__image--left" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/43/bibit-gurame.jpg" alt="Indukan Gurame dan Bibit Gurame" width="578" height="408">Ikan Gurame memiliki alat pernapasan tambahan yang disebut labirin, yaitu selaput berlekuk-lekuk yang merupakan penonjolan dari tepi atas insang pertama.</p>
<p>Labirin memiliki pembuluh darah kapiler yang dapat mengambil zat asam pada waktu ikan ini muncul di permukaan.</p>
<p>Dengan alat ini ikan gurame mampu menyerap oksigen dari udara  bebas untuk pernapasan, sehingga ikan ini mampu hidup di air yang kandungan oksigennya rendah, seperti air yang tidak mengalir dan berwarna hijau karena ledakan populasi plankton.</p>
<p>Namun di balik keunggulan tersebut, ikan gurame mempunyai kelemahan yaitu pertumbuhannya sangat lambat.</p>
<h3 id="mcetoc_1d99nd32j0">Jenis-jenis induk gurame</h3>
<p>Beberapa jenis induk gurame dengan berbagai sifatnya telah dikenal di lingkungan petani ikan.</p>
<p>Di Bogor, dikenal tiga jenis induk gurame, yaitu  jenis porselin   dengan   ukuran  sedang namun produksi telurnya tinggi (10.000 butir/sarang), jenis blusafir yang ukurannya lebih besar namun produksi telurnya rendah (5.000-7.000 butir/sarang), dan jenis bastar yang tumbuh cepat dengan sisik besar dan produksi telur rendah (2.000-3.000 butir/sarang) (Sudarto, 1989).</p>
<p>Untuk daerah lain  dikenal dua jenis ikan gurame, yaitu angsa dan jepun (Soim, 1992). Gurame angsa berwarna putih abu-abu dengan sisik dan tubuh besar.</p>
<p>Gurame jepun memiliki sisik tidak terlalu besar dan tubuhnya pendek dengan warna putih abu-abu dan kemerahan. Jenis lain dikenal dengan gurame merah. </p>
<h4 id="mcetoc_1d99ndnam1"><strong>Pola Usaha Budidaya Ikan Gurame</strong></h4>
<p><strong><em>Usaha Pembesaran</em></strong>.  Sebagian besar produksi ikan gurame di Indonesia dihasilkan dari hasil budidaya, kegiatan penangkapan dari perairan umum hanya berlangsung di sungai-sungai besar di luar jawa, yang produksinya makin menurun.</p>
<p>Usaha pembesaran ikan gurame umumnya dilakukan di kolam air tenang.  Penelitian yang dilakukan Balai Penelitian Ikan Air Tawar mengenai pembudidayaan ikan ini di jaring apung telah banyak dipublikasikan. </p>
<p>Walaupun demikian masih sedikit petani yang menerapkannya.  Keengganan petani disebabkan tingkat kematian ikan ini cukup tinggi, serta masa pemeliharaannya relatif lama padahal umur teknis jaring terbatas. </p>
<p>Pembesaran di kolam air tenang dilakukan masyarakat mulai dari skala subsisten hingga komersil. </p>
<p>Pada skala subsisten petani memelihara ikan di kolam-kolam pekarangan bersama dengan ikan lain, seperti ikan mas, nila atau tambakan. </p>
<p>Selama pemeliharaan ikan diberi pakan tambahan berupa sisa-sisa rumah tangga atau daun-daun tanaman, seperti daun keladi dan limbah pertanian lainnya. </p>
<p>Dengan cara ini ikan ukuran konsumsi dipanen setelah melewati masa pemeliharaan hingga 2 tahun.</p>
<p>Pada teknik pembesaran komersil terdapat perubahan yang nyata, baik dari segi produktivitas maupun waktu pemeliharaan. </p>
<p>Ikan yang dipelihara hanya gurame, selama pemeliharaan pakan utama yang diberikan adalah pelet kaya akan protein (25%), sebagai selingan diberi daun-daun tanaman terutama sente (tergolong talas-talasan) atau gulma berdaun lunak. </p>
<p>Setelah melewati masa pemeliharaan setahun petani dapat memanen ikan sebanyak 25-50 ton/ha/tahun. Teknis pembesaran ikan gurame lebih rinci dibahas dalam bab-bab berikutnya.</p>
<p>Benih ikan yang banyak digunakan adalah yang sudah mencapai ukuran 25-35 gram per ekor. </p>
<p>Benih ini biasanya dihasilkan dari usaha pembenihan dan usaha pendederan<strong>, </strong>yang umumnya terpisah dari usaha pembesaran. </p>
<p><strong><em>Usaha Pembenihan</em></strong><em>.</em>  Usaha pembenihan diarah kan untuk menghasilkan ikan ukuran 3 cm (dikenal ukuran kuku), </p>
<p>Pembenihan ikan gurame dijalankan melalui pemijahan yang mengandalkan rangsangan alam.  </p>
<p>Kegiatan ini diawali dengan pemeliharaan induk ikan di dalam kolam khusus.  Induk ikan jantan dapat dibedakan dari induk betina berdasarkan tanda-tanda pada tubuhnya.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/43/induk-gurame-jantan-dan-betina.jpg" alt="Induk Gurame Jantan dan Induk gurame betina" width="606" height="357"></p>
<p>Induk yang dipijahkan biasanya berumur 4 tahun dengan berat di atas 2 kg.</p>
<p>Di dalam kolam induk-induk ini dipelihara dengan perbandingan jantan dengan betina 1 : 3 hingga 1:7.  Untuk kolam seluas 500 m² dapat dipelihara hingga 60 ekor induk. Selama pemeliharaan ikan diberi pakan buatan dan daun-daun tanaman.</p>
<p>Untuk merangsang agar ikan memijah, dilakukan upaya khusus yang berupa pengeringan kolam, pemasangan kerangka sarang dan bahan sarang. </p>
<p>Kerangka sarang berupa kerucut yang terbuat dari bambu, sedangkan bahan sarang berupa serat ijuk. </p>
<p>Kerangka sarang dipasang mendatar 15 cm di bawah permukaan air, sepanjang sisi pematang. </p>
<p>Bahan sarang dijepit dengan bambu yang longgar, sehingga serat-seratnya mudah di tarik oleh induk ketika ia menyusun sarang,  kemudian disimpan pada suatu tempat.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/43/Skema-Pola-Produksi-Pembenihan-Pendederan-dan-Pembesaran-pada-Usaha-Budidaya-Ikan-Gurame.jpg" alt="Skema Pola Produksi Pembenihan, Pendederan dan Pembesaran pada Usaha Budidaya Ikan Gurame" width="503" height="517"></p>
<p>Aktifitas pemijahan dimulai dengan penyusunan sarang oleh induk, pemijahan, penempatan telur pada sarang dan penutupan sarang. </p>
<p>Proses ini dapat berlangsung 10 hari bahkan lebih.  Ikan yang dipijahkan tidak semuanya memijah dalam waktu yang serentak. </p>
<p>Petani dapat menduga proses pemijahan ini telah terjadi dari munculnya cairan lemak pada permukaan air ketika sarang digoyang. </p>
<p>Hasil akhir pemijahan dapat berupa telur atau larva yang baru menetas.</p>
<p>Selanjutnya sarang diangkat, dibuka dan telurnya di pelihara di dalam bak plastik atau akuarium. </p>
<p>Di dalam wadah ini embrio berkembang dan menetas.  Larva yang dihasilkan dipelihara hingga organ-organ tubuhnya menjadi sempurna. </p>
<p>Setelah mengalami perawatan 9-11 hari, benih di pelihara di kolam pendederan.    </p>
<p>Sebelum ditebari benih, kolam pendederan di persiapkan terlebih dahulu, agar lingkungan kolam baik untuk pertumbuhan ikan, termasuk pakan alami tersedia melimpah serta tidak ada hama. </p>
<p>Langkah-langkah persiapan adalah pengeringan kolam, pemupukan dengan pupuk organik dan penggenangan air selama 5 hari.</p>
<p>Setelah terlihat pakan alami tumbuh benih ditebar dengan kepadatan 200 ekor per m². </p>
<p>Selama pemeliharaan ikan mendapatkan makanan berupa makanan yang tumbuh di kolam.  Untuk menjaga populasi makanan alami dilakukan pemberian dedak.</p>
<p>Setelah melewati masa pemeliharaan 11-14 hari atau setelah ukuran benih 1cm, benih dipanen dipindahkan ke kolam lain yang telah dipersiapkan seperti halnya pada pendederan pertama. </p>
<p>Pemindahan ini dimaksudkan agar kondisi lingkungan dan pakan alami selalu berada dalam keadaan prima. </p>
<p>Di kolam ini ikan dipelihara hingga mencapai ukuran 3 cm (1 bulan).</p>
<p><strong><em>Usaha pendederan</em></strong>.  Usaha pendederan yang banyak dilakukan petani ikan gurame adalah memelihara ikan dari ukutan 3 cm untuk menghasilkan ikan ukuran 3 jari (25-30 gram/ekor).</p>
<p>Pemeliharaan ikan dilakukan secara intensif menggunakan kolam air tenang.  Dengan cara ini petani bisa memelihara ikan dengan kepadatan 20-30 ekor per m². </p>
<p>Pakan alami ditumbuhkan untuk memenuhi kebutuhan benih pada minggu pertama pemeliharaan dengan kotoran ayam dengan dosis 500-1000 gram per m². </p>
<p>Populasi pakan alami ini terus dipertahankan selama pemeliharaan dengan pemupukan susulan  dengan kotoran ayam basah dengan dosis 200 gran per m².</p>
<p>Pada minggu kedua dan seterusnya berikutnya benih diberi makan tambahan pelet berkadar protein 25-28% yang bersifat ngambang dan berukuran kecil secukupnya.</p>
<p>Setelah masa pemeliharaan 5-6 bulan ikan dipanen dan siap dijual ke petani pembesaran.</p>
<p><strong>Model Usaha Budidaya Ikan Gurame</strong> - Keberadaan usaha budidaya ikan gurame di kolam berhubungan dengan usaha lainnya, yaitu :</p>
<ol>
<li>Yang berkaitan dengan input produksi adalah industri pakan, usaha pembenihan (Balai Benih Ikan atau Unit Pembenihan Rakyat), dan peralatan jaring dan gas oksigen.</li>
<li>Yang berkaitan dengan hasi produksi adalah usaha pemasaran dan rumah makan,</li>
<li>Penangkapan dan pengangkutan gurame memerlukan keahlian tersendiri, sehingga di masyarakat berkembang usaha jasa penagkapan dan pengangkutan.</li>
</ol>
<h2 id="mcetoc_1d99nr7ui0"><strong>Diversifikasi Produk Budidaya Ikan Gurame</strong></h2>
<p>Sebagian besar hasil budidaya ikan gurame dijual dalam bentuk produk hidup.  Jika ikan ini mati maka harganya jatuh mencapai 50%. </p>
<p>Dilihat dari tekstur daging yang padat, aroma yang khas serta proporsi daging yang tinggi, maka ikan ini potesial dijual dalam bentuk fillet. </p>
<p>Kendalanya adalah hingga saat ini harga jual ikan hidup tergolong tinggi.</p>
<h3 id="mcetoc_1d99nsaks0"><strong>Peta produksi Budidaya Ikan Gurame</strong></h3>
<p id="mcetoc_1d99nscpj1">Produksi ikan Gurame di Indonesia pada tahun 2000 mencapai 14.065 ton yang menyebar di 19 propinsi (Statistik perikanan, 1999). </p>
<p>Produksi tertinggi (36.17,%) adalah Jawa Tengah, menyusul kemudian Jawa Timur (19.33%), Jawa Barat (16.56%), Riau (7.98%) dan Sumatera Barat (13%).</p>
<p>Serta Yogyakarta (3.39%) Propinsi lainnya (13 propinsi) mencapai 8.9%.</p>
<p><img class="post__image--center" src="file://E:/Dropbox/publii/pustaka/input/media/posts/44/Sebaran-Produksi-Ikan-Gurame-di-Indonesia.jpg" alt="" width="429" height="236"><img class="post__image--center" src="file://E:/Dropbox/publii/pustaka/input/media/posts/44/Produksi-Ikan-Gurame-di-beberapa-propinsi-Indonesia.jpg" alt="Produksi Ikan Gurame di beberapa propinsi Indonesia" width="573" height="325"></p>
<h4 id="mcetoc_1d99o10712"><strong>Syarat Pendirian Usaha Budidaya Ikan Gurame</strong></h4>
<p>Aktivitas budidaya ikan gurame, seperti halnya usaha budidaya di kolam lainnya,   bukanlah aktivitas yang berpotensi mengganggu lingkungan, apalagi selama ini umumnya dijalankan dalam skala kecil.  </p>
<p>Sehingga tidak ada aturan-aturan khusus dalam penyelenggaraan usaha ini.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Prospek dan Resiko Usaha Budidaya Ikan Mas</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/prospek-dan-resiko-usaha-budidaya-ikan-mas/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/prospek-dan-resiko-usaha-budidaya-ikan-mas/</id>

        <updated>2019-04-25T12:58:50+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/42/ikan-warna-emas.jpg" alt="Prospek dan Resiko Usaha Budidaya Ikan Mas" />
                    Prospek dan Resiko Usaha Budidaya Ikan Mas - Risiko fatal yang selama ini terjadi dalam usaha di jaring apung adalah kematian massal yang menumpuknya kotoran di dasar perairan. Pada proses pembusukan kotoran, lapisan dasar menjadi kekurangan oksigen dan banyak mengandung bahan-bahan toksik, terutama gas amoniak dan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/42/ikan-warna-emas.jpg" alt="Prospek dan Resiko Usaha Budidaya Ikan Mas" />
                <p><strong>Prospek dan Resiko Usaha Budidaya Ikan Mas</strong> - Risiko fatal yang selama ini terjadi dalam usaha di jaring apung adalah kematian massal yang menumpuknya kotoran di dasar perairan. </p>
<p>Pada proses pembusukan kotoran, lapisan dasar menjadi kekurangan oksigen dan banyak mengandung bahan-bahan toksik, terutama gas amoniak dan metan.  </p>
<p>Pada musim-musim tertentu lapisan dasar waduk teraduk dan muncul ke permukaan merubah kualitas perairan yang tidak dapat ditolerir ikan mas. </p>
<h2 id="mcetoc_1d99gtr970"><img class="post__image--left" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/42/prospek-ikan-mas.jpg" alt="Resiko Usaha Budidaya Ikan Mas" width="408" height="320"></h2>
<p>Dewasa ini pemerintah sudah mengeluarkan peraturan yang menyangkut perijinan usaha serta memberikan penyuluhan masa tanam, yang walaupun tidak sepenuhnya menghindari risiko diatas, tapi mengurangi tingkat kematian/kerugian.</p>
<p>Dari segi ekonomi, fluktuasi harga, terutama harga pakan dan harga jual ikan, seringkali tidak terkontrol dengan baik. </p>
<p>Penurunan nilai tukar rupiah, seringkali segera diikuti dengan peningkatan harga pakan tetapi ketika nilai tukar kembali normal harga pakan ini sulit untuk kembali turun.  Keadaan ini sewaktu-waktu menurunkan marjin usaha bahkan menimbulkan kerugian.</p>
<p>Dari segi pengelolaan budidaya resiko-resiko dalam usaha pembesaran ikan mas dengan jaring apung adalah sebagai berikut. :</p>
<ol>
<li>Dewasa ini belum ada standarisasi benih.  Masih didapatkan benih berkualitas rendah yang menyebabkan pertumbuhan dan efisiensi pakan rendah,</li>
<li>Kematian ikan akibat penanganan benih yang kurang baik yang menyebabkan kondisi di mana benih menjadi stres dan mati,</li>
<li>Masih ada kejadian wabah penyakit.  Pada tahun 1980 pernah terjadi wabah penyakit bakterial dan berulang pada tahun 2002 dengan penyakit viral.  Dua kejadian ini walaupun terjadi pada sebagian kecil usaha di jaring apung, tetapi sempat menimbulkan kerugian besar pada budidaya di kolam air tenang. </li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1d99gvku70"><strong><img class="post__image--left" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/42/resiko-ikan-mas.jpg" alt="Prospek Usaha Budidaya Ikan Mas" width="516" height="335">Prospek Usaha Budidaya Ikan Mas</strong></h4>
<p>Ikan mas merupakan ikan utama air tawar yang memiliki konsumen tetap yang besar, terutama di Jawa, Sumatera Utara, Barat dan Selatan serta Sulawesi Utara. </p>
<p>Peningkatan penduduk Indonesia yang cukup besar setiap tahunnya berarti penambahan konsumen tradisional ikan mas yang cukup besar pula. </p>
<p>Berapapun produksi yang dihasilkan, masih akan dapat diserap oleh permintaan pasar yang sangat besar. </p>
<p>Dengan kata lain, ceruk pasar ikan mas masih sangat terbuka bagi para pemain baru yang ingin berusaha dalam pembesaran ikan mas.</p>
<p>Ikan mas merupakan menu yang khas untuk restoran yang bernuansa etnis tertentu (Sunda) yang penyebarannya sudah menjangkau kota-kota besar di seluruh tanah air. </p>
<p>Demikian pula dalam pemancingan, ikan mas merupakan ikan utama.  Perkembangan kedua jenis usaha ini akhir-akhir ini secara langsung atau tidak  akan menambah jumlah konsumen baru.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Aspek Keuangan / Finansial Budidaya Ikan Mas</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/aspek-keuangan-finansial-budidaya-ikan-mas/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/aspek-keuangan-finansial-budidaya-ikan-mas/</id>

        <updated>2019-04-25T12:52:46+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/41/keuangan-budidaya-ikan-mas.jpg" alt="Aspek Keuangan / Finansial Budidaya Ikan Mas" />
                    Aspek Keuangan / Finansial Budidaya Ikan Mas - Aspek finansial budidaya ikan mas dikaji berdasarkan asumsi-asumsi yang akan dijelaskan di bawah ini, dengan rincian asumsi parameter teknis, harga dan biaya disajikan secara rinci. Pembiayaan usaha budidaya ikan mas dengan jaring apung secara garis besar dibagi&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/41/keuangan-budidaya-ikan-mas.jpg" alt="Aspek Keuangan / Finansial Budidaya Ikan Mas" />
                <p><strong>Aspek Keuangan / Finansial Budidaya Ikan Mas</strong> - Aspek finansial budidaya ikan mas dikaji berdasarkan asumsi-asumsi yang akan dijelaskan di bawah ini, dengan rincian asumsi parameter teknis, harga dan biaya disajikan secara rinci.</p>
<ul>
<li>Teknik budidaya menggunakan kolam jaring apung (KJA) dengan membandingkan dua skala usaha, yaitu dua unit dan sepuluh unit. Satu unit kolam jaring apung terdiri dari empat buah kolam dengan ukuran lebar, panjang, dan tinggi kolam masing-masing 7m x 7m x 2.5m, satu buah jaring luar seluas 16m x 16m dipasang dibawah kolam jaring apung yang digunakan untuk memelihara ikan nila, serta satu buah saung jaga yang berada pada bagian tengah. </li>
<li>Satu musim pembesaran ikan mas dengan kolam jaring apung adalah empat bulan. Dengan asumsi kolam terpelihara dengan baik (ada biaya pemeliharaan) sehingga tidak banyak waktu yang dibutuhkan untuk persiapan kolam, maka secara optimal dalam satu tahun diperhitungkan tedapat tiga musim panen.</li>
<li>Output yang dihasilkan adalah berupa ikan mas sebagai produk utama dan ikan nila sebagai produk tambahan dengan proyeksi hasil panen sebanyak 2.025 kg ikan mas per musim per kolam dan 2.500 kg ikan nila per musim per jaring.</li>
<li>Dengan asumsi sistem penjualan Asumsi harga ikan mas di lokasi pembesaran adalah sebesar Rp 6.200/kg. Sementara harga ikan nila adalah sebesar Rp 3.800/kg.  Harga-harga tersebut merupakan harga rata-rata yang dibayarkan oleh pembeli yang datang ke lokasi kolam jaring apung.</li>
<li>Biaya panen dan bonus untuk karyawan adalah biaya yang dikeluarkan oleh pemilik kolam setiap kali panen. Besar biaya panen merupakan pengeluaran standar untuk penggunaan tenaga kerja per unit jaring apung yang dipanen.  Sementara besar pengeluaran untuk bonus karyawan sangat tergantung dari besarnya keuntungan hasil panen dan “kemurahan hati” pemilik kolam. </li>
<li>Umur proyek yang diperhitungkan adalah lima tahun dan harga-harga selama proyek berlangsung diasumsikan tetap (<em>flat</em>).</li>
<li>Tahun ke-0 adalah masa persiapan termasuk di dalamnya konstruksi kolam jaring apung yang diasumsikan membutuhkan waktu selama 4 bulan.</li>
<li>Hasil penjualan ikan mas dan nila diperoleh secara tunai pada akhir musim (pada saat panen), akan tetapi dalam perhitungan arus kas, pendapatan penjualan dibukukan pada musim berikutnya.</li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1d99g9j8c2"><strong>Kebutuhan Biaya <em>(Total Cost) Budidaya Ikan Mas</em></strong></h3>
<p>Pembiayaan usaha budidaya ikan mas dengan jaring apung secara garis besar dibagi menjadi dua, yaitu biaya investasi dan biaya operasional  yang terdiri atas biaya tetap dan biaya tidak tetap (biaya variabel). </p>
<p>Sebagai ilustrasi akan diuraikan suatu pembiayaan untuk budidaya jaring apung skala dua unit yang terdiri atas delapan kolam dan skala 10 unit (40 kolam), masing-masing  kolam jaring apung berukuran lebar, panjang dan kedalaman berturut-turut adalah 7 m x 7 m x 2.5 m.</p>
<p>Skala usaha dua unit jaring apung diambil dengan memperhitungkan skala minimal untuk mendapatkan efisiensi dari penggunaan beberapa komponen biaya investasi seperti rumah jaga, gudang, dan perahu motor, serta biaya operasional, terutama untuk biaya tenaga kerja. </p>
<p>Untuk skala usaha yang lebih besar (10 unit) efisiensi dari pengeluaran biaya investasi seperti tersebut di atas akan terlihat lebih nyata.  Kita lihat kebutuhan biaya untuk budidaya ikan mas jaring apung skala dua unit dan 10 unit untuk satu musim.</p>
<p>Dari struktur biaya tersebut, dapat dilihat proporsi biaya investasi untuk skala usaha 10 unit lebih kecil dari proporsi biaya investasi untuk skala dua unit. </p>
<p>Hal ini disebabkan karena tidak ada penambahan jumlah (unit) investasi untuk perahu motor dan rumah jaga. </p>
<p>Penambahan biaya untuk komponen tersebut pada skala usaha 10 unit diperuntukan untuk menambah ruangan kamar dan gudang di rumah jaga. </p>
<p>Di samping itu, dengan skala usaha yang lebih besar, komponen biaya operasional yang dapat dihemat adalah biaya untuk penggunaan tenaga kerja.  </p>
<p>Sebagai gambaran, delapan kolam jaring apung (dua unit) minimal memerlukan penanganan oleh dua orang tenaga kerja. </p>
<p>Sementara itu, untuk menangani 40 kolam jaring apung (10 unit) dapat digunakan enam orang tenaga kerja yang bekerja dengan sistem <em>shift </em>(bergantian).</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/41/Perbandingan-Struktur-Biaya-Budidaya-Ikan-Mas-dengan-Jaring-Apung.jpg" alt="Perbandingan Struktur Biaya Budidaya Ikan Mas dengan Jaring Apung" width="494" height="555"></p>
<h3 id="mcetoc_1d99gegn83"><strong>Pendapatan / Penerimaan Usaha Budidaya Ikan Mas</strong></h3>
<p>Penerimaan usaha berasal dari penjualan ikan mas yang merupakan produk utama, dan ikan nila yang dipelihara di jaring luar unit jaring apung sebagai produk sampingan. </p>
<p>Tiap satu musim panen ikan mas (empat bulan) akan menghasilkan sebanyak 2.025 kg/kolam dengan harga jual Rp 6.200,-/kg. </p>
<p>Sementara itu, tiap musim panen ikan nila  (enam bulan) akan berproduksi sebanyak 2.500 kg/unit dengan harga jual Rp 3.800,-/kg.  </p>
<p>Dengan demikian total penerimaan dari penjualan ikan mas dalam satu musim tanam (setahun ada 3 musim) untuk skala usaha dua unit dan 10 unit masing-masing adalah sebesar Rp 100.440.000.,- dan Rp 502.200.000,-. </p>
<p>Sementara penerimaan dari hasil panen ikan nila dalam satu musim (setahun ada dua musim) untuk skala usaha dua unit dan 10 unit masing-masing adalah sebesar Rp 19.000.000.,- dan 95.000.000,-.</p>
<h4 id="mcetoc_1d99gg0kh5"><strong>Kelayakan Investasi Budidaya Ikan Mas</strong> </h4>
<p>Untuk menentukan kelayakan finansial dari usaha budidaya ikan mas dengan jaring apung dilakukan analisis dalam beberapa kriteria meliputi periode pengembalian  (<em>pay-back periods, PBP</em>)<em>, r</em>asio manfaat biaya (<em>benefit cost ratio, BCR</em>), nilai tunai neto (<em>net present value, NPV</em>), tingkat penghasilan internal (<em>internal rate of return</em>, <em>IRR</em>), dan titik impas (<em>break-event point, BEP</em>).  </p>
<p>Hasil analisis kelayakan usaha pembesaran ikan jaring apung skala dua unit dan 10 unit dapat dilihat pada tabel berikut. </p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/41/Hasil-Analisis-Budidaya-Ikan-Mas-dengan-Jaring-Apung.jpg" alt="Hasil Analisis Budidaya Ikan Mas dengan Jaring Apung" width="829" height="250"></p>
<p>Hasil analisis menunjukkan, usaha jaring apung ikan mas dapat mengembalikan seluruh modal investasi dan modal kerja baik komponen kredit maupun modal sendiri dalam waktu 2.84 tahun untuk skala dua unit dan  1.97 tahun untuk skala 10 unit. </p>
<p>Periode pengembalian usaha skala 10 unit lebih cepat karena investasi peralatan atau fasilitasnya relatif lebih kecil.  Umur investasi yang diperhitungkan untuk kedua skala usaha tersebut adalah 15 musim (lima tahun). </p>
<p>Rasio manfaat biaya neto (=didiskonto) pada usaha skala dua unit adalah 1.53 dan skala 10 unit adalah 1.97. </p>
<p>Rasio ini mengidentifikasikan bahwa usaha perikanan jaring apung ini relatif aman untuk dilaksanakan, namun biasanya sensitivitas usaha di bidang perikanan juga sangat tinggi terutama terhadap perubahan harga dan resiko kematian ikan seperti dapat dilihat dalam analisis sensitivitas di bawah. </p>
<p>Nilai tunai neto (NPV) investasi skala usaha 10 unit jaring apung lebih besar daripada skala usaha 2 unit. </p>
<p>Nilai tunai neto pada skala usaha   dua unit adalah Rp 48.916.478, sedangkan pada skala usaha 10 unit jaring apung adalah Rp 696.985.021.  </p>
<p>Baik pada skala dua unit maupun 10 unit, budidaya  jaring apung memiliki nilai IRR yang cukup tinggi, yaitu masing masing sebesar 33 % dan 63 %. BEP relatif rendah menunjukkan bahwa pada skala tersebut usaha lebih sensitif terhadap perubahan biaya modal maupun volume produksi. </p>
<h4 id="mcetoc_1d99gjklr7"><strong>Analisis Sensitivitas Budidaya Ikan Mas</strong></h4>
<p>Analisis sensitivitas tiap-tiap kriteria kelayakan dilakukan untuk mengetahui perubahan nilai kelayakan yang terjadi dalam merespon perubahan dalam harga jual ikan per kilogram, serta perubahan dalam biaya operasional.  </p>
<p>BCR dan NPV dihitung pada tingkat diskonto (<em>discount rate</em>) 19 persen per tahun atau 6.3 persen per musim (= empat bulan).  </p>
<p>Asumsi besarnya perubahan-perubahan dalam perhitungan sensitivitas dilakukan dengan pendekatan <em>trial and error</em>  untukmendapatkan angka yang paling mendekati pada titik kritis kelayakan usaha. </p>
<p>Hasil analisis sensitivitas untuk skala usaha dua dan 10 unit kolam jaring apung.</p>
<p>Usaha budidaya ikan mas dengan jaring apung memiliki kelayakan usaha yang baik namun sensitif terhadap adanya perubahan dalam komponen produksi. </p>
<p>Secara umum, analisis sensitivitas di atas menunjukkan bahwa skala usaha 10 unit jaring apung (=40 kolam) mempunyai sensitivitas yang lebih baik dibanding usaha dengan skala yang lebih kecil yaitu dua unit jaring apung.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/41/Hasil-Analisis-Sensitivitas-Budidaya-Ikan-Mas-Jaring-Apung-Skala-dua-Unit.jpg" alt="Hasil Analisis Sensitivitas Budidaya Ikan Mas  Jaring Apung Skala dua Unit" width="825" height="409"><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/41/Hasil-Analisis-Sensitivitas-Budidaya-Ikan-Mas-Jaring-Apung-Skala-10-Unit.jpg" alt="Hasil Analisis Sensitivitas Budidaya Ikan Mas  Jaring Apung Skala 10 Unit" width="849" height="456"></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Pemasaran Hasil Budidaya Ikan Mas</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/pemasaran-hasil-budidaya-ikan-mas/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/pemasaran-hasil-budidaya-ikan-mas/</id>

        <updated>2019-04-25T12:40:31+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/40/budidaya-ikan-mas.jpg" alt="Pemasaran Hasil Budidaya Ikan Mas" />
                    Pemasaran Hasil Budidaya Ikan Mas - Proses dari hasil produksi perikanan sangat berkaitan dengan aspek pemasaran. Pada dasarnya pemasaran secara umum dapat diartikan segala kegiatan yang dilakukan oleh berbagai pelaku dengan berbagai cara untuk menyampaikan hasil produksi ikan dari produsen sampai kepada konsumen akhir. Kawasan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/40/budidaya-ikan-mas.jpg" alt="Pemasaran Hasil Budidaya Ikan Mas" />
                <p><strong>Pemasaran Hasil Budidaya Ikan Mas</strong> - Proses dari hasil produksi perikanan sangat berkaitan dengan aspek pemasaran. </p>
<p>Pada dasarnya pemasaran secara umum dapat diartikan segala kegiatan yang dilakukan oleh berbagai pelaku dengan berbagai cara untuk menyampaikan hasil produksi ikan dari produsen sampai kepada konsumen akhir. </p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/40/ikan-mas.jpg" alt="Budidaya Ikan Mas secara intensive" width="952" height="513">Kawasan budidaya perikanan di waduk Jatiluhur, Cirata, dan Saguling sudah lama dikenal sebagai daerah produsen ikan air tawar. </p>
<p>Kondisi ini menawarkan berbagai kemudahan bagi petani ikan di kawasan tersebut dalam memasarkan hasil panen perikanannya. </p>
<p>Sejauh ini, mereka tidak mengalami kesulitan dalam mencari atau menghubungi pedagang-pedagang pengumpul yang banyak beroperasi di daerah tersebut.</p>
<h3 id="mcetoc_1d99fsipb0">Pemasaran Hasil Budidaya Ikan Mas</h3>
<p>Biasanya para pedagang pengumpul sudah mempunyai informasi mengenai jadwal panen petani produsen langganannya. </p>
<p>Saat ini, informasi seputar kawasan budidaya tersebut sangat mudah untuk diketahui dengan berkembangnya pemakaian telepon seluler (handphone) yang dimiliki oleh hampir seluruh petani produsen tersebut.</p>
<p>Saluran pemasaran untuk komoditi perikanan sangat dipengaruhi oleh lokasi tempat budidaya itu dilakukan.</p>
<p>Semakin jauh lokasi budidaya, maka kemungkinan saluran pemasarannya akan semakin panjang. </p>
<p>Secara umum, saluran pemasaran komoditi perikanan darat melibatkan para pedagang pengumpul/perantara, pedagang besar, pedagang pengecer, baru kemudian sampai kepada konsumen akhir. </p>
<h2 id="mcetoc_1d99fthka1">Alur permintaan dan penawaran dalam perdagangan ikan mas</h2>
<p>Akan tetapi, pada kenyataannya jalur pemasaran ini sering terpangkas menjadi lebih pendek, terutama pada saat permintaan terhadap komoditas ini menjadi sangat tinggi, misalnya pada hari raya. </p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/40/Saluran-Pemasaran-Komoditas-Perikanan.jpg" alt="Saluran Pemasaran Komoditas Perikanan" width="771" height="356"></p>
<p>Dalam transaksi jual beli pedagang perantara dengan pedagang besar dilakukan di lokasi pedagang besar (pasar). </p>
<p>Biasanya setiap pedagang besar sudah mempunyai langganan untuk menerima ikan dari pedagang perantara.</p>
<p>Dari pasar tersebut pedagang besar melaksanakan transaksinya kepada para pedagang pengecer dan konsumen akhir.</p>
<p>Konsumen akhir dapat dibagi menjadi dua golongan yaitu konsumen rumah tangga dan konsumen rumah makan.</p>
<p>Selama ini pemasaran ikan mas di Indonesia sebagian besar untuk konsumsi dalam negeri dan belum mengarah ke orientasi ekspor. </p>
<p>Hasil dari sentra-sentra produksi dipasarkan ke wilayah-wilayah yang relatif dekat, seperti dari Cianjur dipasarkan ke Bandung dan Jakarta atau paling jauh dari Bandung dipasarkan ke Lampung dan Sumatera Selatan.</p>
<h3 id="mcetoc_1d99fucu32">Pemasaran Ekspor Hasil Budidaya Ikan Mas</h3>
<p><img class="post__image--left" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/40/ekspor-ikan-mas.jpg" alt="" width="389" height="326">Pemasaran ikan antar pulau kurang berkembang karena untuk pengangkutan memerlukan alat transportasi yang cepat, seperti pesawat terbang, yang biayanya mahal.  Pengangkutan melalui udara baru terbatas untuk benih dan induk ikan. </p>
<p>Ekspor ke luar negeri yakni ke Hongkong dan Thailand, telah dicoba diantaranya oleh PT Barstow Indosukses, namun terhenti karena harga jual tidak dapat bersaing dengan Malaysia. </p>
<p>Ikan yang diekspor dikirim dalam keadaan hidup sehingga ekspor dari Indonesia dilakukan melalui udara, sedangkan dari Malaysia dapat di tempuh melalui  darat.</p>
<p>Di dunia menurut statistik perikanan yang dikeluarkan FAO, ada 89 negara produsen ikan mas.</p>
<p>Produksi tertinggi pada tahun 1996 dicapai China (584.600 ton), menyusul Federasi Rusia (90.212 ton).  Indonesia merupakan negara penghasil ikan mas ketiga.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Aspek Bahan Baku dalam Usaha Budidaya Ikan Mas</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/aspek-bahan-baku-dalam-usaha-budidaya-ikan-mas/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/aspek-bahan-baku-dalam-usaha-budidaya-ikan-mas/</id>

        <updated>2019-04-25T11:20:03+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/39/benih-ikan-mas.jpg" alt="Aspek Bahan Baku dalam Usaha Budidaya Ikan Mas" />
                    Aspek Bahan Baku dalam Usaha Budidaya Ikan Mas - Jenis sarana produksi yang digunakan pada budidaya ikan mas di jaring apung relatif lebih sedikit dibanding budidaya ikan mas di kolam air tenang, yang paling utama adalah benih dan pakan. Dengan hanya memperhitungkan kuantitas benih yang&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/39/benih-ikan-mas.jpg" alt="Aspek Bahan Baku dalam Usaha Budidaya Ikan Mas" />
                <p><strong>Aspek Bahan Baku dalam Usaha Budidaya Ikan Mas</strong> - Jenis sarana produksi yang digunakan pada budidaya ikan mas di jaring apung relatif lebih sedikit dibanding budidaya ikan mas di kolam air tenang, yang paling utama adalah benih dan pakan. </p>
<p>Dengan hanya memperhitungkan kuantitas benih yang ditebar dan effisiensi pakan yang dicapai seseorang dapat memperkirakan  apakah usaha ini menguntungkan atau tidak </p>
<p>Benih merupakan aspek yang sangat penting dalam budidaya ikan mas, khususnya budidaya di jaring apung. </p>
<p>Keberadaan benih harus sesuai dengan kebutuhan, baik dilihat dari jumlah, kualitas, ukuran maupun waktunya. </p>
<p>Kebutuhan benih untuk jaring apung cukup besar. </p>
<p>Dalam kondisi ketersediaan benih terbatas, penebaran terlalu rendah, sehingga kapasitas produksi tidak tercapai.  </p>
<p>Demikian pula jika benih dipaksakan didapat dari banyak sumber dengan ukuran yang terlalu beragam, serta kualitas ikan mas yang tidak terkontrol akan berakibat hasil yang kurang baik. </p>
<p>Hal ini berdampak pada rendahnya keuntungan yang bisa diraih.</p>
<h4 id="mcetoc_1d99bbhcq0">Sumber Benih ikan mas</h4>
<p>Benih ikan mas yang dibudidayakan umumnya hasil pendederan di kolam atau sawah. Petani lebih menyukai benih yang berasal dari sawah karena selama pendederan ikan mas dipelihara dalam kepadatan rendah sehingga pertumbuhan benih cepat. </p>
<p><img class="post__image--left" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/39/pakan-ikan-mas.jpg" alt="pakan ikan mas" width="419" height="269">Petani di kolam ada yang memaksakan mendeder benih dalam kepadatan tinggi untuk mencapai keuntungan yang lebih tinggi, tapi dengan mengorbankan pertumbuhan.</p>
<p>Akibatnya benih yang dihasilkan tergolong ‘benih kuntet’ (benih tua), yang kualitasnya rendah.</p>
<p>Ketika petani yang memelihara ikan mas masih sedikit, keperluan benih dipenuhi dengan mencari benih langsung ke petani pendeder atau mendatangi pasar. </p>
<p>Sejalan dengan perkembangan kegiatan, muncul pedagang perantara atau pengumpul benih. </p>
<p>Dalam keadaan ini petani tidak sulit mendapatkan benih, karena secara periodik pedagang mengunjungi lokasi petani menawarkan benih, seperti halnya di Cirata, Saguling dan Jatiluhur.  </p>
<p>Pengadaan benih seringkali melibatkan aktifitas pengangkutan. Cara pemanenan yang kurang baik menyebabkan ikan mas luka.</p>
<p>Dalam keadaan ikan mas diangkut dalam jarak jauh, ikan mas akan stress dan luka dapat berkembang menjadi penyakit infeksi, yang dapat menyebabkan kematian ikan mas selama awal-awal pemeliharaan. </p>
<p>Hal merugikan ini dapat dicegah selain dengan penanganan hati-hati selama penangkapan, juga pengangkutan dalam keadaan suhu rendah, penambahan obat pada media angkut atau pengobatan selama awal-awal pemeliharaan. </p>
<p>Kepadatan ikan mas di dalam jaring apung tergolong tinggi, menyebabkan kehadiran pakan alami di dalam jaring sebagai sumber pakan ikan mas sangat tidak memadai, sehingga kebutuhan nutrisinya harus dipenuhi dengan pakan dari luar.</p>
<p>Untuk kebutuhan pakan, seseorang dapat menyusun ransum sendiri, seperti halnya kejadian pada awal-awal budidaya ikan mas mas intensif dipraktekkan (tahun 1975). </p>
<p>Tetapi kegiatan ini tidak berkembang, karena pasokan dan kualitas bahan baku tidak selalu terjamin demikian pula teknologi pembuatannya tidak memadai, yang akibatnya terlihat pada pertumbuhan ikan mas yang jauh dari kapasitas tumbuhnya.</p>
<p>Dewasa ini pakan ikan mas dengan kandungan gizi komplit dan protein tinggi (25-30%) dalam bentuk pelet atau remah sudah diproduksi industri pakan dan dapat diperoleh di pasaran di hampir seluruh propinsi.</p>
<p>Hampir semua kegiatan budidaya di jaring apung mengandalkan pakan hasil pabrik ini.</p>
<p>Perkembangan kualitas pakan dari beberapa puluh tahun lalu hingga kini terlihat dari perkembangan masa pemeliharaan ikan mas yang makin cepat serta nilai efisiensi pakan yang makin tinggi. </p>
<p>Hal yang mendorong terjadinya hal ini adalah banyaknya produsen pakan yang memproduksi bermacam-macam merk, yang berupaya menarik konsumen dengan menawarkan produk yang senantiasa diperbaiki kualitasnya.</p>
<p>Seringkali perbaikan kualitas ini disertai dengan peningkatan harga yang lebih tinggi. </p>
<p>Sampai sejauh mana penggunaan pakan yang berkualitas ini mempengaruhi peningkatan pendapatan sangat terkait dengan pengalaman petani. </p>
<p>Oleh karena itu hingga saat ini pakan yang harganya murah maupun yang mahal masih dapat dijumpai di lapangan. </p>
<p>Dewasa ini pakan ikan mas dapat diperoleh dalam bentuk eceran yang dijual di pasar atau toko-toko makanan ternak, atau dalam partai besar di toko-toko penyalur pakan. </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Standar Produksi Budidaya Ikan Mas</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/standar-produksi-budidaya-ikan-mas/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/standar-produksi-budidaya-ikan-mas/</id>

        <updated>2019-04-25T11:13:36+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/38/standar-ikan-mas.jpg" alt="Standar Produksi Budidaya Ikan Mas" />
                    Standar Produksi Budidaya Ikan Mas pada dasarnya merupakan rujukan teknis yang pencapaiannya dijabarkan lebih lanjut pada manajemen opersional. Untuk budidaya ikan mas di jaring apung ini standar produksinya adalah sebagai berikut. Karakteristik benih. Dalam memilih benih dan membeli benih ada beberapa hal yang harus diperhatikan,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/38/standar-ikan-mas.jpg" alt="Standar Produksi Budidaya Ikan Mas" />
                <p><strong>Standar Produksi  Budidaya Ikan Mas</strong> pada dasarnya merupakan rujukan teknis yang pencapaiannya dijabarkan lebih lanjut pada manajemen opersional. </p>
<p>Untuk budidaya ikan mas di jaring apung ini standar produksinya adalah sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Kapasitas produksi yang dicapai 40 kg/m²/musim, dengan tingkat kelangsungan hidup 90%</li>
<li>Ukuran benih ikan mas 100-150 ekor/kg, dengan ukuran panen 250-300 gram/ekor</li>
<li>Masa pemeliharaan 90-100 hari</li>
<li>Pakan yang digunakan berkadar protein 28%</li>
<li>Efisiensi pakan 65-70%</li>
<li>Untuk memanfaatkan ruang, plankton dan sisa-sisa pakan antara jaring utama dengan jaring pengaman ditebari ikan nila sebanyak 200 kg per unit jaring yang enam bulan kemudian dipanen menjadi 2000-3000 kg.</li>
</ol>
<img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/38/Rincian-Kebutuhan-Investasi-Satu-Unit-Jaring-Apung.jpg" alt="Rincian Kebutuhan Investasi Satu Unit Jaring Apung" width="805" height="771">
<h3 id="mcetoc_1d99avv060"><strong>Manajemen Operasional Budidaya Ikan Mas</strong></h3>
<br>
<h4 id="mcetoc_1d99b0l3t1"><strong> Manajemen Benih</strong></h4>
<br>
<p><strong><em>Karakteristik benih</em></strong>.  Dalam memilih benih dan membeli benih ada beberapa  hal yang harus diperhatikan, seperti dijelaskan di bawah ini :</p>
<ul>
<li>Benih ikan mas yang akan dibudidayakan harus memiliki ukuran, umur dan ras yang relatif sama.</li>
<li>Benih ikan tidak memiliki cacat fisik dan berasal dari induk yang baik/unggul.</li>
<li>Memperlihatkan tanda-tanda ikan yang baik/tumbuh cepat, yaitu punggung tinggi, kepala kecil, tutup insang tidak kasar dan keras dan gerakan gesit.</li>
</ul>
<p>Sebelum melakukan penebaran benih harus diperhatikan terlebih dahulu ukuran dan jumlah benih yang akan ditebar serta waktu penebaran yang tepat. </p>
<p>Agar usaha budidaya terus berlanjut, maka jumlah benih harus selalu tersedia. </p>
<p>Sedangkan jumlah benih yang akan ditebar disesuaikan dengan luas jaring  yang akan digunakan sebagai wadah  budidaya.</p>
<p><strong><em>Padat Penebaran.  </em></strong>Pada pemeliharaan ikan di jaring apung yang berukuran 7x7x2,5 m, dengan kondisi kesuburan perairan sedang kapasitas produksi adalah 2000 kg per petak. </p>
<p>Dengan tingkat kematian mencapai 10% dan rata-rata ikan ukuran panen 250 gram per ekor maka kepadatan ikan di jaring apung tersebut adalah sekitar 7500 ekor. </p>
<p>Jika 1 kg benih terdiri atas 100 ekor, maka kebutuhan benih untuk satu petak jaring tersebut adalah 75 kg. </p>
<p>Untuk memanfaatkan pakan alami dan sisa-sisa pakan yang ada di perairan maka ke dalam ruang antara jaring utama dengan jaring pengaman ditebar benih ikan nila ukuran 10 gram dengan kepadatan 200 kg per unit jaring apung.</p>
<p><strong><em>Proses penebaran</em></strong><strong>.</strong>  Cara penanganan benih ketika panen dan selama pengangkutan mempengaruhi kualitas benih. </p>
<p>Masalah yang sering muncul adalah ikan mengalami stress dan luka fisik. </p>
<p>Untuk mengatasi hal tersebut sehingga tidak menimbulkan kematian besar dapat dilakukan opsi-opsi di bawah ini.</p>
<ol>
<li>Dilakukan penyesuaian ikan terhadap lingkungan baru secara perlahan-lahan, terutama untuk suhu, misalnya dengan menempatkan kantung pengangkut yang berisi ikan di permukaan perairan jaring apung hingga suhu di dalam media di kantung dengan di perairan sama.</li>
<li>Setelah itu ikan di lepas ke dalam jaring hingga pulih kesegarannya.</li>
<li>Manakala luka fisik cukup serius, maka ikan dikumpulkan dalam satu sudut jaring kemudian diobati dengan <em>Kalium Permanganat</em> (PK) dengan dosis 30 ppm dan lama perendaman 30 menit.</li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1d99b1htg2"><strong> Penyediaan dan Cara Pemberian Pakan Ikan Mas</strong>.</h4>
<p>Penyediaan pakan yang berkesinambungan merupakan hal penting demi berjalannya budidaya ikan mas pada keramba jaring apung. </p>
<p>Ada beberapa jenis pakan yang sering digunakan dalam menjalankan usaha budidaya ikan mas yaitu : tepung, remah dan pelet. </p>
<p>Budidaya ikan mas pada keramba jaring apung merupakan usaha pembesaran maka pakan yang digunakan adalah pelet.  Pelet yang digunakan berkadar protein 25-28%. </p>
<p>Ada beberapa ukuran pelet.  Pemilihan ukuran pelet disesuaikan dengan bukaan mulut ikan. </p>
<p>Pemberian pelet dilakukan dengan menyebar pelet ke kerumunan ikan.  Khusus pada awal-awal pemeliharaan, pada saat ikan belum aktif menyantap pelet, pelet ini disimpan pada kasa yang ditempatkan pada permukaan air. </p>
<p>Ikan bisa mendapatkan makanan ini dengan jalan menghisap-hisap gundukan pelet.</p>
<p>Pemberian pakan diusahakan sedapat mungkin agar pakan yang diberikan dapat dimakan seluruhnya dan jangan sampai pakan yang diberikan terbuang percuma. </p>
<p>Banyaknya jumlah pakan yang diberikan tiap harinya harus disesuaikan dengan umur dan ukuran ikan. </p>
<p>Biasanya 1 kg ikan mas yang lebih muda mengkonsumsi lebih banyak  pakan dibandingkan dengan 1 kg ikan mas yang telah dewasa.</p>
<p>Pada ikan mas yang memiliki berat kurang dari 50 gram, maka pakan yang diberikan sebanyak empat-lima kali sehari. </p>
<p>Untuk ikan yang lebih besar dari 50 gram, banyaknya pakan yang diberikan adalah tiga kali sehari. </p>
<h4 id="mcetoc_1d99b2t903"><strong>Pemanenan dan penanganan pasca panen</strong></h4>
<p>Setelah masa pemeliharaan selama 90-100 hari maka ikan mas sudah dapat dipanen.  Saat itu ukuran ikan mencapai 250-300 gram. </p>
<p>Sejak ditangkap hingga mencapai konsumen akhir ikan mas harus dalam keadaan hidup. </p>
<p>Untuk menjaga keadaan di atas maka hal yang perlu dilakukan dalam pemanenan dan penanganan pasca panen adalah sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Sehari sebelum dipanen, ikan dipuasakan.</li>
<li>Pemanenan dilakukan pada saat suhu rendah, biasanya malam hari atau subuh.</li>
</ol>
<p>Segera setelah ditangkap ikan dikemas untuk pengangkutan.</p>
<p>Pengangkutan jarak jauh menggunakan kemasan kantung plastik yang didalamnya selain berisi air, juga oksigen murni.<br><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/38/Pengangkutan-Hasil-Panen-Ikan-Mas-dengan-kemasan-kantung-plastik-yang-isi-air-dan-oksigen-murni.jpg" alt="Pengangkutan Hasil Panen Ikan Mas dengan kemasan kantung plastik yang isi air dan oksigen murni." width="492" height="334"></p>
<p>Ikan nila dipanen setiap dua periode pemeliharaan ikan mas (enam - tujuh bulan sekali dan dijual dalam keadaan mati segar. </p>
<p>Untuk mendapatkan keadaan segar yang lama, maka segera setelah ikan dipanen ikan dimatikan (dengan memasukkannya ke dalam tong yang berisi larutan garam dapur) dan disusun dalam wadah angkut dengan menambahkan es sebagai pendingin. </p>
<h5 id="mcetoc_1d99b4vod0"><strong>Spesifikasi Teknis Peralatan dan Operasi Budidaya Ikan Mas</strong></h5>
<p>Untuk menunjang operasional budidaya di jaring apung diperlukan sarana penerangan, transfortasi dan komunikasi. </p>
<p>Kebutuhan jenis sarana tersebut bergantung pada intensitas kegiatan dan perkembangan wilayah. </p>
<p>Sebagai gambaran, dalam intensitas usaha masih rendah, penerangan lebih effisien menggunakan lampu minyak tanah atau petromak dari pada menggunakan bola lampu yang memerlukan genset.</p>
<p>Dalam kasus lain dalam masa perintisan, transfortasi di waduk/danau biasanya belum ada sehingga untuk keperluan transfortasi sarana produksi seorang petani perlu memiliki perahu. </p>
<p>Demikian juga dalam masalah pengemasan pengangkutan ikan.  Petani harus menyediakan bahan-bahan pengemasan, seperti kantung plastik dan tabung oksigen.</p>
<p>Untuk sarana komunikasi di beberapa daerah dewasa ini dipermudah dengan berkembangnya penggunaan telpon seluler.  </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Usaha Budidaya Ikan Mas di Jaring Apung</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/usaha-budidaya-ikan-mas-di-jaring-apung/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/usaha-budidaya-ikan-mas-di-jaring-apung/</id>

        <updated>2019-04-25T10:28:27+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/37/jaring-apung.jpg" alt="Usaha Budidaya Ikan Mas di Jaring Apung" />
                    Usaha Budidaya Ikan Mas di Jaring Apung - Budi daya di jaring apung dijalankan di perairan umum, yang berarti perairan itu digunakan banyak orang, sehingga pengusaha harus mengikuti aturan-aturan/norma-norma yang berlaku baik yang diterapkan oleh adat maupun pemerintah. Pengaturan usaha budidaya di beberapa danau atau waduk,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/37/jaring-apung.jpg" alt="Usaha Budidaya Ikan Mas di Jaring Apung" />
                <p><strong>Usaha Budidaya Ikan Mas di Jaring Apung - </strong>Budi daya di jaring apung dijalankan di perairan umum, yang berarti perairan itu digunakan banyak orang, sehingga pengusaha harus mengikuti aturan-aturan/norma-norma yang berlaku baik yang diterapkan oleh adat maupun pemerintah. </p>
<p>Pengaturan usaha budidaya di beberapa danau atau waduk, seperti Cirata, Saguling atau Jatiluhur telah diatur oleh pemerintah, diantaranya menyangkut hal-hal di bawah ini.</p>
<ul>
<li>Kuota jumlah /luas petak jaring yang diperkenankan dalam wilayah Kabupaten atau dalam keseluruhan danau.</li>
<li>Izin berusaha, termasuk luas areal dan lama berlakunya izin tersebut</li>
<li>Tarif sewa lahan yang dihitung per m² lahan</li>
</ul>
<p>Untuk Waduk Cirata gambaran tersebut adalah : Jumlah Petak yang diijinkan 5.250 buah (@ 50 m²) untuk Kabupaten Cianjur atau 12.000 untuk keseluruhan waduk, ijin berlaku untuk tiga tahun dan dapat diperbarui, tarif sewa Rp 1.500/tahun untuk per m² petak jaring apung (Wawancara dengan petugas  Balai Pelestarian Perikanan, Maleber, Cianjur, 2002).</p>
<p>Selain itu perusahan memiliki gambaran yang jelas akan kemudahan dalam mendapatkan sarana produksi terutama jumlah dan kualitas benih dan pakan serta kemudahan dalam pemasaran, mengingat sarana produksi dan hasil produksi yang terlibat cukup besar.</p>
<h3 id="mcetoc_1d9987ki93"><strong>Aspek Teknis Budidaya Ikan Mas di Jaring Apung</strong></h3>
<p>Saat ini telah banyak waduk yang dimanfaatkan untuk usaha pembesaran secara intensif beberapa jenis air tawar.  Luas keseluruhan waduk tersebut diperkirakan mencapai 50.000 ha. </p>
<p>Waduk-waduk tersebut antara lain Jatiluhur, Cirata, Saguling, Kedungombo, Gajah Mungkur, Wadas Lintang, dan Mrica.  Selain itu banyak sekali danau-danau yang potensial untuk pemeliharaan ikan antara lain Toba, Maninjau, Singkarak, Ranau, Laut Tawar, Kerinci, Tempe, Tondano, Poso, Limboto, dan Beratan.  </p>
<p>Dari beberapa tempat tersebut, yang sangat pesat perkembangannya sacara kuantitas adalah Waduk Saguling, Cirata dan Jatiluhur.</p>
<p>Dari keseluruhan luas danau dan dan tersebut, hanya 1.6 % saja yang dapat dimanfaatkan untuk pemeliharaan ikan di jaring apung, karena waduk dan danau tersebut juga dimanfaatkan untuk kepentingan umum lainnya.</p>
<h3 id="mcetoc_1d99886804"><strong>Tinjauan Teknis Usaha Budidaya Ikan Mas di Jaring Apung</strong></h3>
<ol>
<li>Budidaya intensif di jaring apung dilaksanakan di perairan umum.</li>
<li>Pada budidaya ikan mas di jaring apung, ikan sebesar 10 gram per ekor ditumbuhkan hingga mencapai ukuran konsumsi sebesar 250-350 gram per ekor.</li>
<li>Secara alami di perairan tumbuh organisme yang merupakan pakan alami ikan. Pada kepadatan rendah ikan dapat tumbuh dengan mengandalkan pakan ini.  Akan tetapi pada budidaya intensif, kepadatan ikan yang sangat tinggi (150-200 ekor/m²) membuat keberadaan pakan alami tidak mencukupi sehingga hampir sepenuhnya kebutuhan pakan dipasok dari luar dalam bentuk pakan buatan/pelet yang berkadar protein tinggi (25-30%).</li>
<li>Aktifitas metabolisma yang terjadi pada tubuh mengubah energi pakan yang dikonsumsi menjadi energi yang pulih kembali, yang menjadikan ikan tumbuh, dan energi yang terbuang ke dalam perairan dalam bentuk kotoran bersama dengan sisa-sisa pakan yang tidak termakan.</li>
<li>Pada jumlah kotoran tertentu, kotoran ini tersebar ke areal yang lebih luas mengikuti arus air. Selanjutnya kotoran tersebut akan mengalami penguraian dan menjalani siklus hara/energi yang tidak berdampak besar terhadap perubahan kualitas air. </li>
<li>Akan tetapi manakala kotoran itu terlampau banyak maka kehadiran kotoran tersebut akan berdampak pada peningkatan unsur N dan P sebagai hasil perombakan, yang diikuti dengan peningkatan populasi fitoplankton dan zooplankton. Keadaan ini menyebabkan kandungan oksigen di bagian permukaan pada malam hari menjadi rendah.  Selanjutnya kotoran yang tidak segera mengurai akan bertumpuk di dasar perairan, menimbulkan suasana dasar perairan yang bersifat an aerob serta menghasilkan gas-gas berbahaya, seperti amoniak dan methan. Pada perairan yang mengalami pengadukan dasar (umbalan, <em>upwelling</em>) tahunan, lumpur dasar dan lapisan air yang kaya akan gas-gas beracun ini terangkat ke permukaan dan dapat membahayakan ikan yang dipelihara di jaring apung.</li>
<li>Keberadaan sisa-sisa pakan dan plankton yang berkembang, dapat menjadi sumber makanan bagi ikan-ikan pemakan plankton dan detritus, seperti ikan nila dan mola, yang biasa dipelihara pada ruang antara jaring utama dan jaring pengaman.</li>
<li>Ikan dapat dipelihara di dalam jaring apung hingga 400 kg per m². Kendatipun demikian pada prakteknya, mengingat jumlah petani yang banyak dan kondisi perairan beragam, kapasitas produksi di atas tidak umum dicapai dalam skala usaha.  Ada batas jumlah ikan yang dapat dipelihara di suatu perairan agar kegiatan budidaya ini tidak bermasalah Schmittou (1991) menyebut kepadatan 20.000 kg per ha areal budidaya atau 320 kg per ha perairan danau.    </li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1d9988s015"><strong>Lokasi dan Kontruksi Jaring Apung</strong></h4>
<h6 id="mcetoc_1d9986o5e0">Lokasi</h6>
<p>Penempatan jaring apung di perairan umum, seperti waduk, situ, atau danau dianjurkan di jalur arus horisontal.  Umumnya jaring apung diletakkan di daerah muara supaya ikan yang dipelihara selalu mendapatkan suplai air dan kandungan oksigen terlarut yang tinggi. </p>
<p>Selain itu, adanya pergerakan air di muara juga dapat membantu menghanyutkan sisa kotoran atau sisa bahan organik.</p>
<p>Hindari penempatan jaring apung di perairan luas dan terbuka, karena terjadinya gelombang dan tiupan angin kencang di perairan terbuka dapat merusak jaring apung. </p>
<p>Kedalaman air untuk jaring apung di perairan yang mengalir minimum tiga meter.  Sementara di perairan yang tidak mengalir, jaring apung minimal ditempatkan di kedalaman lima meter.</p>
<p>Agar selama masa budidaya terhindar dari masalah teknis yang dapat menghambat pencapaian target tampilan produksi, maka lokasi jaring apung dituntut memenuhi persyaratan sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Perairan memiliki tingkat kesuburan rendah (oligotrofik) hingga sedang (mesotrofik) dan tidak tercemar,</li>
<li>Ada arus air dengan aliran yang tidak terlampau detas sehingga tidak mengganggu/merusak jaring.</li>
<li>Tidak menghadapi masalah dengan kehadiran/perkembangan gulma,</li>
<li>Kualitas air tergolong baik, terutama kelarutan oksigen &gt;50%, pH 6,5-9,0 dan amoniak &lt;1 mg/L.</li>
<li>Kedalaman air tinggi, sehingga jarak antara dasar jaring dengan dasar perairan tidak kurang dari 0,5 m.<strong> </strong>Petakan jaring apung berbentuk bujur sangkar dengan sisi jaring tujuh meter, tinggi kantung jaring 2,5 m.  Satu unit jaring apung terdiri dari empat petakan, yang di atasnya berdiri bangunan yang berfungsi sebagai tempat tinggal petugas lapang merangkap gudang sarana produksi.  Posisi petakan (a) dan saung supa (b) dalam satu unit jaring apung.</li>
</ol>
<img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/37/Petakan-jaring-apung-berbentuk-bujur-sangkar.jpg" alt="Petakan jaring apung berbentuk bujur sangkar" width="382" height="359"><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/37/Contoh-petakan-jaring-apung-yang-terdiri-dari-beberapa-unit-jaring-apung-di-Waduk-Jatiluhur.jpg" alt="Contoh petakan jaring apung yang terdiri dari beberapa unit jaring apung di Waduk Jatiluhur" width="753" height="499">
<p>Bagian-bagian utama yang menyusun jaring dijelaskan di bawah ini.</p>
<ul>
<li><strong>Jaring atau wadah</strong></li>
</ul>
<p>Jaring atau wadah berfungsi sebagai tempat melakukan budidaya ikan selama dalam pemeliharaan.  Jaring atau wadah yang baik dan banyak digunakan adalah jaring <em>poliethylene</em> dengan ukuran mata jaring adalah 10-15 mm.  Jaring kantung ada dua macam, yang pertama adalah jaring utama, yaitu jaring tempat pemeliharaan ikan mas, yang berukuran panjang 7m x  7m x 2,5m.  Yang lainnya adalah jaring pengaman  yang terletak di bagian luar jaring utama, berukuran 8m x 8m x 5m</p>
<ul>
<li><strong>Pelampung rakit</strong></li>
</ul>
<p>Pelampung rakit berfungsi sebagai pengapung kerangka rakit atau sebagau tumpuan rakit dan jaring.  Oleh karena itu pelampung rakit harus memiliki daya apung yang tinggi dan tidak mudah rusak.  Pelampung yang biasanya digunakan adalah berupa batang bambu, batang kayu, drum plastik atau drum besi.</p>
<ul>
<li><strong>Kerangka rakit/titian</strong></li>
</ul>
<p>Kerangka rakit berfungsi sebagai tempat menggantungkan jaring dan berfungsi sebagai tempat pengawasan, pemberian pakan serta sebagai tumpuan jalan titian, sehingga kerangka rakit harus memiliki bahan dasar yang kuat, yang mampu menahan beban bobot orang dan yang lainnya. Bahan yang biasa digunakan sebagai kerangka rakit adalah  digunakan adalah batang bambu, kayu, besi siku dan pipa.Kerangka rakit ini dipasang di atas pelampung</p>
<ul>
<li><strong>Bahan pemberat</strong></li>
</ul>
<p>Pemberat rakit berfungsi untuk menahan rakit agar tidak mengalami perpindahan dari lokasi budidaya yang diinginkan. Pemberat rakit yang digunakan adalah jangkar besi, beton, batu atau dapat berupa pasak besi ataupun pasak kayu. Pemberat jaring berfungsi untuk memberikan bentuk yang sempurna pada jaring sehingga daya tampung jaring menjadi maksimal.  Pemberat jaring yang biasa digunakan adalah berupa beton, batu dan batang besi.</p>
<p>Untuk membangun wadah pada lokasi yang kegiatan budidayanya belum berkembang, pengusaha harus menyediakan sendiri bahan-bahan yang diperlukan serta mengupah pekerja untuk merakitnya.  Di lokasi seperti Cirata atau Jatiluhur, pembuatan jaring apung ini sudah dilakukan secara borongan hingga wadah siap tebar (Rp 12 - 14 juta per unit).   Selain bangunan utama di atas, perlu pula dibangun rumah/gubuk tempat tinggal pekerja tetap yang berfungsi pula sebagai pos penjagaan dan gudang sarana produksi. </p>
<p>Berikut ini dapat dilihat secara rinci kebutuhan bahan-bahan pembuatan satu unit jaring apung berikut perkiraan harga per komponen (hasil wawancara dengan petani ikan jaring apung di Waduk Jatiluhur, Jawa Barat, 2002).</p>
<p> </p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cara Budidaya Ikan Mas</title>
        <author>
            <name>Hilman Firmansyah</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/cara-budidaya-ikan-mas/"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/cara-budidaya-ikan-mas/</id>

        <updated>2019-04-25T10:20:42+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/36/cara-budidaya-ikan-mas.jpg" alt="Cara Budidaya Ikan Mas" />
                    Cara Budidaya Ikan Mas - Ikan mas (Cyprinus carpio Linn) merupakan ikan yang paling banyak dipelihara para petani di Indonesia. Ikan ini tidak saja disenangi konsumen, tetapi juga oleh para petani, mengingat ikan memiliki beberapa sifat yang baik sebagai ikan budidaya. Ikan ini tumbuhnya tergolong cepat,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/36/cara-budidaya-ikan-mas.jpg" alt="Cara Budidaya Ikan Mas" />
                <p>Cara Budidaya Ikan Mas - Ikan mas (<em>Cyprinus carpio </em>Linn) merupakan ikan yang paling banyak dipelihara para petani di Indonesia.</p>
<p>Ikan ini tidak saja disenangi konsumen, tetapi juga oleh para petani, mengingat ikan memiliki beberapa sifat yang baik sebagai ikan budidaya. </p>
<p>Ikan ini tumbuhnya tergolong cepat, dalam  usia setengah tahun sudah dikonsumsi dan laku di pasaran; makan makanan yang berupa tanaman maupun hewan, bahkan dapat mencerna karbohidrat dengan baik; serta masa reproduksinya tergolong cepat dan bertelur banyak,  yakni sekitar 100.000-200.000 butir per kg.</p>
<h3 id="mcetoc_1d997jdgo0">Karakteristik Ikan Mas</h3>
<p>Ciri-ciri ikan mas secara umum antara lain sebagai berikut :</p>
<ol>
<li>Bentuk badan agak panjang dan agak pipih, bibir lunak dan dapat disembulkan</li>
<li>Memiliki dua pasang sungut/<em>barbell</em> di bibir atas, kadang-kadang satu pasang rudimentir.</li>
<li>Jari-jari punggung yang kedua bergigi seperti gergaji</li>
<li>Tidak memiliki lambung, tidak bergigi dan sebagai penggarusnya adalah <em>pharing</em> yang mengeras.</li>
</ol>
<p>Ikan mas memiliki beberapa ras/<em>strain</em>.  Masing-masing strain dapat dicirikan dari bentuk tubuh, sisik, bentuk mata atau gerakan. </p>
<p>Ras yang telah dikenal diantaranya Majalaya, Sinyonya, Taiwan, Punten, Kumpay, Karper Kaca dan Kancra Domas.</p>
<p>Disamping itu di beberapa daerah masih terdapat strain lokal. Diantara strain di atas yang tergolong unggul dan direkomendasikan oleh pemerintah untuk dikembangkan di seluruh Indonesia adalah strain Majalaya dan Sinyonya, dengan tanda-tanda sebagai berikut.</p>
<ul>
<li><strong>Ikan mas Majalaya :</strong> warna sisik hijau keabu-abuan dengan tepi sisik lebih gelap, badan relatif pendek, punggung tinggi membungkuk dan tipis. Kuduk bagian atas antara kepala dan punggung nyata melekuk.  Penampang melintang badan semaikn tipis kearah punggung dan lebih tipis dari ras lain, moncong lebih memipih dari ras lain.  Gerakan lamban, suka berenang pada permukaan air apabila diberi pakan.  Perbandingan panjang terhadap tinggi badan berkisar 3,2 : 1.</li>
<li><strong>Ikan Mas Sinyonya :</strong> warna sisik kuning muda, badan relatif panjang, mata tidak menonjol dan normal pada yang lebih muda, tetapi ikan yang sudah dewasa bermata sipit, gerakan lamban dan suka berenang di permukaan air. Perbandingan panjang terhadap tinggi badan berkisar 3,66 : 1.</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1d997kpb91"><strong>Pola Produksi Budidaya Ikan Mas</strong></h4>
<p><strong><em>Pembesaran</em></strong>.  Di beberapa perairan ikan mas dapat diperoleh dengan mudah dari perairan umum, seperti halnya di Danau Poso. </p>
<p>Walaupun demikian di sebagian besar wilayah Indonesia ikan mas dihasilkan dari kegiatan budidaya. </p>
<p>Dalam budidaya ikan kegiatan budidaya untuk menghasilkan ikan konsumsi dikenal sebagai usaha pembesaran ikan.</p>
<p>Produktivitas pembesaran ikan,  disamping dipengaruhi oleh jumlah ikan yang dipelihara juga oleh ketersediaan pakan dan pengelolaan kualitas air.</p>
<p>Sehubungan dengan hal di atas, budidaya ikan mas dapat di golongkan ke dalam tiga  sistem di bawah ini.</p>
<ul>
<li><strong><em>Sistem Ekstensif</em></strong>. Pada sistem ini sumber pakan utama adalah pakan alami yang tumbuh di kolam, yang jumlahnya sangat terbatas.  Peningkatan populasi pakan alami biasanya dilakukan melalui pemupukan.  Oleh karena itu jumlah ikan yang dipelihara tergolong rendah.  Sistem ini dipraktekkan oleh masyarakat yang menjadikan pemeliharaan ikan sebagai sumber pangan keluarga (tidak komersial) atau memanfaatkan sawah dikala menganggur (sistem penyelang).  Di daerah-daerah yang perikanannya baru berkembang, terutama di luar Jawa, budidaya ikan mas menerapkan sistem ini.  Optimasi pemanfaatan lahan dilakukan dengan memelihara ikan mas ini dengan ikan lain yang makanannya berbeda (polikultur), misalnya dengan ikan tawes, gurame dan tambakan.  Dengan sistem ini produksi ikan mencapai 500 kg/ha/musim. Satu musim berlangsung tiga - empat bulan.</li>
<li><strong><em>Sistem Semi intensif</em></strong>. Pada sistem ini petani dapat memanen ikan yang lebih banyak melalui penebaran ikan yang lebih padat disertai pemberian pakan murah yang kaya karbohidrat, seperti jagung atau sorghum, disamping pakan alami.  Dengan cara ini produktivitas yang dicapai adalah 1000-2000 kg/ha/musim.  Cara ini biasa diterapkan pada pendederan benih dan pembesaran ikan di daearh-daerah penghasil jagung, seperti di Minahasa.</li>
<li><strong><em>Sistem Intensif</em></strong>. Produktivitas yang lebih tinggi dari pada kedua sistem sebelumnya dicapai melalui penebaran benih yang lebih tinggi disertai pemberian pakan dari luar yang kaya akan proten (berupa pelet).  Produktivitas yang dicapai dengan cara ini pada kolam air tenang adalah 3-5  ton/ha/musim.  Dengan kondisi perairan yang dipertahankan baik melalui pengaliran aliran air deras atau kotoran larut dalam badan air yang luas maka produktivitas dapat dicapai sebesar 500-1000 ton/ha/musim (budidaya ikan di kolam air deras dan jaring apung).  Bahkan dalam pemeliharaan ikan di jaring apung di danau yang oligotrofik (tidak subur) seperti Danau Toba produktivitas mencapai 4000 ton per ha jaring apung.</li>
</ul>
<p>Pada pembesaran ikan mas pemilihan teknologi sangat penting untuk mendapatkan hasil budidaya yang optimal. </p>
<p>Dewasa ini berkembang teknologi pembesaran ikan  intensif di jaring apung yang memiliki kelebihan dibanding teknologi pembesaran di kolam air tenang dan air deras, sehingga usaha budidaya di kedua teknologi yang disebut terakhir tadi tidak berkembang bahkan menurun. </p>
<p>Kelebihan tersebut antara lain produktivitas dan efisiensi pakan lebih tinggi serta tidak memerlukan investasi dalam bentuk pembelian lahan yang saat ini mahal. </p>
<p>Uraian usaha pembesaran ikan mas di jaring apung yang lebih rinci akan disajikan dalam artikel berikutnya.</p>
<p>Pada pembesaran ikan di jaring apung digunakan benih ukuran sekitar 10 gram per ekor. </p>
<p>Benih ini dihasilkan oleh dua kelompok usaha budidaya ikan lainnya, yaitu kelompok usaha pembenihan dan pendederan.  </p>
<p><strong><em>Pembenihan</em></strong> yaitu usaha untuk menghasilkan ikan ukuran kebul (benih ukuran 2-3 cm). </p>
<p>Usaha ini dimulai dari pemeliharaan induk untuk mencapai kematangan kelamin, pemijahan, penetasan, pemeliharaan larva hingga pendederan pertama.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/36/induk-ikan-mas.jpg" alt="Induk Ikan Mas dalam usaha Pembenihan" width="422" height="266"></p>
<p>Pematangan kelamin umumnya dilakukan di kolam air tenang dan kolam air deras.  Untuk mendapatkan kualitas telur yang baik petani sudah biasa memelihara ikan dengan pemberian pakan yang kaya protein (pelet 25% protein). </p>
<p>Secara tradisi di daerah Priangan (Jawa Barat), petani menambahkan kecambah biji-bijian (sekam padi) sebagai sumber vitamin E. </p>
<p>Ikan yang baik untuk mulai dipijahkan setelah mencapai umur diatas satu tahun, walaupun beberapa jenis ikan mencapai kematangan gonad di bawah satu tahun. </p>
<p>Ikan dianggap baik untuk dipijahkan kembali tiga bulan kemudian.</p>
<p>Pemijahan yang berkembang hingga saat ini dilakukan melalui perangsangan alam, yaitu melalui pengeringan dan pemasangan kakaban untuk tempat penempelan telur.</p>
<p>Keesokan hari  sejak induk ikan disatukan di kolam pemijahan ikan sudah menghasilkan telur yang telah dibuahi. </p>
<p>Selanjutnya induk dikembalikan ke kolam induk dan telur dirawat agar embrio berkembang baik. </p>
<p>Dua hari kemudian telur menetas menjadi larva.  Larva dirawat selama tiga-lima hari sebelum di pindahkan ke kolam pendederan pertama.</p>
<p>Tahap akhir dari kegiatan pembenihan adalah pemeliharaan larva di kolam pendederan pertama. </p>
<p>Pada pendederan pertama larva dipelihara selama 3 minggu hingga mencapai ukuran  2-3 cm. </p>
<p>Pada pemeliharaan ini pakan alami ditumbuhkan melalui pemupukan (terutama menggunakan kotoran ayam) dan penggenangan air selama lima - tujuh hari. </p>
<p>Setelah pakan alami tersedia larva ikan ditebarkan.  Selama pemeliharaan ikan diberi pakan. </p>
<p>Untuk kepadatan 100-200 ekor/m² diberi pakan tambahan berupa dedak, sedangkan pada kepadatan di atas 400 ekor/m² diberi pakan tepung berkadar proten 38%.   </p>
<p><strong><em>Pendederan</em></strong> kedua adalah usaha yang banyak dijalankan petani untuk menghasilkan ikan yang siap ditebar di jaring apung. </p>
<p>Pada pendederan ini, ikan mas ukuran 2-3 cm dipelihara di kolam atau di sawah hingga mencapai ukuran 100-150 ekor per  kg.</p>
<p>Pendederan yang berkembang baik dan berperan sangat penting dewasa ini adalah pendederan di kolam atau sawah yang mendapat pengairan yang kaya akan bahan organik, seperti pengairan yang telah melewati daerah pemukiman. </p>
<p>Di tempat ini ikan dapat tumbuh dengan pesat dalam kepadatan tinggi, walau tanpa pemupukan maupun pemberian pakan tambahan, seperti halnya yang terjadi di wilayah Bandung Selatan (Bojong Soang,  Cigereleng, dst.) atau di Cianjur.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/36/skema-ikan.jpg" alt="Skema Pola Produksi Pembenihan, Pendederan dan Pembesaran pada Usaha Budidaya Ikan Mas" width="463" height="481"></p>
<h3 id="mcetoc_1d997s1cv2"><strong>Jalinan usaha budidaya ikan mas</strong></h3>
<p>Keberadaan usaha budidaya ikan mas di jaring apung berhubungan dengan usaha lainnya, seperti dijelaskan di bawah ini :</p>
<ul>
<li>Berkaitan dengan input produksi adalah industri pakan, usaha pembenihan (Balai Benih Ikan atau Unit Pembenihan Rakyat), dan peralatan jaring dan gas oksigen.</li>
</ul>
<p>Berkaitan dengan hasil produksi adalah usaha pemasaran, rumah makan dan pemancingan.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/36/Jalinan-Usaha-dalam-Budidaya-Ikan-Mas.jpg" alt="Jalinan Usaha dalam Budidaya Ikan Mas" width="639" height="405"></p>
<h4 id="mcetoc_1d997uikc3"><strong>Diversifikasi produk ikan mas</strong></h4>
<p>Sebagian besar hasil budidaya ikan mas dijual dalam bentuk produk hidup.  Ikan yang mati sulit laku, kalaupun laku maka harga jual turun hingga setengahnya. </p>
<p>Sebagian masyarakat ada yang mengolah menjadi bentuk pindang atau pepes sebagai usaha kerajinan, untuk kemudian dipasok ke restoran-restoran. </p>
<p>Ikan mas dikenal pula sebagai donor universal dalam pembenihan melalui sistem hipopisasi, yang berarti kelenjar <em>pituitary</em>  ikan mas bisa menjadi sumber hormon dalam perangsangan ovulasi berbagai jenis induk ikan.  </p>
<p>Kelenjar ini diambil dari bagian kepala ikan, kemudian di awetkan dalam aceton dan digerus menjadi bentuk tepung. </p>
<p>Di luar negeri bahan ini dikemas dalam botol.  Belum ada masyarakat di Indonesia yang memproduksi bahan ini. </p>
<h5 id="mcetoc_1d997vip24"><strong>Peta Potensi Usaha Ikan Mas</strong></h5>
<p>Sebagian besar usaha budidaya ikan mas berkembang di Jawa Barat.</p>
<p>Daerah lain yang memiliki tradisi memelihara ikan mas sehingga tingkat konsumsinya cukup tinggi adalah Sumatera Utara, Sumatera Barat dan Sulawesi Utara.</p>
<p>Usaha ikan mas berkembang baik di daerah-daerah yang memiliki perairan umum, yakni sungai, danau atau waduk, seperti di sungai-sungai besar di Kalimantan dan Sumatera dan waduk-waduk di Jawa Tengah dan Jawa Timur. </p>
<p>Budidaya ikan mas juga dapat ditemui di di hampir semua danau. Dalam tingkat pengelolaan yang ektensif, terutama untuk memanfaatkan kolam pekarangan, budidaya ikan mas sudah menyebar hampir ke seluruh penjuru tanah Air. </p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/36/Propinsi-Penghasil-Utama-Ikan-Mas-Nasional.jpg" alt="Propinsi Penghasil Utama Ikan Mas Nasional" width="564" height="252">Produksi ikan mas di Indonesia pada tahun 2000 mencapai 149.147 ton (Statistik Perikanan, 2002).  Produksi tertinggi (55%) adalah Jawa Barat, menyusul kemudian Sumatera Utara (7.7%), Sumatera Selatan (7.3%), Sumatera Barat (7.2%), Sulawesi Selatan (3.0%) dan Sulawesi Utara (3,10%).  Propinsi lainnya (23 propinsi) mencapai 16.8%.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/36/Produksi-Ikan-Mas-di-Beberapa-Propinsi-di-Indonesia.jpg" alt="Produksi Ikan Mas di Beberapa Propinsi di Indonesia" width="531" height="384"></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
