<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>PustakaDunia.com</title>
    <link href="https://www.pustakadunia.com/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://www.pustakadunia.com" />
    <updated>2019-11-26T16:43:03+07:00</updated>
    <author>
        <name>KangHilman</name>
    </author>
    <id>https://www.pustakadunia.com</id>

    <entry>
        <title>Prospek Usaha Bunga Potong dan Tanaman Hias</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/prospek-usaha-bunga-potong-dan-tanaman-hias.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/prospek-usaha-bunga-potong-dan-tanaman-hias.html</id>

        <updated>2019-11-26T16:41:18+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/85/Prospek-Usaha-Bunga-Potong-dan-Tanaman-Hias.jpg" alt="Prospek Usaha Bunga Potong dan Tanaman Hias" />
                     Prospek Usaha Bunga Potong dan Tanaman Hias (Krisan Potong, Krisan Pot, Mawar Potong dan Daun Potong Asparagus Bintang). Bunga dan tanaman hias merupakan salah satu sub sektor yang sedang dikembangkan dalam upaya peningkatan kesejahteraan petani, memperluas lapangan pekerjaan, pariwisata serta menciptakan lingkungan yang sehat dan nyaman.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/85/Prospek-Usaha-Bunga-Potong-dan-Tanaman-Hias.jpg" alt="Prospek Usaha Bunga Potong dan Tanaman Hias" />
                <h1 id="mcetoc_1dqjh9so30"> </h1>
<p><strong>Prospek Usaha Bunga Potong dan Tanaman Hias (Krisan Potong, Krisan Pot, Mawar Potong dan Daun Potong Asparagus Bintang). </strong>Bunga dan tanaman hias merupakan salah satu sub sektor yang sedang dikembangkan dalam upaya peningkatan kesejahteraan petani, memperluas lapangan pekerjaan, pariwisata serta menciptakan lingkungan yang sehat dan nyaman. Budaya penggunaan tanaman hias mampu mengubah pola usaha tani dari sekedar hobby menjadi usaha komersial yang prospektif.  </p>
<p>Secara umum komoditas bunga dan tanaman hias dibagi atas beberapa jenis berdasarkan bagian tanaman yang dipasarkan/diperjualbelikan, yaitu (1) tanaman hias bunga, (2) tanaman hias daun, (3) bunga potong, dan (4) daun potong. Bunga mawar dan krisan merupakan tanaman bunga potong yang termasuk <em>ever lasting demand</em> pada perdagangan internasional maupun nasional, sedangkan asparagus bintang merupakan tanaman hias daun yang sampai saat ini pelaku bisnisnya masih sangat sedikit di Indonesia. </p>
<p>Secara tradisional menurut Asian Productivity Organisation (APO) bisnis bunga dan tanaman hias dibagi ke dalam bunga potong, bunga pot dan untuk produksi minyak. Sektor lain dari produksi bunga dan tanaman hias adalah untuk produksi rasa/essens,  parfum, bahan obat dan pestisida.</p>
<p>Permintaan bunga dan tanaman hias mempunyai kecenderungan meningkat. Direktorat Jenderal Bina Produksi Hortikultura (2001) menyebutkan sejak sepuluh tahun terakhir permintaan akan bunga dan tanaman hias meningkat pesat dari tahun ke tahun terutama di kota-kota besar. Lebih dari 50 juta tangkai bunga potong dibutuhkan setiap tahun untuk mencukupi permintaan pasar ibu kota. Di sisi lain kebutuhan pasar dalam dan luar negeri tidak dapat dipenuhi sehingga masih diperlukan impor sekitar 5–15% dari total volume yang dibutuhkan.</p>
<p>Perkembangan produksi tanaman hias di tingkat nasional dari tahun 1996-2001 menunjukkan kecenderungan berfluktuasi dengan peningkatan produksi terjadi pada tahun 1999-2001 yang mencapai 72,4%. Pada tingkat produksi tersebut Departemen Perindustrian dan Perdagangan (2002) menyebutkan terjadi peningkatan ekspor sebesar 28.3%. Tujuan ekspor tanaman hias adalah Jepang, Belanda, Hongkong, Singapura, Korea Selatan, Amerika Serikat, Taiwan, Australia, Republik Emirat Arab, Brunai Darussalam, RRC, India, Malaysia dan lain-lain. Sedangkan pada pasar impor, telah terjadi kecenderungan peningkatan permintaan bunga potong, Departemen Perindustrian dan Perdagangan (2002)  menyebutkan selama tahun 1999-2001 peningkatan mencapai 52%. Peningkatan tersebut menunjukkan masih belum mampunya pemenuhan kebutuhan pasar di dalam negeri. </p>
<p>Wilayah sentra produksi bunga dan tanaman hias di Indonesia meliputi beberapa daerah, seperti Jabotabek, Sumatera Selatan, Riau, Jawa Barat, Jawa Tengah, Jawa Timur dan Bali. Sedangkan sentra penjualan bunga dan tanaman hias meliputi kota-kota besar di Indonesia seperti Jawa (Jakarta, Semarang, Bandung, Surabaya,Malang), Sumatera (Medan), Bali (Denpasar) dan Sulawesi (Ujung Pandang). </p>
<p>Pola pengusahaan pada perusahaan besar dilakukan untuk kontinyuitas suplai pasar, sehingga pola tanam dan luas lahan dirancang sedemikian rupa untuk memenuhi permintaan konsumen.  Para petani tradisional mengusahakan bunga dan tanaman hias ini pada luas lahan rata-rata kurang dari 2 000 m<sup>2</sup>, sedangkan  perusahaan besar memiliki lahan rata-rata lebih dari 2 000 m<sup>2</sup>. </p>
<p>Pengelolaan produksi bunga krisan, mawar dan daun potong asparagus bintang meliputi kegiatan pemilihan bibit, penanaman, pemeliharaan serta panen dan pasca panen. Secara umum pengelolaan tersebut relatif sama. Akan tetapi beberapa kegiatan produksi berbeda oleh karena berkaitan dengan pola dan karakteristik tanaman.</p>
<p>Pemilihan bibit merupakan kegiatan pertama yang harus diperhatikan dalam menajemen usaha ini. Bibit yang baik akan memberikan keuntungan yang optimum Persyaratan yang harus dipenuhi dalam pemilihan bibit adalah :</p>
<ol>
<li>Varietas atau kultivar komersial yang laku di pasaran.</li>
<li>Daya tumbuh (vigor) tanaman kuat.</li>
<li>Pertumbuhan normal, subur dan dominan fase vegetatif.</li>
<li>Bebas dari OPT.</li>
<li>Mudah diperbanyak secara vegetatif, terutama stek atau kultur jaringan. </li>
</ol>
<p>Aspek pemeliharaan merupakan aspek penting setelah penanaman, bahkan beberapa kegiatan pemeliharaan tersebut dapat menjadi faktor pembatas pertumbuhan. Pemeliharaan yang baik harus menunjang terhadap faktor-faktor  yang dibutuhkan tanaman. Kegiatan pemanenan meliputi tahap-tahap: penampungan (pengumpulan hasil), penyortiran dan pembersihan, pengkelasan (<em>grading</em>), pengikatan, pembungkusan, pengepakan (pengemasan), pengangkutan, penyimpanan, pemasaran. </p>
<p>Keberhasilan usaha bunga dan tanaman hias ditentukan oleh beberapa faktor penting yang antara lain adalah : a). Pemilihan bahan baku, b). Tingkat penguasaan teknologi, dan c). Strategi pemasaran yang jitu dalam upaya mempertahankan kestabilan harga. </p>
<p>Aspek finansial usaha bunga dan tanaman hias dikaji untuk melihat sejauh mana bunga dan tanaman hias layak untuk dijadikan usaha. Pada kajian ini pengusahaan bunga dan tanaman hias dikaji pada luas lahan skala besar yaitu 5 000 m<sup>2</sup>. Hasil analisis menunjukkan, pada pengusahaan krisan potong pada umur proyek tiga tahun, usaha ini memberikan manfaat internal 38%, dengan nilai NPV positif sebesar Rp. 210 juta. usaha krisan potong sensitif terhadap perubahan harga jual yang turun sampai dengan 12% dan biaya operasional yang meningkat sebesar 20%. </p>
<p>Usaha bunga krisan pot dengan umur proyek yang sama dengan usaha bunga krisan potong, manfaat internal yang diperoleh adalah 44%, dengan nilai NPV positif sebesar  Rp. 314 juta. Nilai rasio manfaat biaya 2.18 usaha ini lebih menunjukkan kondisi usaha ini layak secara finansial. </p>
<p>Komoditas bunga mawar potong dengan umur proyek lima tahun, nilai penghasilan internalnya adalah 30%, dengan nilai tunai neto positif sebesar Rp. 453 juta, usaha ini kurang sensitiv terhadap perubahan harga, perubahan produksi dan perubahan biaya operasional. Akan tetapi risiko-risiko usaha yang cukup tinggi perlu mendapat perhatian bagi pengusaha yang akan terjun pada usaha ini. </p>
<p>Sedangkan pada usaha daun potong asparagus bintang, manfaat internal yang diperoleh adalah 25%. Selama proyek berjalan nilai tunai neto yang didapat adalah Rp. 228 juta. Usaha ini kurang begitu sensitif terhadap perubahan harga jual, penurunan produksi, dan peningkatan biaya operasional. Secara umum pengusahaan bunga krisan potong, krisan pot, bunga mawar potong dan daun potong asparagus bintang memiliki kelayakan yang baik. </p>
<p>Industri bunga dan tanaman hias memiliki prospek yang cukup baik untuk diusahakan, hal ini diperlihatkan dengan permintaan yang meningkat sejalan dengan peningkatan sektor bisnis dan pariwisata, selain permintaan pada acara-acara keagamaan atau event-event tertentu.</p>
<p>Potensi lahan dan kondisi agroklimat, serta tersedianya teknologi budidaya yang baik merupakan faktor yang memperkuat keunggulan untuk pengembangan agribisnis bunga dan tanaman hias. Pengusahaan komoditas ini dapat dilakukan dengan pemanenan sepanjang tahun tanpa terganggu musim sehingga kontinuitas dapat terus terpenuhi untuk memenuhi permintaan pasar. </p>
<h2 id="mcetoc_1dqjhc6md2">Prospek Usaha Bunga Potong dan Tanaman Hia</h2>
<p>Prospek Usaha Bunga Potong dan Tanaman Hias - Sebagai negara tropis yang mempunyai dataran rendah dan dataran tinggi, Indonesia dapat menghasilkan hampir semua jenis komoditas <em>florikultura</em>. Pengusahaan komoditas ini dapat dilakukan dengan pemanenan sepanjang tahun tanpa terganggu musim sehingga kontinuitas dapat terus terpenuhi untuk memenuhi permintaan pasar. </p>
<p>Perkembangan pasar tanaman hias dan bunga potong domestik yang cukup cepat membawa dampak terhadap perubahan sistem pengelolaan usaha tani dari sistem tradisional menjadi sistem agribisnis yang berorientasi pada kebutuhan konsumen. Dengan demikian terciptalah segmen pasar yang menggunakan bahan tanam berkualitas tinggi walaupun belum begitu besar, yang ditunjukkan dengan  peningkatan 10% per tahun. </p>
<p>Pengembangan industri florikultura yang berdaya saing tinggi sangat membutuhkan dukungan ilmu pengetahuan dan teknologi yang berbasis pada pemanfaatan sumber daya alam yang optimal dengan mempertimbangkan lingkungan nasional dan global, pemberdayaan potensi wilayah, peningkatan efisiensi usaha tani dan pelestarian lingkungan. </p>
<h3 id="mcetoc_1dqjgq3lf3">Tingkat Kejenuhan Pasar Bunga Potong dan Tanaman Hias </h3>
<p>Berdasarkan pola permintaan yang ada selama ini, terbagi dua macam ‘trend’ permintaan pasar terhadap tanaman hias, yaitu (1) permintaan yang relatif tetap, tidak terlalu berfluktuasi dan (2) permintaan yang sangat dipengaruhi oleh trend pasar yang berlaku saat itu. </p>
<p>Permintaan yang relatif tetap umumnya terdapat pada jenis tanaman hias yang dibutuhkan untuk pernikahan, seperti bunga-bunga berwarna kuning dan putih (krisan), atau bunga ‘sakral’ dengan keharuman khas seperti melati dan sedap malam.  Demikian pula dengan bunga potong atau daun potong yang hampir selalu ada/dibutuhkan pada rangkaian bunga dengan <em>vase life</em> yang panjang.  Contoh bunga potong semacam ini seperti anyelir, krisan, anggrek, gerbera, lily  dan mawar (terutama untuk  perayaan valentine day), Sedangkan contoh daun potong seperti asparagus bintang, dracaena, silver dollar, dan caspea. </p>
<p>Jenis yang kedua adalah jenis tanaman hias yang permintaannya sangat dipengaruhi oleh trend yang biasanya diciptakan oleh para pelaku bisnis tanaman hias itu sendiri.  Misalnya, pada sekitar tahun 1987-1988 tanaman suplir sangat populer sehingga semua <em>hobyist</em> sibuk mengkoleksi suplir, lalu pudar lagi.  Pada tahun 1997 tanaman dari famili bromeliads menjadi populer dan diminati banyak pecinta tanaman hias.  Kemudian pada tahun 1998 terkenal tanaman pacira dengan batangnya yang dikepang dan tahun 1999 tanaman dracaena yang ditata sedemikian rupa menjadi populer dengan nama ‘bambu air’ dan dihubungkan kepemilikannya dengan <em>image</em> rejeki.  Kini macam tanaman hias tersebut sudah tidak begitu populer lagi.  Di awal 2000 popularitas tanaman ‘kamboja Jepang’ (<em>Adenium</em> sp) mencuat dan di tahun 2002 popularitasnya sudah mulai meredup kembali.</p>
<p>Sedangkan tingkat kejenuhan pengusaha/produsen bunga dan tanaman hias, masih terbuka peluang bagi para investor baru untuk menekuni usaha ini, dikarenakan masih terbukanya peluang yang masih cukup besar. </p>
<h3 id="mcetoc_1dqjgr5344">Analisis SWOT Usaha Bnga Potong dan Tanaman Hias </h3>
<p>Analisis SWOT adalah alat yang sering digunakan untuk menganalisa posisi industri dalam peta persaingan, serta digunakan untuk mengantisipasi langkah perusahaan di masa yang akan datang. Tujuan dilakukannya analisis SWOT ini adalah untuk mengevaluasi kinerja perusahaan, mengantisipasi langkah persaingan (bisnis) dan redefinisi tujuan perusahaan. Analisis SWOT ini dilaksanakan sesuai kebutuhan, dan perlu memperhatikan faktor tempat dan waktu. </p>
<ul>
<li><strong>Faktor kekuatan (<em>S</em><em>trenght</em>)</strong>
<ol>
<li>Produktivitas yang terus meningkat.</li>
<li>Tersedianya varietas unggul yang sudah dilepas oleh pemerintah (BALITHI)</li>
<li>Ketersediaan sumberdaya manusia yang banyak dan upah yang relatif murah.</li>
<li>Kondisi iklim yang memungkinkan dikembangkannya usaha bunga dan tanaman hias.</li>
<li>Cukup banyaknya petani ataupun pengusaha yang telah bergerak dalam bidang ini.</li>
<li>Teknologi proses produksi relatif mudah diadopsi.</li>
<li>Waktu produksi dan pengolahannya relatif singkat, dan tidak mengenal musim.</li>
</ol>
</li>
<li><strong>Faktor Kelemahan (<em>Weaknesses</em>)</strong>
<ol>
<li>Tersedianya teknologi namun dengan keterbatasan dana untuk mengadopsi teknologi tersebut menyebabkan tidak tersosialisasi dan teradaptasi dengan baik.</li>
<li>Kurangnya benih berkualitas, khususnya jenis yang disukai pasar internasional.</li>
<li>Kurangnya modal kerja untuk usaha florikultura. Program yang tersedia untuk sektor ini sangat sedikit.</li>
<li>Pengawasan mutu yang kurang dan lemahnya pelaksanaan untuk standarisasi mutu tersebut.</li>
<li>Tingkat ketergantungan akan benih impor yang terlalu tinggi dari negara dengan hukum proteksi varietas yang kuat, sangat meningkatkan biaya produksi.</li>
<li>Degenerasi benih yang mengakibatkan produk bermutu rendah dan tidak seragam.</li>
<li>Teknik budidaya kurang efisien dan kurang produtif dengan ketergantungan input produksi dari luar negeri.</li>
<li>Kelembagaan lemah, kurang efektif dan efisien, serta sumber daya menusia yang kurang terampil.</li>
</ol>
</li>
<li><strong>Faktor Peluang (<em>Opportunities</em>)</strong>
<ol>
<li>Adanya perubahan teknologi yang semakin baik dari segi budidaya, maupun pengolahan pasca panen.</li>
<li>Konsumsi bunga yang terus meningkat dalam berbagai jenis produk segar maupun diversifikasinya.</li>
<li>Masih beragamnya daerah pengembangan untuk perluasan usaha bunga dan tanaman hias, sehingga produksi masih dapat ditingkatkan.</li>
<li>Kebijakan/regulasi pemerintah yang semakin tidak membatasi skala usaha.</li>
<li>Terciptanya varietas-varietas lokal oleh BALITHI sehingga akan mengurangi konsumsi input produksi dari luar negeri.</li>
<li>Permintaan tanaman hias dan bunga potong cenderung meningkat terutama di kota-kota besar.</li>
<li>Kebijakan pemerintah di bidang pariwisata memberi dampak positif terhadap peningkatan permintaan bunga potong di dalam negeri.</li>
</ol>
</li>
<li><strong>Faktor Ancaman (<em>Threath</em>)</strong>
<ol>
<li>Pasar bebas yang akan mempersempit pasar domestik sehingga akan lebih berat lagi jika produsen dalam negeri tidak bisa memenuhi standar mutu yang ditetapkan.</li>
<li>Persaingan/tingkat kompetisi yang tinggi di era pasar bebas dengan pengusaha luar negeri, perubahan kondisi ekonomi dan politik yang tidak menentu, yang berpengaruh terhadap kestabilan harga.</li>
<li>“Trend” pasar selalu berubah cepat sehingga produksi harus cepat mengikutinya. </li>
</ol>
</li>
</ul>
<p>Pengusahaan bunga dan tanaman hias (krisan, mawar dan daun asparagus bintang) merupakan kegiatan usaha dengan margin  usaha yang besar tetapi berisiko tinggi atau faktor kegagalan yang besar. Bila ditelaah lebih mendalam, faktor kegagalan budidaya tersebut sesungguhnya relatif kecil bila dibandingkan dengan margin usaha apabila budidayanya berhasil.</p>
<p>Namun demikian faktor kegagalan budidaya tersebut sering menjadi penyebab bangkrutnya suatu usaha budidaya bunga, penyebab utamanya adalah penggunaan uang pada saat memperoleh keberhasilan tidak dialokasikan untuk cadangan/upaya pencegahan kegagalan dengan rincian sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Investasi, diperuntukkan untuk pembangunan kontruksi rumah kaca, instalasi listrik dan irigasi, mesin dan peralatan, bangunan penunjang dan perlengkapan lainnya. Jumlah yang dibutuhkan sebaiknya dikucurkan seluruhnya pada awal kegiatan. diberikan dengan proporsi 65% dari total investasi yang dibutuhkan.</li>
<li>Modal kerja diperuntukkan bagi operasional budidaya sampai pasca panen. Pencairan ini seyogyanya dilakukan setelah pembangunan investasi atau pada saat operasional pertama dilakukan. </li>
</ol>
<h2 id="mcetoc_1dqjh62t60">KESIMPULAN DAN REKOMENDASI Prospek Usaha Bunga Potong dan Tanaman Hias </h2>
<h5 id="mcetoc_1dqjh71b31">Kesimpulan :</h5>
<ul>
<li>Industri bunga dan tanaman hias memiliki prospek yang cukup baik untuk diusahakan, hal ini diperlihatkan dengan permintaan yang meningkat sejalan dengan peningkatan sektor bisnis dan pariwisata, selain permintaan pada acara-acara keagamaan atau event-event tertentu.</li>
<li>Potensi lahan dan kondisi agroklimat, serta tersedianya teknologi budidaya yang baik merupakan faktor yang memperkuat keunggulan untuk pengembangan agribisnis bunga dan tanaman hias.</li>
<li>Pemilihan varietas, penting dilakukan mengingat <em>trend</em> pasar yang selalu berubah dengan cepat. Dari tuntutan <em>trend </em>pasar tersebut yang mengarah pada kualitas produk hendaknya didukung oleh penguasaan teknologi budidaya, pasca panen dan strategi pemasaran yang baik.</li>
<li>Dari tinjauan analisis finansial dan kelayakannya diperoleh hasil bahwa industri ini layak untuk dijadikan suatu usaha dengan tetap mempertimbangkan resiko-resiko usaha yang dihadapi.</li>
<li>Dalam rangka mensiasati kejenuhan usaha bunga dan tanaman hias, maka strategi-strategi yang mendorong usaha ini untuk <em>survive</em> perlu dilakukan, seperti pemilihan jenis-jenis bunga yang akan diproduksi, pemilihan segmen-segmen pasar yang dianggap efektif disamping menyesuaikan waktu panen dan skala usaha dengan permintaan pasar. </li>
</ul>
<h5 id="mcetoc_1dqjh77g32"><strong>Rekomendasi :</strong></h5>
<p>Sebelum memutuskan untuk memberikan kredit bagi pengusahaan bunga dan tanaman hias, pihak Bank harus mempertimbangkan hal-hal berikut ini.</p>
<ol>
<li>Faktor kritis kegagalan usaha. Syarat tumbuh yang optimum untuk bunga dan tanaman hias harus diperhatikan, sehingga keberhasilan usaha tani (kuantitas, kualitas dan kontinuitas) terpenuhi. Oleh karena itu ketersediaan rumah naungan, sarana irigasi dan teknologi yang mendukung bagi pengusahaan bunga dan tanaman hias mutlak tersedia.</li>
<li><em>Trend </em>permintaan bunga dan tanaman hias yang selalu berubah tiap waktu menyebabkan pengusaha/produsen harus mengetahui jenis bunga dan tanaman hias yang dikehendaki pasar.</li>
<li>Bahan baku bunga dan tanaman hias sebagian besar masih impor. Pemilihan tanaman induk, asal dan cara perolehan bahan baku penting diperhatikan dikarenakan adanya hukum proteksi varietas yang kuat. Pihak bank harus memastikan bahwa bibit bunga dan tanaman hias yang digunakan diperoleh dengan prosedur yang benar.</li>
<li>Dalam pemasaran bunga dan tanaman hias, banyaknya pengusaha/produsen bunga menyebabkan adanya suatu persaingan (kompetisi) diantara pengusaha yang berkecimpung dalam usaha sejenis. Oleh sebab itu pihak bank perlu memastikan bahwa pengusaha tersebut memiliki beberapa hal, seperti :
<ol>
<li>pemilihan jenis bunga yang akan diproduksi, atau bahkan menciptakan trend dari jenis yang selama ini belum banyak di pasaran.</li>
<li>Sudah mempunyai segmen-segmen pasar yang efektif, diantaranya florist, hotel, wholesaler, perkantoran, supermarket dan sebagainya.</li>
<li>Adanya perencanaan /penyesuaian waktu panen dan skala produksi dengan permintaan pasar.</li>
</ol>
</li>
<li>Diperlukan penguasaan informasi pasar mengenai harga jual yang berlaku. Pada industri bunga dan tanaman hias, harga jual akan tinggi apabila kualitas bunga dan tanaman hias yang dihasilkan sangat baik.</li>
</ol>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Resiko Usaha Bunga Potong</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/resiko-usaha-bunga-potong.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/resiko-usaha-bunga-potong.html</id>

        <updated>2019-11-26T16:29:17+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/84/resiko-usaha-bunga.jpg" alt="Resiko Usaha Bunga Potong" />
                    Resiko Usaha Bunga Potong - Bunga dan tanaman hias merupakan komoditas yang diperdagangkan baik ditingkat nasional maupun internasonal. Perdagangan komoditas ini menunjukkan penerimaan masyarakat yang begitu tinggi. Keberhasilan usaha bunga dan tanaman hias ditentukan oleh beberapa faktor penting yang antara lain adalah : a). Pemilihan bahan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/84/resiko-usaha-bunga.jpg" alt="Resiko Usaha Bunga Potong" />
                <p>Resiko Usaha Bunga Potong - Bunga dan tanaman hias merupakan komoditas yang diperdagangkan baik ditingkat nasional maupun internasonal. Perdagangan komoditas ini menunjukkan penerimaan masyarakat yang begitu tinggi.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqjgg8c10">Faktor Keberhasilan Usaha Bunga Potong</h3>
<p>Keberhasilan usaha bunga dan tanaman hias ditentukan oleh beberapa faktor penting yang antara lain adalah : a). Pemilihan bahan baku, b). Tingkat penguasaan teknologi, dan c). Strategi pemasaran yang jitu dalam upaya mempertahankan kestabilan harga.</p>
<p>Dari segi pemilihan dan ketersediaan bahan baku, Indonesia memiliki keanekaragaman varietas yang baik untuk diusahakan, diantaranya beberapa varietas yang telah dilepas olah BALITHI. Terciptanya varietas-varietas lokal oleh BALITHI tersebut akan mengurangi konsumsi input produksi luar negeri.  Pemilihan varietas begitu penting mengingat permintaan konsumen akan bunga dan tanaman hias ini cenderung berubah-ubah dengan cepat sesuai dengan trend yang berlaku.</p>
<p>Dari permintaan pasar dengan trend pasar yang berubah-ubah tersebut maka dalam pengusahaan bunga dan tanaman hias ini dituntut menghasilkan kualitas yang tinggi. Tuntutan ini harus dibarengi dengan teknologi pembudidayaan, pengolahan pasca panen dan strategi pemasaran yang baik. Untuk itu ketersedaiaan sarana dan prasarana yang mendukung perbaikan kualitas sangat penting untuk diadakan. Telah terbukti kualitas bunga dan tanaman hias yang baik membuat harga lebih bersaing dan  pasar lebih mudah terkontrol. </p>
<h3 id="mcetoc_1dqjggfb31">Faktor Kritis Kegagalan Usaha Bunga Potong </h3>
<p>Pada pelaksanaan pengelolaan usaha bunga dan tanaman hias banyak risiko-risiko usaha yang menjadi faktor kritis yang harus mendapat perhatian lebih diantaranya dipaparkan di bawah ini. </p>
<h3 id="mcetoc_1dqjggr902">Iklim, Tanah dan Air</h3>
<p>Kedua unsur sangat penting bagi pertumbuhan dan perkembangan bunga dan tanaman hias yang akan dibudidayakan.  Ketersediaan air akan menentukan diterapkannya budidaya yang dapat dirancang untuk panen sepanjang tahun.  Tanpa tersedianya air maka usaha tani ini akan menjadi budidaya tradisional musiman. Syarat yang harus diperhatikan adalah bahwa air harus harus bebas dari hama penyakit serta benih gulma karena sistem irigasi yang digunakan adalah biasanya dengan sistem perendaman atau irigasi tetes (<em>drip irrigation</em>).</p>
<h3 id="mcetoc_1dqjgh01i3">Rumah naungan dan Listrik</h3>
<p>Kecenderungan iklim yang panas atau intensitas hujan yang tinggi  di daerah tropik, hama dan penyakit tanaman, serta perubahan suhu dan kelembaban merupakan risiko usaha yang dominan pada usaha ini.  Dengan demikian membangun rumah naungan menjadi keharusan, dengan kualitas dan ukuran yang dapat disesuaikan dengan modal dan kondisi lapang.</p>
<p>Tanaman krisan baik pot ataupun potong sangat peka terhadap panjang hari. Cahaya tambahan harus diberikan pada malam hari untuk mencegah pembentukan bakal bunga minimal dua jam  dengan intensitas cahaya minimal 40 lux/m<sup>2</sup> bila menggunakan lampu TL dan 70 lux/m<sup>2</sup> bila menggunakan lampu pijar.</p>
Tanaman induk (<em>mother plant</em>)<br>
<p>Pertimbangan dalam memilih <em>mother plant</em> dari tanaman induk impor atau tanaman induk produksi dalam negeri sangat tergantung dari sejauh mana orientasi pasar. Jika dilakukan impor, maka yang perlu diperhatikan adalah kemampuan bahan tanaman tersebut untuk diperbanyak (distek) tanpa menyebabkan penurunan mutu stek yang dihasilkan.  Kondisi bibit yang perlu dijaga antara lain tanaman harus bebas dari hama dan penyakit, seragam, <em>true to type</em>, selalu berada pada fase vegetatif, mendapat  asupan hara yang cukup serta cukup dewasa pada saat diambil steknya.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqjghhoo6">Sumber daya manusia</h3>
<p>Suatu proses produksi hendaknya dipercayakan pada pengelola yang handal dan profesional di bidangnya. Suatu perusahaan harus memiliki SDM yang mempunyai kemampuan dalam pengetahuan teknis mengenai produksi tanaman hias dan bunga serta dapat berhubungan dengan karyawan. Di samping itu, faktor cinta pada pekerjaan dan keuletan menghadapi tantangan adalah faktor yang cukup dominan dalam mencapai  kesuksesan.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqjghnlm7">Tindakan Pasca Panen dan Distribusi Bunga Potong</h3>
<p>Karakteristik bunga pada umumnya mempunyai sifat mudah rusak (<em>perishable</em>) sehingga harus  dikonsumsi dalam keadaan segar dan tidak cacat. Hal ini merupakan titik kritis yang memerlukan penanganan pasca panen yang baik,  khususnya pengawetan (untuk memperpanjang <em>vase life, </em>misalnya dengan perendaman pangkal batang ke dalam larutan Chrysal, dsb.) dan pengemasan.   Sarana jalan yang baik, ketersediaan alat transportasi berupa <em>cold storage</em>  serta kepastian pasar menjamin sistem distribusi yang baik, sehingga dapat meminimumkan kerugian akibat kerusakaan produk/produk  tak  terpasarkan.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqjghrpn8">Pemasaran Bunga Potong</h3>
<p>Pemasaran dapat menjadi titik kritis pada saat tercapainya suatu persaingan (kompetisi) akibat terlalu banyaknya pengusaha yang berkecimpung dalam industri  bunga potong sejenis. Dengan demikian nilai, strategi dan taktik penjualan harus benar-benar terfokus. Untuk itu perusahaan bunga potong perlu memilih sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Jenis-jenis tanaman hias/bunga yang akan diproduksi, jika perlu bahkan menciptakan pasar/ trend dari jenis yang selama ini belum banyak di pasaran.</li>
<li>Segmen- segmen  yang  dianggap   efektif,  di  antaranya   adalah   florist, hotel, wholesaler, perkantoran, catering, supermarket dan sebagainya. Setiap segmen pasar memiliki pertimbangan masing-masing dalam membeli bunga potong.</li>
<li>Menyesuaikan skala produksi dan waktu panen berdasarkan tingkat permintaan yang dimiliki perusahaan tanaman hias/bunga tersebut (penentuan skala produksi juga tentu harus berdasarkan perhitungan finansial). </li>
</ol>
<p>Disamping beberapa hal di atas, produsen harus menyadari bahwa <em>trend</em> pemakaian bunga dan tanaman hias selalu berubah setiap waktu sehingga produsen harus mengetahui jenis bunga atau tanaman hias yang dikehendaki pasar. Apabila  dulu orang senantiasa memakai anggrek dan bunga lokal seperti gladiol, sedap malam dan dahlia, maka setelah munculnya bunga-bunga potong sub tropis perilaku konsumen mulai berubah.  Kecenderungannya terhadap bunga-bunga potong sub tropis sekarang mendapat sambutan positif karena memiliki berbagai kelebihan seperti <em>vase life</em> yang lama, warna beraneka ragam, tangkai kokoh, lebih panjang dan lurus serta lebih variatif bentuknya.</p>
<p>Produsen juga harus mengetahui saat-saat tertentu dimana kebutuhan akan bunga meningkat. Hal tersebut penting dipelajari, agar produksi dapat diserap pasar dengan baik.  Saat-saat tersebut antara lain Hari Lebaran, Natal, Tahun baru, Imlek, 17 Agustus, Valentine dan bulan-bulan ramai pernikahan (seperti bulan haji menurut kalender islam, dan sebagainya).</p>
<p>Salah satu kiat para pengusaha tanaman bunga untuk mengatasi <em>over production</em> yang tak terhindarkan adalah dengan memproduksi (atau menjalin kerjasama dengan pengusaha) <em>potpoury</em> yaitu rempah wewangian yang terbuat dari biji-bijian, serpihan daun dan kelopak atau mahkota bunga (mawar, melati, krisan, dll) yang dikeringkan.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Pemasaran Bunga Potong</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/pemasaran-bunga-potong.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/pemasaran-bunga-potong.html</id>

        <updated>2019-11-26T16:23:56+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/83/Pemasaran-Bunga-Potong.jpg" alt="Pemasaran Bunga Potong" />
                    Pemasaran Bunga Potong - Permintaan bunga potong dunia. Menurut Badan Pengembangan Ekspor Nasional (2000) selama tahun 1996-2000 permintaan dunia (Gambar 7.1) akan bunga potong cenderung mengalami penurunan terutama tahun 1999-2000 yaitu sebesar 6.1% per tahun setelah sebelumnya ada peningkatan pada tahun 1998. Penurunan permintaan bunga potong&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/83/Pemasaran-Bunga-Potong.jpg" alt="Pemasaran Bunga Potong" />
                <p><strong>Pemasaran Bunga Potong</strong> - Permintaan bunga potong dunia. Menurut Badan Pengembangan Ekspor Nasional (2000) selama tahun 1996-2000 permintaan dunia (Gambar 7.1) akan bunga potong cenderung mengalami penurunan terutama tahun 1999-2000 yaitu sebesar 6.1% per tahun setelah sebelumnya ada peningkatan pada tahun 1998. Penurunan permintaan bunga potong dunia selama tahun 1996 sampai dengan tahun 2000  adalah  sebesar 1.1%.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/83/Grafik-Impor-Bunga-Potong-Dunia.jpg" alt="Grafik Impor Bunga Potong Dunia " width="737" height="331"></p>
<p>Gambar. 7. 1. Grafik Impor Bunga Potong Dunia (US$ 000.000)</p>
<p>(Diolah oleh BPEN dari Internasional Trade Centre, 2000) </p>
<p>Nilai impor bunga potong dunia pada tahun 2000 adalah US$ 3.780.3 juta.  Negara-negara pengimpor terbesar adalah Jerman 18.62%, Amerika Serikat 19.9%, Inggris 13.8%, Prancis 9.48%, Belanda 11.6%, dan Jepang 4.31%, sedangkan negara-negara lainnya diantaranya Thailand, Ekuador, Australia, Belgia dan lain-lain dengan persentase yang rendah. Kontribusi permintaan Indonesia pada pasar dunia melalui impor adalah 0.00%, dengan nilai  US$ 145 ribu  (BPEN, 2000).</p>
<p>Selama tahun 1995 nilai impor dunia untuk komoditas tanaman hias meningkat tajam menjadi lebih dari US$ 5 milyar, terdiri dari tanaman hias bunga (US$ 3.2 milyar), tanaman hias daun (US$ 0.5 milyar) dan produk florikultura lainnya (US$ 1.8 milyar).  Peningkatan yang tajam ini telah memancing perhatian banyak negara pengekspor untuk memasuki perdagangan bunga internasional. </p>
<p><em>International Floriculture Trade Statistics</em> untuk tahun 1996 menunjukkan bahwa India dan Ekuador telah mampu meningkatkan perdagangan sebesar 53 % untuk India dan 63% untuk Ecuador, dengan nilai masing-masing US$ 16.3 juta dan US$ 70.2 juta pada tahun 1995.  Negara kecil lain yang mengikutinya adalah Irlandia, El-Savador, Uganda dan Haiti. (ASBINDO,1999). </p>
<p>Kecenderungan pasar ekspor bunga potong dunia (Gambar 7.2) menunjukkan persentase yang meningkat dari tahun 1996-2000 sebesar 0,16% tiap tahunnya walaupun pada tahun 2000 sendiri terjadi penurunan 4,15%.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/83/Perkembangan-Ekspor-Bunga-Potong-Dunia.jpg" alt="Perkembangan Ekspor Bunga Potong Dunia" width="748" height="313"></p>
<p>Gambar 7. 2. Perkembangan Ekspor Bunga Potong Dunia (US$ 000.000)</p>
<p>                      (Diolah oleh BPEN dari Internasional Trade Centre, 2000) </p>
<p>Dari US$.3,5 miliar total perdagangan dunia pada tahun 2000 tersebut kontribusi terbesar adalah dari Belanda 57,8%, Kolombia 16,3%, Ekuador 4,3%, Israel 2,1%, Italy 2,3%, Kenya 2,5%, Spanyol 2,3% dan Belgia 1,39% (Tabel 7.1).</p>
<p>Tabel 7. 1. Perkembangan Nilai Ekspor  Untuk Komoditas Bunga Potong Menurut Negara tahun 1996-2000 </p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="238">
<p>NEGARA</p>
</td>
<td width="290">
<p>PERSENTASE EKSPOR (%)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="238">
<p> BELANDA</p>
</td>
<td width="290">
<p>57,83</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="238">
<p> KOLOMBIA</p>
</td>
<td width="290">
<p>16,33</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="238">
<p> EKUADOR</p>
</td>
<td width="290">
<p>4,35</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="238">
<p> ISRAEL</p>
</td>
<td width="290">
<p>2,10</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="238">
<p> SPANYOL</p>
</td>
<td width="290">
<p>2,36</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="238">
<p> ITALIA</p>
</td>
<td width="290">
<p>2,30</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="238">
<p> KENYA</p>
</td>
<td width="290">
<p>2,55</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="238">
<p> BELGIA</p>
</td>
<td width="290">
<p>1,39</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="238">
<p> NEGARA LAINNYA</p>
</td>
<td width="290">
<p>0,26</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="238">
<p> INDONESIA</p>
</td>
<td width="290">
<p>0,03</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>   Sumber : BPEN dari Internasional Trade Centre, 2000) </p>
<h3 id="mcetoc_1dqjfd6sn0"><strong>Permintaan bunga mawar dunia</strong></h3>
<p>Di lain pihak pada komoditas bunga mawar permintaan dunia dalam bentuk impor komoditas ini terlihat pada Gambar 7.3 yang menunjukkan penurunan sebesar   2.69% dari tahun 1996-2000, sedangkan kecenderungan impor pada tahun 1999 menurun sebesar 10.05%.  Berikut adalah perkembangan permintaan dunia  (impor) tahun 1996-2000 (Gambar 7.3.).</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/83/Perkembangan-Impor-Bunga-Mawar-Dunia.jpg" alt="Perkembangan Impor Bunga Mawar Dunia" width="815" height="268"></p>
<p>Selama tahun 1999–2000 trend impor beberapa negara menunjukkan peningkatan, seperti USA mencapai 12.99%, Kolombia 13.35 %, Jepang 9.80 %, Portugal 10.52%, Turki 37.37%, Uganda 20.57%, China 14.62%, Panama 26.07%, Uruguay 22,29%, dan Costa rica 24.29%, sedangkan negara-negara yang mengalami penurunan impor selama tahun tersebut adalah negara Ekuador 45.75%, Israel 57.71%, Tunisia 61,69%, Chile 43.91% dan Indonesia sendiri menunjukkan penurunan impor sebesar 25,14%.</p>
<p>Dari total nilai impor dunia sebesar US$ 87.062 ribu pada tahun 2000, negara-negara pengimpor terbesar adalah Perancis 14,70%, Amerika Serikat 14,19%, Jerman 13,17%, Kolombia 7,88%, Kanada 6.02%. Impor bunga mawar potong Indonesia adalah mencapai  nilai 0.04% dengan nilai US$ 33 ribu total nilai impor dunia, sedangkan negara Asia lainnya adalah Jepang 3.27%, China 0.2%, Republik Korea 0.7%, dan Thailand 0.03%.</p>
<p>Kecenderungan ekspor bunga mawar dunia adalah seperti yang ditujukkan dalam Gambar 7. 4 selama tahun 1996-2000 mengalami penurunan sebesar 2.69%, dan antara tahun 1999-2000 penurunan tersebut adalah 10.05%.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/83/Perkembangan-Ekspor-Bunga-Mawar-Dunia.jpg" alt="Perkembangan Ekspor Bunga Mawar Dunia " width="775" height="330"></p>
<p>Gambar 7. 4.  Perkembangan Ekspor Bunga Mawar Dunia (US$ 000)</p>
<p>(Diolah oleh BPEN dari Internasional Trade Centre, 2000) </p>
<p>Negara-negara yang memberikan sumbangan pada komoditas mawar dunia selama tahun 2000 yang terbesar adalah  Belanda 34.06%, Denmark 17,17%, Kanada 12.86%, USA 7,20%, Polandia 5,8%, Prancis 4,23% serta Belgia 3.33%, Indonesia sendiri selama tahun 1996-2000 menurut data BPEN (2002) tersebut tidak mengekspor bunga mawar. </p>
<p>Belanda sebagai negara penghasil bunga terbesar dengan nilai ekspor pada tahun 2000 sebesar  US$ 31 254 ribu selama tahun 1996-2000 menunjukkan trend ekspor yang menurun sebesar 9,17%, sedangkan Denmark trendnya meningkat sebesar 58,23%, Canada 20,15%, Ekuador 32,23%. Trend kenaikan yang terbesar dialami oleh Swedia sebesar 106,75%. </p>
<h3 id="mcetoc_1dqjfigri1">Perkembangan Produksi Bunga Potong</h3>
<p>Menurut Dirjen Produksi Hortikultura dan Aneka Tanaman (2001) produksi bunga dan tanaman hias Indonesia sejak tahun 1996 sampai 2001 mengalami fluktuasi (Gambar 7.5).  Tahun 1999 produksi bunga turun dengan sebesar 5,9%, akan tetapi pada tahun 2001 produksi bunga meningkat sebesar  63,7% dengan total volume 127 juta kg.</p>
<p>Pada perkembangan produksi bunga krisan potong terjadi fluktuasi yang tidak begitu tajam dengan kecenderungan yang menunjukkan peningkatan sampai dengan tahun 2001. Sedangkan untuk komoditas mawar kecenderungan peningkatan produksi terjadi pada tahun 1997-2001.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/83/Grafik-Perkembangan-Produksi-Krisan-dan-Mawar.jpg" alt="Grafik Perkembangan Produksi  Krisan dan Mawar" width="783" height="355"></p>
<p>Gambar 7. 5. Grafik Perkembangan Produksi  Krisan dan Mawar 1996-2001</p>
<p>Sumber : Direktorat Jenderal Produksi Hortikultura dan Aneka Tanaman,2001</p>
<h3 id="mcetoc_1dqjfmbl84">Pasar Ekspor dan Domestik Bunga Potong</h3>
<p>Peningkatkan sektor pariwisata dari tahun ke tahun berperanan penting terhadap permintaan bunga dan produk florikultura lainnya. Permintaan terhadap bunga untuk acara keagamaan (Idul Fitri, Natal, Hari Raya Umat Hindu dan Budha) dan perayaan lain seperti hari kemerdekaan, tahun baru, pernikahan, valentine, terus meningkat. Peningkatan permintaan bunga sebesar 20% menunjukkan adanya pertumbuhan yang disebabkan oleh berkembangnya sektor bisinis seperti jasa penyewaan tanaman, jasa pemeliharaan tanaman, penataan taman indoor atau lanskap di ruang terbuka, jasa parcel bunga dan bisnis jasa merangkai bunga.</p>
<p>Perkembangan ekspor nasional memperlihatkan dengan total produksi tanaman hias 191.013 kg pada tahun 2001 Indonesia bisa mengekspor bunga potong segar dengan volume 235 ribu kg.  Sedangkan pada tahun sebelumnya yaitu pada tahun 1996 volume ekspor Indonesia adalah 66 ribu kg kemudian pada tahun 1997 ekspor bunga potong segar menurun sebesar 649 kg. Dari tahun 1999 sampai 2001 peningkatan ekspor rata-rata meningkat sebesar 28.3%. (Deperindag, 2002).  Perkembangan ekspor bunga potong diperlihatkan pada Tabel 7.2. </p>
<p>     Tabel. 7. 2.  Perkembangan Ekspor Bunga Potong</p>
<table width="100%">
<tbody>
<tr>
<td width="24%">
<p>Tahun</p>
</td>
<td width="39%">
<p>Volume (kg)</p>
</td>
<td width="35%">
<p>Nilai (US$)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="24%">
<p>1997</p>
</td>
<td width="39%">
<p>  66 372</p>
</td>
<td width="35%">
<p>  67 970</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="24%">
<p>1998</p>
</td>
<td width="39%">
<p>       649</p>
</td>
<td width="35%">
<p>       257</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="24%">
<p>1999</p>
</td>
<td width="39%">
<p>149 140</p>
</td>
<td width="35%">
<p>101 596</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="24%">
<p>2000</p>
</td>
<td width="39%">
<p>231 174</p>
</td>
<td width="35%">
<p>287 835</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="24%">
<p>2001</p>
</td>
<td width="39%">
<p>235 147</p>
</td>
<td width="35%">
<p>318 673</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Deperindag (2002) </p>
<p>Negara tujuan ekspor Indonesia untuk bunga potong pada tahun 2001 adalah Jepang 15,5%, Belanda 14,6%, Hongkong 14,8%, Singapura 9,8%, Korea Selatan 6,08% dan Amerika Serikat 5,22%. Sedangkan negara Taiwan, Australia, Republik Emirat Arab, Brunai Darussalam, RRC, India, Malaysia dan lain-lain pada persentase yang lebih rendah. Peningkatan tersebut menunjukkan bahwa peluang pasar bunga potong Indonesia mempunyai tempat di pasar internasional (Deperindag, 2002).</p>
<p>Di lain pihak impor bunga potong (Tabel 7. 3) menunjukkan peningkatan pada tahun 1999-2001 setelah sebelumnya mengalami penurunan pada tahun 1998.</p>
<p>Tabel 7. 3. Perkembangan Impor Bunga Potong Indonesia</p>
<table width="100%">
<tbody>
<tr>
<td width="25%">
<p>Tahun</p>
</td>
<td width="40%">
<p>Volume (Kg)</p>
</td>
<td width="34%">
<p>Nilai (US$)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="25%">
<p>1997</p>
</td>
<td width="40%">
<p>27.251</p>
</td>
<td width="34%">
<p>126.501</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="25%">
<p>1998</p>
</td>
<td width="40%">
<p>  2.337</p>
</td>
<td width="34%">
<p>   10.679</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="25%">
<p>1999</p>
</td>
<td width="40%">
<p>13.645</p>
</td>
<td width="34%">
<p>  50.500</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="25%">
<p>2000</p>
</td>
<td width="40%">
<p>49.005</p>
</td>
<td width="34%">
<p>  79.262</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="25%">
<p>2001</p>
</td>
<td width="40%">
<p>50.101</p>
</td>
<td width="34%">
<p>  72.668</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Deperindag (2002)</p>
<p>Negara-negara yang memberikan sumbangan untuk konsumsi dalam negeri Indonesia adalah Belanda yang pada tahun 2001 sebesar 37,3%, Singapura 23,5%, Australia 19,3%, Vietnam 9,5% dan Malaysia 4,8%, sedangkan negara-negara lain seperti India, RRC, Thailand dan Selandia Baru dengan persentase rata-rata  1,15% (Deperindag, 2002).<strong> </strong><strong> </strong></p>
<h4 id="mcetoc_1dqjfnlul5"><strong>Perkembangan Harga Bunga Potong</strong></h4>
<p>Penetapan harga merupakan suatu keputusan strategi pemasaran yang sangat menentukan karena harga merupakan salah satu unsur penting dalam menentukan penguasaan pangsa pasar serta mempengaruhi tingkat keuntungan yang diperoleh perusahaan. Tingkat harga yang terjadi di pasar bunga baik pada tingkat pedagang pengumpul maupun pedagang pengecer memiliki kecenderungan mengikuti mekanisme pasar, dimana dalam pasar bunga ini lembaga pemasaran yang bergerak di dalam penyaluran bunga memiliki kebebasan untuk bersaing secara sehat.</p>
<p>Pusat Promosi dan Pemasaran Bunga/Tanaman Hias Rawa Belong (2001) melaporkan perkembangan bulanan harga pada bulan Januari sampai dengan Desember sebagai berikut (Tabel 7.4.). </p>
<p>Tabel 7. 4. Perkembangan Harga Bulanan Tahun 2001</p>
<table width="100%">
<tbody>
<tr>
<td rowspan="2" width="8%">
<p>Jenis Bunga</p>
</td>
<td rowspan="2" width="9%">
<p>Satuan</p>
<p> </p>
</td>
<td colspan="12" width="81%">
<p>Harga (Rp) Bulanan</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="6%">
<p>Jan</p>
</td>
<td width="6%">
<p>Peb</p>
</td>
<td width="6%">
<p>Mar</p>
</td>
<td width="6%">
<p>Apr</p>
</td>
<td width="6%">
<p>Mei</p>
</td>
<td width="6%">
<p>Jun</p>
</td>
<td width="6%">
<p>Jul</p>
</td>
<td width="6%">
<p>Ags</p>
</td>
<td width="6%">
<p>Sep</p>
</td>
<td width="6%">
<p>Okt</p>
</td>
<td width="6%">
<p>Nop</p>
</td>
<td width="6%">
<p>Des</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="8%">
<p>Krisan lokal</p>
</td>
<td width="9%">
<p>Ikat</p>
</td>
<td width="6%">
<p>6.682</p>
</td>
<td width="6%">
<p>5.000</p>
</td>
<td width="6%">
<p>5.000</p>
</td>
<td width="6%">
<p>5.000</p>
</td>
<td width="6%">
<p>5.214</p>
</td>
<td width="6%">
<p>5.000</p>
</td>
<td width="6%">
<p>5.000</p>
</td>
<td width="6%">
<p>5.000</p>
</td>
<td width="6%">
<p>3.036</p>
</td>
<td width="6%">
<p>5.000</p>
</td>
<td width="6%">
<p>5.000</p>
</td>
<td width="6%">
<p>5.275</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="8%">
<p>Krisan holand</p>
</td>
<td width="9%">
<p>Ikat</p>
</td>
<td width="6%">
<p>9.085</p>
</td>
<td width="6%">
<p>8.321</p>
</td>
<td width="6%">
<p>8.321</p>
</td>
<td width="6%">
<p>8.321</p>
</td>
<td width="6%">
<p>8.086</p>
</td>
<td width="6%">
<p>8.178</p>
</td>
<td width="6%">
<p>8.875</p>
</td>
<td width="6%">
<p>8.286</p>
</td>
<td width="6%">
<p>8.821</p>
</td>
<td width="6%">
<p>9.214</p>
</td>
<td width="6%">
<p>9.339</p>
</td>
<td width="6%">
<p>8.526</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="8%">
<p>Mawar lokal</p>
</td>
<td width="9%">
<p>Kuntum</p>
</td>
<td width="6%">
<p>178</p>
</td>
<td width="6%">
<p>132</p>
</td>
<td width="6%">
<p>132</p>
</td>
<td width="6%">
<p>132</p>
</td>
<td width="6%">
<p>145</p>
</td>
<td width="6%">
<p>187</p>
</td>
<td width="6%">
<p>209</p>
</td>
<td width="6%">
<p>199</p>
</td>
<td width="6%">
<p>175</p>
</td>
<td width="6%">
<p>146</p>
</td>
<td width="6%">
<p>149</p>
</td>
<td width="6%">
<p>177</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="8%">
<p>Mawar holland</p>
</td>
<td width="9%">
<p>Kuntum</p>
</td>
<td width="6%">
<p>1.250</p>
</td>
<td width="6%">
<p>1.687</p>
</td>
<td width="6%">
<p>1.687</p>
</td>
<td width="6%">
<p>1.687</p>
</td>
<td width="6%">
<p>2.264</p>
</td>
<td width="6%">
<p>2000</p>
</td>
<td width="6%">
<p>2.000</p>
</td>
<td width="6%">
<p>2.000</p>
</td>
<td width="6%">
<p>1.786</p>
</td>
<td width="6%">
<p>2.000</p>
</td>
<td width="6%">
<p>1.828</p>
</td>
<td width="6%">
<p>2.015</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Pusat Promosi Dan Pemasaran Hasil Pertanian Dan Hasil Hutan (2001). </p>
<p>Pada tingkat lokal (domestik) perkembangan harga cenderung tidak selalu stabil  karena dipengaruhi oleh trend yang berkembang ataupun musim (even-even) tertentu. Harga-harga tersebut akan mengalami kenaikan sebesar 10-15% bahkan lebih pada even-even tertentu seperti Hari Raya Lebaran, Tahun Baru, Natal, dan Valentine. Menurut <strong><em>data online </em></strong>pada komoditas mawar hari biasa harga satu stem adalah Rp 1 500 – Rp 2 000 sedangkan pada hari Valentine adalah Rp. 3 000 – Rp. 7 500,-. Pada Tabel 7. 5. diperlihatkan beberapa harga bunga di tingkat produsen. </p>
<p>Tabel 7. 5. Beberapa Harga Bunga Potong<sup>1</sup></p>
<table width="100%">
<tbody>
<tr>
<td width="41%">
<p>Jenis Bunga</p>
</td>
<td width="29%">
<p>Harga<sup>2</sup></p>
</td>
<td width="29%">
<p>Keterangan</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="41%">
<p>Krisan potong spray</p>
</td>
<td width="29%">
<p>  9 000/ikat</p>
</td>
<td width="29%">
<p>1 ikat = 10 tangkai</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="41%">
<p>Krisan potong standar</p>
</td>
<td width="29%">
<p>12 000/ikat</p>
</td>
<td width="29%">
<p>1 ikat = 10 tangkai</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="41%">
<p>Krisan pot</p>
</td>
<td width="29%">
<p> 8 500-9 500/pot</p>
</td>
<td width="29%">
<p>-</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="41%">
<p>Mawar Kelas I</p>
</td>
<td width="29%">
<p>55 000-60 000/ikat</p>
</td>
<td width="29%">
<p>1 ikat = 20 tangkai</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="41%">
<p>Mawar Kelas II</p>
</td>
<td width="29%">
<p>45 000-55 000/ikat</p>
</td>
<td width="29%">
<p>1 ikat = 20 tangkai</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="41%">
<p>Mawar kelas III</p>
</td>
<td width="29%">
<p>35 000-45 000/ikat</p>
</td>
<td width="29%">
<p>1 ikat = 20 tangkai</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="41%">
<p>Asparagus bintang Kelas S</p>
</td>
<td width="29%">
<p>5 000/ikat</p>
</td>
<td width="29%">
<p>1 ikat = 5 tangkai</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="41%">
<p>Asparagus bintang Kelas M</p>
</td>
<td width="29%">
<p>6 000/ikat</p>
</td>
<td width="29%">
<p>1 ikat = 5 tangkai</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="41%">
<p>Asparagus bintang Kelas L</p>
</td>
<td width="29%">
<p>7 500/ikat</p>
</td>
<td width="29%">
<p>1 ikat = 5 tangkai</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p><sup>1 </sup>Dari beberapa sumber</p>
<p><sup>2 </sup>Harga pada tahun 2002<em>  </em></p>
<h3 id="mcetoc_1dqjfp4i26">Sistem Distribusi Bunga Potong<strong> </strong></h3>
<p>Produk florikultura merupakan produk yang dipanen dalam keadaan segar  sehingga mudah sekali rusak (<em>perishable product</em>). Oleh karena hal tersebut diperlukan penanganan dan pemasaran secara cepat dan aman sehingga distribusi memegang peranan penting dalam bidang usaha ni. Sesuai dengan sifatnya yang sangat mudah rusak tersebut maka harus diusahakan bunga potong sampai ke tujuan pengguna secepat mungkin. Bunga potong atau tanaman hias dikonsumsi oleh pasar domestik dengan jalur distribusi seperti  yang diperlihatkan pada Gambar 7. 6.</p>
<p>Banyaknya produsen bunga potong baru yang bermunculan baik skala kecil maupun besar mengharuskan para pengusaha yang baru berkecimpung dalam industri tersebut memiliki strategi pemasaran yang tepat untuk mampu bersaing dengan perusahaan lainnya. Alur pemasaran bunga dan tanaman hias dari tingkat produsen hingga konsumen akhir cukup sederhana dan cocok menjadi acuan bagi pengusaha baru dalam menerapkan sistem dan saluran pemasarannya. Secara keseluruhan pola pemasaran bunga potong dapat dilihat pada Gambar 7. 6. <img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/83/Skema-Saluran-Pemasaran-dari-Perusahaan-Hingga-Konsumen-Akhir.jpg" alt="Skema Saluran Pemasaran dari Perusahaan  Hingga Konsumen Akhir" width="685" height="361"></p>
<p>Gambar 7. 6. Skema Saluran Pemasaran dari Perusahaan  Hingga Konsumen Akhir</p>
<p>     Keterangan :</p>
<p>                                    : menunjukkan jalur I dalam saluran pemasaran</p>
<p>                                    : menunjukkan jalur II dalam saluran pemasaran</p>
<p>                                    : menunjukkan jalur III dalam saluran pemasaran </p>
<p>Proses penyaluran komoditas bunga dari tingkat petani produsen hingga konsumen dapat dilakukan melalui beberapa alternatif saluran pemasaran seperti yang terlihat pada skema saluran pemasaran (Gambar 7. 6).  Kecenderungan pengusaha memilih suatu sistem saluran pemasaran lebih didasarkan pada faktor kepastian kepuasan konsumen, perjanjian terdahulu ataupun karena keuntungan yang dicapai lebih tinggi.</p>
<p>Pada umumnya di tingkat pedagang pengumpul terlibat dalam skala kecil dan temporer. Sementara itu pada pihak pedagang perantara, pembelian bunga hanya dilakukan pada saat permintaan bunga potong mengalami kenaikan yang tajam.</p>
<p>Selain pemasaran lokal atau dalam negeri, perusahaan bunga potong dapat mengambil langkah pemasaran internasional yaitu ekspor. Jalur distribusi pemasaran ekspor ini dapat dilihat pada Gambar 7. 7. <img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/83/Jalur-Distribusi-Pasar-Ekspor.jpg" alt="Jalur Distribusi Pasar Ekspor" width="912" height="101"></p>
<p>Gambar. 7. 7. Jalur Distribusi Pasar Ekspor </p>
<p>Ekspor biasanya didorong oleh melemahnya peluang pasar dalam negeri atau meningkatnya peluang pasar di luar negeri. Untuk distribusi biasanya produsen akan langsung menjual ke pembeli di negara yang dituju kemudian melalui sub disributor atau ritel tertentu akan langsung dipasarkan ke konsumen luar negeri.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Ketersediaan Benih / Bibit Bunga Potong</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/ketersediaan-benih-bibit-bunga-potong.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/ketersediaan-benih-bibit-bunga-potong.html</id>

        <updated>2019-11-26T15:49:39+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/82/bibit-bunga.jpg" alt="Ketersediaan Benih / Bibit Bunga Potong" />
                    Ketersediaan Benih / Bibit Bunga Potong - Kendala utama dalam bisnis tanaman hias adalah ketahanannya untuk tetap segar sangat terbatas. Oleh karena itu perlu perlakuan khusus yang tidak murah. Selain itu kendala lain dalam mengembangkan tanaman hias, khususnya krisan dan mawar di Indonesia antara lain sangat&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/82/bibit-bunga.jpg" alt="Ketersediaan Benih / Bibit Bunga Potong" />
                <p><span style="font-size: inherit;">Ketersediaan Benih / Bibit Bunga Potong - </span>Kendala utama dalam bisnis tanaman hias adalah ketahanannya untuk tetap segar sangat terbatas.  Oleh karena itu perlu perlakuan khusus yang tidak murah. Selain itu kendala lain dalam mengembangkan tanaman hias, khususnya krisan dan mawar di Indonesia antara lain sangat sukar memperoleh bibit unggul dalam jumlah yang banyak dan seragam,  Peremajaan terhadap tanaman sumber kurang  baik selain pengawasan mutu dan sertifikasi benih yang belum berjalan sesuai dengan aturannya.</p>
<h2 id="mcetoc_1dqjdup8v0">Sumber Bahan Baku Benih / Bibit Bunga Potong</h2>
<p>Tanaman krisan dan mawar dapat diperbanyak dari benih atau bibit. Pada umumnya krisan dapat diperbanyak dengan stek pucuk yang dijadikan bibit atau stek yang telah berakar. Bibit untuk dijadikan sebagai tanaman induk krisan, mawar dan asparagus bintang dapat diperoleh dengan cara impor sebagai bibit introduksi, dapat pula dengan membeli dari produsen dalam negeri (seperti BALITHI yang sudah melepaskan beberapa varietas krisan dan mawar), atau bahkan membeli dari petani lokal (untuk bibit asparagus bintang).</p>
<p>Bibit impor  dapat didatangkan dari Belanda, Amerika Serikat, Malaysia ataupun Jepang.  Bibit yang berasal dari Belanda dapat  diperoleh melalui pedagang (<em>trader</em>) seperti perusahaan Fides dan CBA.  Pedagang tersebut memperoleh bibit dari penangkar (<em>breeder</em>) sepeti Fides, CBA, Cleangro, Delta Steak, Van der Coe, dan Gastok.  Perusahaan bibit krisan dari Amerika diantaranya Yoder Brother Inc (Rosliany,1997).</p>
<p>Beberapa perusahaan bibit mawar di Belanda memperbanyak bibit mawarnya di Afrika, misalnya di daerah Lake Navasha, Kenya.  Bibit hasil perbanyakan ini kemudian disalurkan ke berbagai konsumen melalui perusahaan bibit mawar di Belanda (Adriana,1996).</p>
<p>Di Indonesia, Badan Litbang Pertanian melalui Balai Penelitian Tanaman Hias (BALITHI) telah melaksanakan kegiatan penelitian dengan pendekatan dan orientasi pada kebutuhan pengguna dalam mengatasi berbagai permasalahan usaha tanaman hias menuju efisiensi industri florikultura.</p>
<p>Program penelitian diarahkan untuk menghasilkan varietas unggul yang novelty melalui pemanfaatan sumberdaya genetik dari koleksi plasma nutfah untuk perakitan varietas, perbaikan teknologi produksi benih, efisiensi teknik budidaya, media tumbuh organik, bioekologi hama dan penyakit, agen hayati, pemanfaatan organisme antagonis dan penelitian pascapanen.</p>
<p>Kegiatan penelitian telah menghasilkan dan melepaskan varietas baru tanaman krisan, mawar, gladiol yang telah memasuki tahap komersialisasi. Bibit asparagus bintang dapat diperoleh melalui impor, ataupun dengan cara membelinya langsung dari nurseri-nurseri lokal.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqjdvm5u2">Kondisi Bahan Baku Benih / Bibit Bunga Potong</h3>
<p>Bibit krisan dapat berupa stek berakar (<em>rooted cutting</em>) dengan jumlah daun sekitar enam-tujuh helai yang langsung siap tanam ke lapang, atau berupa stek tanpa akar (<em>unrooted cutting</em>) yang harus diakarkan dahulu sebelum ditanam ke lapang (Gambar 6. 1)</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/82/Bibit-Krisan-dalam-Bentuk-Stek-Berakar.jpg" alt="Bibit Krisan dalam Bentuk Stek Berakar" width="658" height="450">Gambar 6. 1. Bibit Krisan dalam Bentuk Stek Berakar</p>
<p>Perusahaan produsen bibit impor krisan di Indonesia biasanya mendatangkan bibit krisan dalam bentuk <em>rooted cutting</em>.  Stek berakar ini akan langsung didistribusikan ke nursery/ grower yang akan memproduksi bunga krisan.  Oleh nursery/grower, bibit ini akan ditumbuhkan menjadi tanaman induk (<em>mother stock plant</em>) dengan cara mempertahankan fase vegetatif  melalui pemberian lampu untuk memperlama periode panjang hari.  Setiap tanaman induk akan menghasilkan sekitar 16-32 stek dalam satu masa tanam.</p>
<p>Bibit mawar (Gambar 6. 2.) diimpor dalam bentuk “<em>half year bush</em>”,  berupa hasil okulasi yang sudah mempunyai satu-tiga percabangan dengan atau tanpa daun, dengan tinggi sekitar 40 cm atau berupa hasil okulasi dengan mata tunas yang masih hijau</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/82/Bibit-mawar-berumur-enam-bulan.jpg" alt="Bibit mawar  berumur enam bulan" width="671" height="403">Gambar 6. 2 . Bibit mawar  berumur enam bulan</p>
<p>Asparagus bintang dapat diimpor dalam bentuk bibit, akan tetapi nurseri- nurseri lokal sudah banyak menjual dalam bentuk bibit-bibit dalam polybag yang sudah siap tanam.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqje41pe4">Cara Perolehan Benih / Bibit Bunga Potong</h3>
<p>Impor sumber bahan tanaman mengacu kepada Undang-Undang RI no. 12 Tahun  1992 Bab Penyelenggaraan Budidaya Tanaman atau UU Perbenihan pasal 8, bahwa perolehan benih bermutu untuk pengembangan budidaya tanaman dilakukan melalui penemuan varietas unggul dan atau introduksi dari luar negeri dalam bentuk benih atau materi induk untuk pemuliaan tanaman, dapat pula dilakukan oleh perorangan atau badan hukum. </p>
<p>Di lain pihak ketentuan umum UU RI no 12 Tahun 1992 menyebutkan bahwa yang dimaksud dengan benih tanaman yang selanjutnya disebut benih adalah tanaman atau bagiannya yang digunakan untuk memperbanyak atau mengembangbiakkan tanaman. Dengan demikian bibit krisan dapat disebut benih karena merupakan bagian tanaman yang digunakan untuk memperbanyak atau mengembangbiakkan tanaman.</p>
<p>Dasar hukum dalam pemasukan media pembawa Organisme Pengganggu Tanaman Karantina (OPTK) yang berupa bibit/benih tanaman adalah sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Undang-undang No.12 Tahun 1992 tentang Sistem Budidaya Tanaman;</li>
<li>Peraturan Pemerintah Republik Indonesia No.6 Tahun 1995 tentang Perlindungan Tanaman.</li>
<li>Undang-undang No. 16 Tahun 1992 tentang Karantina Hewan, Ikan, dan Tumbuhan.</li>
<li>SK Menteri Pertanian No. 797 tahun 1984 tentang Pemasukan Media Pertumbuhan untuk Tanaman.</li>
<li>SK Menteri Pertanian No.38/Kpts/HK.310/1/90 tahun 1990 tentang Pesyaratan dan Tindakan Karantina untuk Pemasukan  Tanaman dan Bibit Tanaman;</li>
<li>SK Menteri Pertanian No. 810/Kpts/KU.440/10/1990 tentang Imbalan Jasa Karantina Tumbuhan;</li>
<li>Keputusan Kepala Pusat Karantina Pertanian No. 110/OT.210/7/1995 tentang Petunjuk Pelaksanaan Menteri Pertanian No. 800/OT.210/12/1994.</li>
</ol>
<p>Impor bibit dilakukan melalui prosedur dan syarat-syarat yang telah ditentukan oleh Direktorat Jenderal Tanaman Pangan.  Alur dan prosedur impor benih tanaman hias dapat dilihat pada Gambar 6.3 dan 6.4. Para importir harus memenuhi beberapa ketentuan karantina tumbuhan untuk memasukkan tanaman dan bibit tanaman hias ke wilayah Republik Indonesia, sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Memiliki Surat Izin Pemasukan (SIP) dari menteri pertanian</li>
<li>Memiliki Sertifikat kesehatan tanaman atau <em>Phytosanitary Certificate </em>(PC) dari dinas karantina negara asal dan negara transit.</li>
<li>Melalui tempat-tempat pemasukan yang telah ditetapkan</li>
<li>Dilaporkan dan diserahkan kepada petugas karantina tumbuhan di tempat-tempat pemasukan untuk keperluan tindakan karantina.</li>
<li>Wajib memenuhi ketentuan lain dari karantina tumbuhan. Untuk bibit krisan harus bebas dari hama dan penyakit tertentu seperti <em>Dythienchus destructor, Septoria chrysanthemi, </em>tidak boleh mengandung partikel tanah atau kompos, dan harus diberi perlakuan perendaman pestisida tertentu seperti 0,2% malathion atau 0,3% mancozeb selama 5-10 menit. Pengujian dilakukan oleh Dinas Karantina Tumbuhan di pelabuhan kedatangan bibit tersebut.  </li>
</ol>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/82/Arus-Benih-Tanaman-Hias.jpg" alt="Arus Benih Tanaman Hias" width="794" height="300"></p>
<p> Gambar 6. 3. Arus Benih Tanaman Hias (Rosliany, 1997)</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/82/Prosedur-Ijin-Impor-Bibit-Rosliany-1997.jpg" alt="Prosedur Ijin Impor Bibit (Rosliany, 1997)" width="854" height="244">Gambar 6. 4. Prosedur Ijin Impor Bibit (Rosliany, 1997) </p>
<p>Pembelian bibit tersebut disertai dengan syarat-syarat antara lain sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Jangka waktu pembelian bibit tersebut ditetapkan selama empat bulan sekali. Namun mengingat kondisi saat ini dimana biaya-biaya melambung tinggi, maka disepakati pembelian menjadi lima-enam bulan sekali.</li>
<li>Perusahaan tidak diperbolehkan memperbanyak bibit untuk kemudian dijual kembali (sebagai bibit).</li>
<li>Kewajiban perusahaan untuk melaksanakan pembayaran royalti. Contoh kasus pada perusahaan Fides, royalti didapatkan dari satu bibit yang diperbanyak menjadi 30 bibit, dan dibayarkan segera sesudah mendapatkan bibit tersebut; sedangkan bagi perusahaan CBA, royalti diberikan atas dasar laporan perusahaan berdasarkan jumlah tanaman yang telah terjual. Lain halnya perjanjian dengan International Plant Propagation Society di Amerika Serikat, royalti harus dibayarkan kepada pemilik varietas untuk setiap bibit yang akan digandakan sebesar US$ 0.02 (tahun 1997).</li>
</ol>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Infrastruktur Usaha Tani Bunga Potong</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/infrastruktur-usaha-tani-bunga-potong-2.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/infrastruktur-usaha-tani-bunga-potong-2.html</id>

        <updated>2019-11-26T15:39:21+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/81/tani-bunga-potong.jpg" alt="Infrastruktur Usaha Tani Bunga Potong" />
                    Infrastruktur Usaha Tani Bunga Potong - Perancangan Tata Letak (Lay out) dan Alur Produksi Perancangan Tata Letak (Lay out) unit usaha tani bunga potong (kebun) adalah susunan penempatan sarana produksi tanaman, tanaman dan produknya di kebun dan unit pengolahan produknya (pasca panen). Penataletakan tersebut merupakan salah&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/81/tani-bunga-potong.jpg" alt="Infrastruktur Usaha Tani Bunga Potong" />
                <p><strong>Infrastruktur Usaha Tani Bunga Potong - Perancangan Tata Letak (<em>Lay out</em>) dan Alur Produksi </strong>Perancangan Tata Letak (<em>Lay out</em>) unit usaha tani bunga potong (kebun) adalah susunan penempatan sarana produksi tanaman, tanaman dan produknya di kebun dan unit pengolahan produknya (pasca panen). Penataletakan tersebut merupakan salah satu fase dalam perancangan sistem produksi tanaman.</p>
<p>Tata letak unit usaha tani yang baik diartikan sebagai penyusunan atau penempatan yang teratur dari semua sarana produksi tanaman, tanaman (juga ternak dalam sistem terpadu), dan karyawan dikebun. Sarana produksi tanaman mencakup bahan-bahan dan alat-alat/mesin yang digunakan dalam proses produksi tanaman, termasuk tempat penerimaan/penyimpanan bahan dan pengiriman/penyimpanan produk.</p>
<p>Tujuan penataletakan adalah mencapai  arus proses produksi tanaman yang efektif dan efisien dengan adanya arus bahan dan hasil serta pergerakan alat/mesin dan karyawan yang lancar di kebun/unit pengolahan (pasca panen).</p>
<p>Terdapat dua pola penataletakan unit usaha berbentuk pabrik yakni penetaletakan atas dasar proses (disebut <em>process lay out</em>) dan penataletakan atas dasar arus (disebut <em>flow/line lay out</em>).</p>
<p>Di dalam praktek usahatani yang hanya berupa kebun (<em>agricultur</em>), penataletakan berdasarkan proses merupakan pola peletakan yang umum. Sehingga Desain kebun untuk bunga dan tanaman hias dapat diidentikan dengan desain kebun buah-buahan yang menurut Pusat Kajian Buah-buahan Tropika IPB (1998) pada prinsipnya terdiri atas zona-zona sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Zona produksi lapang</li>
<li>Zona penanganan pasca panen</li>
<li>Zona pelayanan</li>
<li>Zona perumahan</li>
<li>Zona umum atau zona penerimaan </li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1dqjbp2kl0">Zona Produksi Lapang Bunga Potong</h3>
<p>Zona produksi merupakan inti kebun dan mewadahi aktivitas budidaya tanaman.  Zona ini terdiri atas pertanaman di lapang dan areal pembibitan. Zona ini seharusnya berada dalam suatu hamparan yang tidak terputus-putus, terbebas dari penggunaan lain seperti bangunan perumahan.     </p>
<p>Zona ini merupakan zona yang terluas dibandingkan keempat zona lainnya.   Luasnya, tidak termasuk sekitar 4-5 % untuk jalan kebun dan saluran drainase, mencapai 90-95 % total area.  Mengingat hal tersebut maka zona produksi ini dapat diletakkan relatif jauh terhadap akses utama kebun.  Namun demikian dalam zona produksi haruslah terdapat jalan untuk pelayanan kebun atau <em>service path</em> yang secara hirarkhis dapat menjangkau hingga ke pelosok kebun, bahkan jika memungkinkan dapat menjangkau satuan-satuan baris ganda tanaman.   </p>
<h3 id="mcetoc_1dqjbp2kl2">Zona Penanganan Pasca Panen Bunga Potong</h3>
<p>Zona penanganan pasca panen merupakan area kegiatan penanganan pasca panen dan pengolahan hasil. Proses penanganan pasca panen dan pengolahan hasil dilakukan oleh atau dengan suatu manajemen agroindustri.  Dalam zona ini terdapat bangunan atau fasilitas sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Emplasemen (area penampungan hasil).</li>
<li>Bangunan pabrik untuk pengolahan hasil dan atau penanganan pascapanen (packing house).</li>
<li>Gudang bahan mentah (hasil panen).</li>
<li>Gudang bahan pembantu (bahan kimia, karton untuk packing, tali).</li>
<li>Gudang hasil/produk akhir (gudang penimbunan sementara).</li>
</ol>
<p>Hasil dari kebun diterima di emplasemen, sebagian disimpan sementara  di gudang bahan mentah, yang lain ditangani (dibersihkan, dipilah dan diklasifikasi, dikemas) di packing house.  Hasil yang telah dikemas disimpan sementara di gudang produk akhir. </p>
<h3 id="mcetoc_1dqjbp2kl4">Zona Pelayanan Bunga Potong</h3>
<p>Zona pelayanan (service area)  merupakan tempat untuk fasilitas-fasilitas di bawah ini.</p>
<ol>
<li>Bengkel/<em>workshop</em>.</li>
<li>Gudang peralatan kebun, peralatan umum dan gudang perkakas.</li>
<li>Gudang pupuk, pestisida dan kapur pertanian.</li>
<li>Garasi traktor, truk pengangkut, mobil box dan sejenisnya. </li>
</ol>
<h4 id="mcetoc_1dqjbp2kl5">Zona Perumahan      </h4>
<p>Pada zona perumahan ini terdapat fasilitas antara lain fasilitas olah raga, masjid, unit penjernihan air (untuk air minum), ruang pertemuan dan sebagainya. Zona perumahan perlu berada jauh dari zona penanganan pasca panen untuk menghindari dampak kegiatan pasca panen yaitu polusi udara, air, suara, bau dan sebagainya. Zona perumahan perlu dirancang sedemikian, sehingga penataannya menginduksi kemungkinan kontak sosial yang besar antar tetangga. </p>
<p>Pola (konfigurasi) <em>cul de sac </em>(gang buntu) dan loop pendek dapat merupakan alternatif yang direkomendasikan.  Pada pola estate, rancangan lingkungan sedemikian dan ditambah dengan fasilitas umum dan fasilitas sosial yang memadai dapat menambah daya tarik calon investor. </p>
<h3 id="mcetoc_1dqjbp2kl6">Zona Umum atau Penerimaan Bunga Potong</h3>
<p>Zona umum merupakan etalase perkebunan. Zona ini menampung aktivitas menerima tamu, kunjungan, melakukan promosi dan sebagainya. Dalam zona ini masyarakat dan klien pihak perkebunan dapat meminta layanan informasi, mengadakan transaksi jual beli dan sebagainya.  Oleh karena itu zona ini harus dekat dengan akses keluar-masuk misalnya dengan jalan raya dan sebagainya.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqjbp2kl7"><strong>Pola Produksi Bunga Potong</strong></h3>
<p>Tahapan produksi untuk usaha tani krisan, mawar dan asparagus adalah identik. Dimulai dengan persiapan lahan, pembibitan penanaman, pemeliharaan, panen dan pasca panen serta pemasaran. Berikut adalah alur produksi usaha tani krisan, mawar dan asparagus bintang secara umum (Gambar 5. 5.)</p>
<p> </p>
<img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/81//Alur-Produksi-Bunga-Secara-Umum.jpg" alt="Alur Produksi Bunga Secara Umum" width="717" height="480">
<p id="mcetoc_1dqjbp2km8">Gambar. 5. 5.  Alur Produksi Bunga Secara Umum<strong> </strong></p>
<h3 id="mcetoc_1dqjbuv919"><strong>Sarana dan Prasarana Usaha Tani Bunga Potong</strong></h3>
<p>Sarana dan prasarana yang dibutuhkan dalam mengelola usaha tani krisan (potong dan pot), mawar dan asparagus bintang relatif sama yaitu harus bergantung pada kondisi topografi, iklim, luas areal dan desain kebun. Prasarana dalam hal ini adalah ketersediaan air, jaringan listrik, jaringan jalan, jaringan komunikasi dan kondisi iklim sedangkan sarana diklasifikasikan menjadi sarana pra produksi, produksi, pasca panen. Berikut adalah masing-masing bagian :</p>
<h4 id="mcetoc_1dqjda86ta">Instalasi irigasi</h4>
<p>Ketersediaan air penting dirasakan manfaatnya dalam metabolisme tanaman. Terkadang banyaknya deterjen dan pestisida menyebabkan beberapa tanaman bunga tidak bisa menarik ion fosfat dari medianya sehingga pertumbuhan generatif tanaman terganggu. Instalasi irigasi yang diperlukan untuk pembuatan sistem irigasi adalah bak pengumpulan air, pompa pendorong, pressure regulator yang berfungsi sebagai pengontrol tekanan yang dihasilkan oleh pompa pendorong dan jaringan penyiraman. Penyiraman dapat berupa perendaman dan irigasi tetes. Hendaknya diusahakan supaya pemupukan bersamaan pelaksanaannya dengan pengairan yang dikenal dengan fertigasi (Gambar 5.6. Sistem irigasi pada krisan pot).</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/81//Sistem-irigasi-spaghetty-tube-pada-krisan-pot.jpg" alt="Sistem irigasi spaghetty tube pada krisan pot" width="380" height="181">Gambar  5. 6. Sistem irigasi <em>spaghetty tube</em> pada krisan pot.</p>
<h4 id="mcetoc_1dqjddmi7b">Instalasi listrik</h4>
<p>Beberapa tanaman hias dan bunga potong seperti krisan, gysophila dan poinsettia adalah tanaman yang berhari pendek, artinya tanaman akan berbunga apabila menerima rangsangan hari pendek. Untuk pertumbuhan vegetatif yang baik dibutuhkan cahaya lebih kurang 14 jam lamanya.</p>
<p>Pemasangan jaringan atau instalasi listrik di dalam rumah naungan disesuaikan  dengan kebutuhan jumlah cahaya yang diperlukan oleh tanaman. Sebagai contoh, cahaya minimal untuk tanaman krisan tidak boleh kurang dari 70 lux (jika menggunakan lampu pijar/bohlam) atau  40 lux jika menggunakan lampu neon.</p>
<h4 id="mcetoc_1dqjde3a1c">Jaringan Jalan</h4>
<ul>
<li>Jaringan jalan dibuat untuk mempermudah mobilisasi dalam pemeliharaan, dan pemanenan tanaman, sehingga nantinya berpengaruh dalam jumlah biaya yang dikeluarkan. Tidak tersedianya jalan yang memadai akan menghambat pembangunan, pemeliharaan dan pengangkutan hasil-hasilnya.</li>
</ul>
<h4 id="mcetoc_1dqjde83id">Jaringan komunikasi</h4>
<ul>
<li>Saluran telepon dan faksimile seringkali belum terjangkau daerah pedalaman. Namun, sekarang ini sudah tersedia alat komunikasi tanpa kabel yang sedikit banyak bisa mengatasi kesulitan komunikasi.</li>
</ul>
<p>Pada subsistem pra produksi dan produksi diperlukan sarana-sarana sebagai berikut :</p>
<h4 id="mcetoc_1dqjdefjqe">Sarana pra produksi</h4>
<p>Sarana praproduksi ini dapat berupa ketersediaan ruangan pengakaran, dan ruangan pembibitan yang tujuannya untuk mengakarkan atau aklimatisasi bibit hasil impor atau untuk perbaikan kualitas, juga untuk perbanyakan tanaman induk. Dalam ruang pembibitan dapat tersedia instalasi listrik untuk perlakuan panjang hari, instalasi penyiraman dan pemupukan.</p>
<h4 id="mcetoc_1dqjdepuhf">Sarana produksi dan pasca panen</h4>
<p>Bangunan penunjang produksi dapat berupa bangunan gudang yang digunakan untuk menyimpan pupuk, pestisida, gunting, sarung tangan dan ember. Bangunan rumah plastik yang berfungsi mengurangi sengatan matahari secara langsung pada tanaman dan curahan air hujan, juga dilengkapi dengan instalasi penerangan untuk penambahan panjang hari.. Tipe bangunan yang akan digunakan ikut menentukan kualitas, kuantitas dan kontinuitas produksi komoditi yang diusahakan, sehingga tipe bentuk dan ukuran bangunan tanam harus mendukung kondisi agroklimat tanaman yang ada didalamnya, selain harus murah dan ekonomis. Contoh beberapa bentuk naungan disajikan pada Gambar 5.7 . <img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/81//Jenis-Rumah-Naungan.jpg" alt="Jenis Rumah Naungan" width="632" height="371"></p>
<p>Sarana lainnya adalah sarana tidak tetap seperti pupuk, pestisida dan media tanam serta ZPT. Ruang pasca panen dilengkapi dengan ruang berpendingin (<em>cool storage</em>), meja sortasi, alat perontok daun, alat pemotong batang dan alat pemotong plastik. Pengangkutan hasil panen menggunakan mobil berpendingin. </p>
<h3 id="mcetoc_1dqjdou9b0"><strong>Struktur Organisasi dan Manajemen</strong></h3>
<p>Dalam melaksanakan usaha/proyek yang telah layak (feasible) untuk dikembangkan, peranan manajemen tidak dapat diabaikan untuk keberhasilan dari usaha tersebut. Bagaimanapun baiknya prospek dari gagasan usaha/proyek yang dilaksanakan tanpa didukung dengan manajemen yang baik, tidak mustahil akan mengalami kegagalan.</p>
<p>Menurut Mugnisyah (2000) rencana operasional perusahaan harus mencerminkan rencana strategis menunjukkan pentingnya pengorganisasian karyawan dalam perusahaan. Dalam konteks ini organisasi didefinisikan sebagai suatu koordinasi aktivitas yang rasional dari kelompok orang dengan maksud untuk mencapai tujuan yang sama. Definisi ini memiliki dua hal atau bagian yang penting. Yaitu :</p>
<ol>
<li>Adanya koordinasi atas aktivitas dari sekelompok orang.</li>
<li>Adanya tujuan organisasi yang pada kasus perusahaan untuk memaksimumkan keuntungan, menyediakan kondisi bekerja yang baik dan memenuhi pertanggungjawaban kepada masyarakat.</li>
</ol>
<p>Struktur Organisasi industri bunga dan tanaman hias adalah sederhana, secara garis besar struktur organisasi dapat dilihat pada Gambar 5.8.</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/81/Struktur-Organisasi.jpg" alt="Struktur Organisasi " width="854" height="380"></p>
<p>Menjalankan manajemen operasional di sebuah usaha bunga dan tanaman hias tidaklah terlalu memerlukan struktur yang rumit (Gambar 5.8). pengawasan hanya terfokus pada tiga kegiatan besar, yaitu produksi, pasca panen dan pengelolaan umum (pengawasan mekanik dan  administrasi). Pengawasan produksi dipimpin oleh manajer produksi, pengawasan pasca panen dipimpin oleh manajer pasca panen dan untuk umum pengawasan dilakukan oleh seorang manajer umum.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Teknik Budidaya Daun Asparagus Bintang</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/teknik-budidaya-daun-asparagus-bintang.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/teknik-budidaya-daun-asparagus-bintang.html</id>

        <updated>2019-11-26T15:02:32+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/79/Daun-Asparagus-Bintang.jpg" alt="Teknik Budidaya Daun Asparagus Bintang" />
                    Teknik Budidaya Daun Asparagus Bintang - Persiapan Media. Asparagus memerlukan tanah yang cukup gembur, sehingga tanah untuk pertanaman asparagus harus dicangkul dengan baik, sedalam 30-40 cm. Asparagus bintang tumbuh optimum pada media yang porous dengan pH 5.5-6.6. Bedengan dibuat selebar 1 meter dan panjang sesuai lahan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/79/Daun-Asparagus-Bintang.jpg" alt="Teknik Budidaya Daun Asparagus Bintang" />
                <p><strong style="font-size: inherit;">Teknik Budidaya Daun Asparagus Bintang - </strong><strong>Persiapan Media. </strong>Asparagus memerlukan tanah yang cukup gembur, sehingga tanah untuk pertanaman asparagus harus dicangkul dengan baik, sedalam 30-40 cm. Asparagus bintang tumbuh optimum pada media yang porous dengan pH 5.5-6.6. Bedengan dibuat selebar 1 meter dan panjang sesuai lahan yang ada. Jumlah populasi ditentukan dengan melihat bentuk pertumbuhan daun agar tidak saling menaungi dan juga kecepatan perkembangan tunas agar tidak terjadi persaingan penyerapan air dan hara.  Lubang tanam dibuat sesuai dengan populasi tanaman, pada setiap lubang tanam diberi pupuk dasar, yaitu 0.5 kg pupuk kandang, 15 g SP 36, 5 g ZA dan 10 g dolomite, sedangkan pupuk K akan diberikan sebagai pupuk susulan. Asparagus tidak tahan terhadap pupuk yang mengandung chlor, oleh karena itu sebaiknya tidak menggunakan KCl.<strong> </strong></p>
<h3 id="mcetoc_1dqjbmiui0"><strong>Bibit</strong> <strong>dan Persemaian Daun Asparagus Bintang</strong></h3>
<p>Bibit tanaman asparagus dapat diperoleh dari hasil perbanyakan dengan biji, rimpang dan stek. Perbanyakan dengan biji cukup mudah dan cepat menghasilkan, serta tidak memerlukan pemeliharaan yang rumit. Perbanyakan dengan cara mengambil rimpang untuk dibelah juga bisa dilakukan, akan tetapi akan sedikit mengganggu tanaman utamanya. Perbanyakan dengan stek batang memerlukan cara tersendiri dan lebih rumit serta memerlukan persiapan yang lebih lama.</p>
<p>Untuk tujuan perbanyakan tanaman dengan biji, maka perlu ditanam tanaman yang dikhususkan untuk penghasil biji. Biji yang dihasilkan dalam satu rumpun tanaman bisa mencapai ratusan bahkan ribuan, sehingga perbanyakan dengan biji bisa lebih mudah dan cepat.</p>
<p>Persemaian biji dilakukan pada media yang cukup mengandung pupuk kandang. Pupuk kandang yang digunakan sebaiknya pupuk kandang dari sapi atau kambing yang sudah matang dan kering, sekitar 3 kg/m<sup>3</sup> media semai. Media semai yang umum digunakan adalah campuran tanah steril : kompos =  1:1. Media persemaian  dibuat bedengan, dengan ukuran lebar 1m dan panjang sesuai kebutuhan. Untuk menjaga kelembaban media semai perlu dibuat sungkup plastik setingi 0.5 m.</p>
<p>Biji asparagus cukup kecil. Untuk lahan semai seluas 1 m<sup>2</sup> bisa menampung 2500 biji (jarak semai sekitar 2 cm x 2 cm), yaitu dengan cara menabur biji di atas media semai, kemudian disiram dan sungkup ditutup rapat agar terjaga kelembabannya.  Dalam waktu 1 bulan, biji akan berkecambah.</p>
<p>Bibit yang sudah mengeluarkan daun semu dengan ketinggian 10 cm harus dipindahkan ke pot-pot kecil  berdiameter 5 cm. Pot-pot kecil tersebut ditempatkan di dalam naungan yang diberi paranet hitam 70 %. Kemudian bibit  dalam pot diberi tambahan hara berupa larutan pupuk NPK 24:8:8 dengan konsentrasi 5 g/l, dosis 50 cc/pot, dengan frekuensi pemberian satu minggu sekali. Setelah 2-3 bulan tanaman sudah membentuk tunas-tunas baru sehingga membentuk rumpun setinggi 15 cm dan bibit siap untuk dipindahkan ke lapangan.  Kualitas tanaman yang bagus dapat diperoleh apabila asparagus ditanam di dalam bangunan tanam dengan naungan 25%.<strong> </strong></p>
<h3 id="mcetoc_1dqjbmu9i1"><strong>Pemeliharaan Asparagus Bintang</strong></h3>
<p><strong>Penyiraman.</strong> Tanaman asparagus relatif tahan terhadap kekeringan, karena akarnya cukup dalam (bisa mencapai lebih dari 1 meter). Akan tetapi penyiraman tetap perlu dilakukan apabila kondisi tanah terlihat sudah kering. Harus diperhatikan bahwa tanaman asparagus tidak tahan terhadap genangan air, sehingga perlu dibuat saluran drainase yang baik. Penyiraman bisa menggunakan springkler, disemprot dengan pompa, menggunakan emrat dan lain-lain.</p>
<p><strong>Peremajaan tanah.</strong> Asparagus adalah tanaman tahunan. Kondisi tanah setelah berumur lebih dari satu tahun perlu mendapat perhatian. Apabila tanah terlihat  sudah keras dan kandungan bahan organiknya kurang, perlu dilakukan peremajaan media dengan menambahkan humus atau pupuk kandang. Cara yang bisa dilakukan adalah dengan menggemburkan tanah di sekitar pangkal batang kemudian menambahkan humus atau pupuk kandang sebanyak 0,5-1 kg per rumpun, kemudian diaduk rata.</p>
<p><strong>Pemupukan. </strong>Pemupukan tanaman asparagus dilakukan untuk merangsang pertumbuhan tunas-tunas baru. Pupuk utama yang diberikan adalah pupuk N. Pupuk yang digunakan sebaiknya pupuk majemuk dengan kadar N lebih tinggi seperti NPK (24:8:8). Pemupukan dilakukan sebulan sekali dengan dosis 2-5 g per tanaman. Dosis pupuk bisa ditingkatkan sesuai dengan besarnya tanaman dan banyaknya anakan dalam satu rumpun. Pemupukan bisa diberikan dalam bentuk cair kemudian disiramkan ke tanah atau dibuat larikan di sekeliling pangkal tanaman.</p>
<p><strong>Pengendalian hama dan penyakit. </strong>Tanaman asparagus relatif sedikit mendapat serangan hama penyakit, akan tetapi ada beberapa hama yang kadang terlihat pada tanaman asparagus bintang seperti aphids, ulat grayak, mites, thrips, dan kutu putih (‘white fly’). </p>
<h3 id="mcetoc_1dqjbn6jm2"><strong>Panen dan pasca panen Daun Asparagus Bintang</strong></h3>
<p>Pemanenan daun asparagus dapat dilakukan kapan saja diperlukan dengan cara memotong dahannya. Daun asparagus yang dipotong sebaiknya memiliki beberapa kriteria seperti :</p>
<ol>
<li>Daun tampak hijau tua</li>
<li>Pada daun tidak terdapat bunga dan buah, bebas dari hama dan penyakit</li>
<li>Batang lurus, panjang batang lebih dari setengah panjang bagian berdaun serta memenuhi kriteria kelas tanaman, kuat dan segar.</li>
</ol>
<p>Hasil panen asparagus bintang dibagi dalam tiga kelas tanaman yang terdiri atas :</p>
<p>S (small)         : panjang bagian berdaun 40-50 cm</p>
<p>M (medium) : panjang bagian berdaun 50-60 cm</p>
<p>L (large)         : panjang bagian berdaun lebih dari 60 cm.</p>
<p>Untuk pengiriman asparagus, daun bisa dikemas dengan cara mengikat setiap 5-10 tangkai batang sesuai dengan kelasnya. Ikatan tanaman disimpan tegak dalam ember berisi air. Tinggi air dalam ember  cukup 3 cm.  Perendaman tangkai dilakukan untuk mempertahankan kesegaran tanaman. Pada saat dikirim, tanaman dikemas dengan dibungkus kertas (koran bekas). Pembungkusan kertas bertujuan untuk melindungi tanaman dari kerusakan sekaligus untuk memudahkan dalam membawa tanaman karena asparagus bintang berduri tajam.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Teknik Budidaya Bunga Mawar</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/teknik-budidaya-bunga-mawar.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/teknik-budidaya-bunga-mawar.html</id>

        <updated>2019-11-26T14:59:00+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/78/bunga-mawar.jpg" alt="Teknik Budidaya Bunga Mawar" />
                    Teknik Budidaya Bunga Mawar - Bibit. Bibit tanaman bunga mawar dapat diperbanyak dengan stek batang, cangkokan dan yang paling digemari adalah okulasi. Stek batang digunakan untuk batang bawah dan biasanya digunakan bunga mawar pagar sebagai batang bawah, karena jenis ini cukup kuat, cepat tumbuh, tahan&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/78/bunga-mawar.jpg" alt="Teknik Budidaya Bunga Mawar" />
                <p><span style="font-size: inherit;">Teknik Budidaya Bunga Mawar - Bibit. Bibit tanaman </span><span style="font-size: inherit;">bunga </span><span style="font-size: inherit;">mawar</span><span style="font-size: inherit;"> dapat diperbanyak dengan stek batang, cangkokan dan yang paling digemari adalah okulasi. Stek batang digunakan untuk batang bawah dan  biasanya digunakan </span><span style="font-size: inherit;">bunga </span><span style="font-size: inherit;">mawar</span><span style="font-size: inherit;"> pagar sebagai batang bawah, karena jenis ini cukup kuat, cepat tumbuh, tahan hama penyakit dan mudah diperbanyak dengan stek.</span></p>
<p>Kebanyakan pengusaha bunga potong bunga mawar di Indonesia sampai saat ini masih mengimpor bibit dari negeri Belanda. Bibit yang didatangkan biasanya berupa tanaman hasil okulasi yang telah berumur tiga bulan dan bibit yang berumur setengah tahun. Bila menggunakan bibit yang berumur tiga bulan tanaman baru didapat hasilnya setelah 6 bulan ditanam. Bibit ini selain diimpor berupa bibit cabutan tanpa media (stump), juga bisa berupa bibit dengan media buatan, misalnya roockwool. Bibit berumur  setengah tahun umumnya berupa stump, yaitu bibit tanpa akar dan tanpa daun. Bibit ini sudah dapat diambil hasilnya setelah empat bulan ditanam dengan memberikan percabangan yang baru sekitar dua-tiga cabang utama. </p>
<h3 id="mcetoc_1dqjbb8po0">Penyiapan lahan dan Penanaman Budidaya Bunga Mawar</h3>
<p>Pasir, pupuk kandang dan tanah kebun dibutuhkan untuk media tanam dengan perbandingan 1:2:1. Pupuk kandang diberikan pada awal tanam. Pemberian pupuk dasar super fosfat sebanyak 0.25 kg/m<sup>2</sup> diberikan 1-2 minggu sebelum tanam. Bila tanah terlalu asam dapat ditambahkan kapur pertanian sebanyak 2.5 kg/10 m<sup>2</sup> dan bila tanah terlalu basa dapat ditambahkan belerang ¼  kg/10 m<sup>2</sup>.  Pupuk kandang diberikan sebanyak 75 ton/ha. Tambahan pupuk NPK 50 kg/ha/bl. Pemberian unsur mikro Fe, Mg dan S dapat diberikan melalui spray satu bulan sekali. Sterilisasi dapat dilakukan dengan menggunakan bahan kimia basamid atau vapam dengan dosis yang dianjurkan. </p>
<p>Persiapan dimulai dengan pembuatan lubang-lubang tanam berdiameter sekitar   15 cm dengan kedalaman 30 cm. Jarak tanam tergantung varietas.  Jarak tanam jenis Hybrid tea dan floribunda 100 cm x 60 cm, sedang jenis Polyantha 40 cm x 60 cm.  Beberapa varietas baru bunga bunga mawar potong ditanam dengan jarak 31 cm x 31 cm atau 38 cm, atau 20 cm x 40 cm tergantung jenis bunga mawar yang ditanam.</p>
<p>Pemasangan pelindung berupa shading net 50% dilakukan untuk menghindari transpirasi yang tinggi dari tunas-tunas muda. Pelindung ini dapat dibuka setelah tanaman berumur empat minggu. Untuk tanaman merambat dapat dibuat tiang penyangga  pergola.</p>
<p>Sebelum ditanam, bibit disterilisasi dahulu dalam larutan fungisida, misalnya Benlate (0.5 g/l) selama satu-dua menit. Penanaman dilakukan dengan menempatkan bibit di tengah lubang dan diusahakan agar akar-akarnya menyebar ke semua arah serta tidak ada yang patah atau tertekuk. Setelah penanaman selesai saluran irigasi yang berupa sprinkler atau drip dapat dipasang dan bibit yang baru ditanam ini disiram sampai cukup basah. </p>
<h2 id="mcetoc_1dqjbbn511">Pemeliharaan Bunga Mawar</h2>
<p>Pembentukan Tanaman Muda. Pembentukan tanaman bunga mawar dilakukan dengan pemotongan/ <em>pinching</em>.  Hal ini dimaksudkan untuk memelihara tanaman agar tetap muda, sehingga selalu menghasilkan tunas-tunas baru yang produktif berbunga.  Dari tunas-tunas baru yang muncul lima minggu setelah tanam akan muncul bakal bunga yang kecil dan harus dipotong (di’pinching’). <em>Soft pinch</em> dilakukan pada tunas yang masih muda, bertujuan untuk memaksimumkan pertumbuhan vegetatif. Bakal batang baru dengan warna kemerah-merahan akan tumbuh keluar dari cabang bibit atau dari cabang tunas pertama. Tunas ini dibiarkan tumbuh panjang sampai dewasa dan setelah bakal bunganya berwarna maka harus segera dibuang (pinching yang dilakukan pada tunas yang sudah tua ini dikenal dengan istilah <em>hard pinch</em>).</p>
<p>Perundukan  tanaman (bending) dilakukan apabila cabang bibit sudah tua. Tempat pelekukan tunas/batang yang harus dibending sekitar 5-10 cm dari pangkal batang. Untuk membantu perundukan agar tunas tidak kembali tegak maka tunas tersebut dapat dijepit dengan sepotong belahan bambu yang ditancapkan ke tanah. Dari tunas yang dibending ini kadang-kadang tumbuh tunas kecil baru dan bila dari tunas kecil ini keluar bunga maka bunga ini harus dibuang dan daun dipotong sebanyak dua daun sejati (lima daun) agar tanaman mempunyai banyak daun.</p>
<p>Tunas baru yang merupakan tunas produksi yang akan muncul setelah beberapa minggu melakukan perundukan. Pada waktu panen, tunas ini dipotong dengan menyisakan 3-4t daun sejati. Dari tunas yang telah dipanen setelah sekitar 10 hari pada umumnya akan muncul dua-tiga tunas baru dan akan berbunga setelah sekitar 6-7 minggu. Dari tunas produksi ini selanjutnya dipanen dengan menyisakan dua daun sejati. </p>
<p>Pemangkasan. Tujuan pemangkasan untuk memelihara bentuk tanaman agar memperoleh batang yang kokoh, mendorong pembungaan, peremajaan tanaman, menghasilkan tunas-tunas baru yang produktivitasnya tinggi, dan menjaga tanaman agar tetap sehat dan berumur panjang.</p>
<p>Pemangkasan yang dilakukan adalah pemangkasan ringan (30%) dengan memangkas sedikit pucuk-pucuk dari semak bunga mawar, sehingga menghasilkan kuntum bunga banyak tapi kecil-kecil. Pemangkasan sedang (50%) dilakukan dengan memangkas cabang-cabang atau pucuk, tetapi tidak terlalu panjang. Biasanya dilakukan pada jenis-jenis Floribunda dan Polyantha. Sedangkan pemangkasan berat dilakukan pada batang yang sudah tua dan tanaman terkena penyakit yang sudah parah yang dilakukan dengan memangkas seluruh cabang sampai ketinggian 60 cm atau meninggalkan dua-tiga mata tiap-tiap batang.</p>
<p>Pemangkasan untuk pembentukan tanaman dapat dilakukan pula dengan mengatur cara pemotongan saat panen. “Pemangkasan biasa” dilakukan dengan menyisakan satu-dua daun lima (yaitu daun yang mempunyai lima helai daun individu) dari percabangan, dikenal dengan istilah <em>normal cut</em>. “Pemangkasan dalam” dilakukan dengan memotong batang dibawah percabangan dikenal dengan istilah <em>under cut</em>. Cara panen ini dilakukan pada tahun kedua dengan tujuan agar percabangan tanaman tumbuh rendah kembali. “Pemangkasan sendi” dilakukan dengan memotong tangkai bunga tepat di atas percabangan yang akan dipanen, dikenal dengan istilah <em>knuckle cut</em>. Cara ini dilakukan bila budidaya bunga mawar sudah memasuki tahun ketiga agar tanaman tinggi kembali.</p>
<p>Waktu pemangkasan yang paling baik adalah beberapa saat setelah musim hujan berakhir, oleh karena saat itu umumnya tanaman dalam keadaan subur dengan pembentukan cabang dan ranting tidak teratur. Pemangkasan dilakukan sekali dalam setahun. </p>
<p>Pemupukan. Pemberian pupuk untuk tanaman bunga mawar tergantung dari hasil analisis tanah yang akan ditanam, sehingga setiap kebun/ growers mempunyai aturan pemupukan yang berbeda-beda. Menurut penelitian BALITHI (Balai Penelitian Tanaman Hias) Cipanas, tanaman bunga mawar perlu dipupuk NPK sebanyak 5 gram per tanaman pada umur satu-dua minggu setelah tanam. Pemupukan selanjutnya dapat diberikan satu bulan sekali tergantung pertumbuhan tanaman.</p>
<p>Pupuk NPK yang dianjurkan per hektar dalam satu tahun adalah 1 350 kg urea,      2 100 kg TSP dan 800 kg KCl. Pupuk tersebut disebar dalam larikan (parit) kecil yang dibuat di antara tanaman, kemudian ditutupi tanah kembali dan segera disiram air hingga cukup basah. </p>
<p>Pengendalian hama dan penyakit.  Hama yang banyak terdapat pada tanaman bunga mawar  antara lain adalah :</p>
<ul>
<li>Tungau (<em>Tetranicus urticae</em>). Gejala dan serangan hama ini ialah timbulnya bintik-bintik nekrosa pada daun dalam jumlah yang banyak. Ada semacam jaring laba-laba yang halus terutama pada bagian bawah daun bila serangan sudah parah. Hama ini akan mudah timbul bila temperatur di dalam rumah naungan tanaman tinggi, dengan kelembaban udara yang rendah.</li>
<li>Kutu daun. Kutu daun (‘Aphids’) banyak menyerang tanaman bila kondisi panas dan kering. Hama ini akan menghisap cairan tanaman pada ujung daun dan kuncup tanaman muda serta kuntum bunga yang masih muda, yang akan mengakibatkan ujung-ujung tanaman menjadi ‘salah bentuk’ ketika dewasa. Kutu ini sering meninggalkan sekresi yang mengundang embun jelaga.</li>
<li>Thrips. Hama ini menyukai kondisi rumah naungan tanaman yang panas dan kering seperti pada tungau. Hama ini akan menyerap cairan tanaman terutama pada mahkota bunga, dan sulit dikendalikan karena bersembunyi didalam kuncup bunga pada siang hari.</li>
<li>Kumbang. Hama kumbang menyerang tanaman bunga mawar dengan cara memakan daun, tangkai, serta kuntum bunga sehingga menimbulkan lubang-lubang pada bagian bunga yang dimakan.</li>
</ul>
<p>Pada kondisi lingkungan yang kurang baik, yaitu pada kelembaban tinggi, sirkulasi udara yang kurang, serta banyak kabut, banyak penyakit yang mungkin muncul pada tanaman bunga mawar. Berikut adalah beberapa penyakit :</p>
<ul>
<li>Embun tepung (‘Powdery mildew’)<em>.</em> Penyakit ini disebabkan oleh cendawan <em>Spaeroteca pannosa </em> yang menyerang daun, batang, serta bunga tanaman bunga mawar,  tampak seperti ada tepung yang berwarna putih pada bagian tanaman. Penyakit ini timbul bila pada malam hari temperatur siang turun sampai 15<sup>0</sup>C atau lebih rendah dengan kelembaban yang tinggi 90%-99%, sedangkan pada siang hari temperatur tinggi dengan kelembaban yang rendah.</li>
<li>Black spot<em>. </em> Tumbuhnya bercak-bercak hitam terutama pada daun bunga mawar, diikuti dengan menguningnya daun dan kemudian gugurnya daun merupakan akibat serangan ‘black spot’ yang disebabkan oleh cendawan <em>Diplocarpon rosae </em> dan <em>Mansanina rosae</em>.</li>
<li>Busuk bunga<em>. </em>Penyebab penyakit busuk bunga adalah cendawan <em>Botrytis cinerea. </em>Kuntum bunga yang akan dan telah mekar tampak membusuk dan berwarna coklat merupakan gejala serangan penyakit ini. </li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1dqjbd8oh2">Panen dan Pasca Panen Bunga Mawar.</h3>
<p>Tanaman bunga mawar dapat dipanen setelah 4-5 bulan tergantung dari varietas dan tingkat pertumbuhannya. Tanaman ini bila dipelihara secara benar akan dapat tumbuh dan diambil hasilnya sampai umur 6 tahun. Bunga bunga mawar dapat dipanen bila seluruh kelopak bunga (sepal) telah membuka dan satu atau dua mahkota (petal) telah membuka. Pemanenan awal ini dilakukan apabila bunga bunga mawar akan disimpan untuk waktu yang cukup lama, tetapi mekarnya bunga akan kurang sempurna, sedangkan panen pada tingkat yang lebih mekar, vase life yang diperoleh lebih pendek.</p>
<p>Panen bunga mawar dapat dilakukan pada pagi dan sore hari tergantung suhu udara dan tingkat kematangan bunga panen, dilakukan dengan cara <em>under cut, knuckle cut </em>dan<em> normal  cut</em> dengan menyisakan satu atau dua daun sejati. Tanaman yang telah dipanen akan bertunas lagi dan bunganya dapat dipanen kembali setelah 40 sampai 50 hari. Dari 1 m<sup>2</sup> tanaman rata-rata dapat dipanen 120-160 tangkai per tahun.</p>
<p>Bunga yang telah dipanen dikumpulkan, lalu pangkal tangkainya direndam dalam ember yang berisi air yang mengandung larutan <em>silver thio sulfat</em> dan segera dimasukkan ke dalam ‘cold storage’ sebelum disortir. Bunga disortir dan dipisahkan menurut varietas dan panjang tangkainya. Grading kualitas bunga mawar umumnya dibedakan berdasarkan panjang tangkai dengan beberapa kriteria menurut Standar Nasional Indonesia.</p>
<p>Bunga-bunga yang telah digrading, daun serta durinya dibuang sekitar 20 cm dari pangkal tangkai kemudian diikat dan dibungkus masing-masing 10-20 tangkai. Bunga yang telah dibungkus ini pangkal tangkainya kembali direndam ke dalam bak yang berisi air kemudian dikirim ke tempat penjualan atau disimpan kembali  dalam ‘cold storage’.</p>
<p>Apabila bunga bunga mawar akan dikirimkan ke luar kota, bunga bunga mawar dapat dikirim dalam keadaan kering, yaitu dimasukkan dalam box karton. Bunga-bunga yang dikirim dalam box karton, setibanya ditempat tujuan harus segera direndam dalam air yang bersih, tetapi sebelumnya batangnya dipotong sekitar 5 cm dari bagian bawah pangkal batang.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Budidaya Krisan Pot</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/budidaya-krisan-pot.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/budidaya-krisan-pot.html</id>

        <updated>2019-11-26T14:54:04+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/77/krisan-pot.jpg" alt="Budidaya Krisan Pot" />
                    Budidaya Krisan Pot - Kesesuaian lahan dan iklim untuk budidaya krisan pot sama dengan kesesuaian lokasi (agroklimat) krisan potong, sehingga paparan berikut ini lebih banyak menjelaskan kepada aspek khusus budidaya krisan pot sebagai berikut. Media Tanam. Pertimbangan khusus dalam menentukan media tanam adalah mudah didapat, harga&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/77/krisan-pot.jpg" alt="Budidaya Krisan Pot" />
                <p><strong>Budidaya Krisan Pot - </strong>Kesesuaian lahan dan iklim untuk budidaya krisan pot sama dengan kesesuaian lokasi (agroklimat) krisan potong, sehingga paparan berikut ini lebih banyak menjelaskan kepada aspek khusus budidaya krisan pot sebagai berikut.</p>
<p>Media Tanam. Pertimbangan khusus dalam menentukan media tanam adalah mudah didapat, harga relatif murah, ringan dan harus memiliki sifat-sifat fisik dan kimia yang bisa mendukung pertumbuhan akar dan serapan hara secara optimal. Sifat fisik yang penting adalah media harus ringan, gembur dan memiliki aerasi cukup baik.</p>
<p>Sedangkan sifat kimianya adalah derajat keasaman media netral dengan                pH 5.52-6.7, memiliki Eectric Conductivity (EC) rendah sehingga tidak ada kekhawatiran keracunan unsur tertentu.  Bahan yang banyak digunakan adalah serbuk sabut kelapa (cocopeat) dan arang sekam.  Gambut memiliki daya pegang air cukup tinggi, dan partikel-partikelnya banyak membentuk gumpalan-gumpalan kecil sehingga membentuk rongga-rongga udara.  Untuk mengurangi rongga ini perlu ditambahkan bahan lain yang bisa mengisinya seperti serbuk sabut kelapa dan sekam bakar.  Cocopeat memiliki daya pegang air cukup baik dan tidak membentuk gumpalan antar partikelnya sehingga bisa digunakan untuk mengisi rongga.  Komposisi media yang baik untuk krisan pot adalah campuran dari gambut (peat), cocopeat dan arang sekam dengan perbandingan volume 4:4:1.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqj6vgbu4"><strong>Bibit Krisan</strong></h3>
<p>Tinggi bibit untuk krisan pot tidak boleh lebih dari 5 cm. bibit yang terlalu tinggi menyebabkan pertunasan yang kurang kompak, tunas yang terbentuk berjauhan sehingga bagian bawah tanaman menjadi kurang rimbun.</p>
<p>Jumlah bibit yang ditanam dalam satu pot bisa bervariasi.   Untuk ukuran pot        14 -15 cm bisa ditanam 5-6 bibit. Untuk menentukan jumlah bibit yang ditanam dalam satu pot juga harus mempertimbangkan produktivitas tunas dari jenis yang ditanam. Untuk jenis yang hanya mengeluarkan tunas sedikit, dibutuhkan jumlah bibit agak banyak, sehingga tanaman pot agak rimbun.</p>
<p>Cara penanamannya satu bibit ditanam cepat ditengah pot dengan posisi tegak lurus, kemudian bibit lainnya ditanam dibagian pinggir pot dengan posisi agak condong keluar agar tunas yang dihasikan menyebar keluar sehingga tanaman pot terlihat lebih besar dan rimbun. Berikut adalah gambar penempatan bibit krisan pot (Gambar 5. 1.)</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/77/Penanaman-Krisan-Pot.jpg" alt="Penanaman Krisan Pot" width="739" height="349"></p>
<p>Gambar 5. 1. Penanaman Krisan Pot</p>
<p><strong>Penyiraman Krisan Pot. </strong>Penyiraman tanaman pot bisa dilakukan dengan cara manual atau menggunakan alat bantu sistem irigasi. Beberapa pertimbangan dalam menentukan pertimbangan adalah frekuensi penyiraman, kualitas air, penyiraman tidak kena daun, penyiraman dilakukan sekaligus dengan pupuk.  Untuk memenuhi persyaratan penyiraman yang baik, ada beberapa cara yang bisa dilakukan agar hasil penyiraman lebih efisien:</p>
<p><em>sistem rendam. </em>Penyiraman dengan merendam sebagian pot ke dalam air setinggi    5-10 cm, selama beberapa menit, secara kapiler air dan pupuk bergerak dari bagian bawah pot ke permukaan atas media, sistem ini mengandalkan daya kapiler media terhadap air yang akan merambat dari bawah ke atas.  Pada fase <em>colouring</em> (fase terakhir perkembangan tanaman krisan pot, saat warna bunga mulai muncul) tanaman harus dipindahkan ke tempat khusus dan sistem pengairannya biasanya menggunakan sistem rendam untuk memudahkan panen (Gambar 5. 2.) <img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/77/Perendaman-Tanaman-Krisan.jpg" alt="Perendaman Tanaman Krisan" width="726" height="313"></p>
<p>Gambar 5. 2.  Perendaman Tanaman Krisan </p>
<p><em>Sistem drip.</em> Dengan sistem drip (irigasi tetes) setiap pot disambungkan dengan selang yang mempunyai jarum untuk mengatur keluarnya air dan sebagai jalan tetesan air ke media. Dengan menggunakan sistem drip, pemupukan bisa dimasukkan ke dalam alat irigasi.  Pupuk yang digunakan harus yang mudah larut ke dalam air agar lubang drip tidak mudah tersumbat dan pupuk lebih mudah diserap oleh tanaman.  Biasanya pada fase <em>short day</em> krisan pot dipindahkan ke tempat lain dan sistem pengairannya menggunakan sistem drip (Gambar 5. 3.)</p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/77/Sistem-Irigasi-Sphageti.jpg" alt="Sistem Irigasi Sphageti" width="729" height="361">Gambar 5. 3. Sistem Irigasi Sphageti (<em>drip irigation</em>)<strong> </strong></p>
<p><strong>Pemupukan.</strong> Pemilihan komposisi pupuk untuk krisan pot dilakukan dengan mempertimbangkan besarnya biaya produksi.  Contoh pada Tabel 5. 1. adalah komposisi pemupukan krisan pot yang digunakan di PT Kebun Ciputri.    </p>
<p>Tabel 5. 1. Komposisi Pupuk untuk Larutan Pekat </p>
<table width="85%">
<tbody>
<tr>
<td colspan="2" width="55%">
<p>Jenis pupuk</p>
</td>
<td width="44%">
<p>Jumlah (gram)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="0%">
<p> </p>
</td>
<td width="54%">
<p>Stok A (20 liter)</p>
</td>
<td width="44%">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="0%">
<p> </p>
</td>
<td width="54%">
<p>Ca(NO3)2. 4H2O</p>
</td>
<td width="44%">
<p>2.880</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="0%">
<p> </p>
</td>
<td width="54%">
<p>KNO3</p>
</td>
<td width="44%">
<p>1.814</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="0%">
<p> </p>
</td>
<td width="54%">
<p>Stok B (20 liter)</p>
</td>
<td width="44%">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="0%">
<p> </p>
</td>
<td width="54%">
<p>KNO3</p>
</td>
<td width="44%">
<p>1.476</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="0%">
<p> </p>
</td>
<td width="54%">
<p>MnSO4.4H2O</p>
</td>
<td width="44%">
<p>5,76</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="0%">
<p> </p>
</td>
<td width="54%">
<p>ZnSO4.7H2O</p>
</td>
<td width="44%">
<p>0,9288</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="0%">
<p> </p>
</td>
<td width="54%">
<p>Borak</p>
</td>
<td width="44%">
<p>7,099</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="0%">
<p> </p>
</td>
<td width="54%">
<p>Na2MoO4.2H2O</p>
</td>
<td width="44%">
<p>0,269</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="0%">
<p> </p>
</td>
<td width="54%">
<p>MgSo4.7H2O</p>
</td>
<td width="44%">
<p>1.364,6</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="0%">
<p> </p>
</td>
<td width="54%">
<p>FeSo4.7H2O</p>
</td>
<td width="44%">
<p>85,76</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="0%">
<p> </p>
</td>
<td width="54%">
<p>Kristalon hijau</p>
</td>
<td width="44%">
<p>1.754,4</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="5">
<p> </p>
</td>
<td width="329">
<p> </p>
</td>
<td width="272">
<p> </p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>         Sumber : Cahyono (1999) <em>dalam </em>Supari (1999). </p>
<p>Bahan pupuk dapat dibuat dari senyawa kimia lainnya sesuai dengan ketersediaan bahan dipasar dan juga dari harga yang lebih ekonomis. Akan tetapi yang terpenting adalah komposisi dari masing-masing unsurnya. Pada Tabel 5. 2. disajikan pedoman untuk komposisi unsur pupuk. </p>
<p>Tabel  5. 2. Komposisi Unsur Pupuk dalam 1 liter Larutan Pekat</p>
<table width="83%">
<tbody>
<tr>
<td width="40%">
<p id="mcetoc_1dqj6u5dp0">Unsur</p>
</td>
<td width="59%">
<p id="mcetoc_1dqj6u5dp1">Jumlah (gram)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="40%">
<p>K</p>
</td>
<td width="59%">
<p>38,86</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="40%">
<p>N-Nos</p>
</td>
<td width="59%">
<p>26,26</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="40%">
<p>N-NH2</p>
</td>
<td width="59%">
<p>1,58</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="40%">
<p>P</p>
</td>
<td width="59%">
<p>3,43</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="40%">
<p>Ca</p>
</td>
<td width="59%">
<p>12,23</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="40%">
<p>Mg</p>
</td>
<td width="59%">
<p>4,08</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="40%">
<p>Mn</p>
</td>
<td width="59%">
<p>0,124</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="40%">
<p>Zn</p>
</td>
<td width="59%">
<p>0,032</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="40%">
<p>B</p>
</td>
<td width="59%">
<p>0,049</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="40%">
<p>Cu</p>
</td>
<td width="59%">
<p>0,0263</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="40%">
<p>Mo</p>
</td>
<td width="59%">
<p>0,0066</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="40%">
<p>Fe</p>
</td>
<td width="59%">
<p>0,489</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Sumber : Cahyono (1999) <em>dalam </em>Supari  (1999) </p>
<p><strong>Pengaturan Panjang Hari. </strong>Krisan pot memiliki fisiologi sama dengan krisan potong, yaitu memiliki respon terhadap fotoperiodisasi. Lama penyinaran yang tepat untuk iklim Indonesia 14-16 jam sehari, sehingga pada daerah tropis paling tidak tanaman krisan perlu tambahan cahaya selama dua jam dengan intensitas cahaya minimal 40 lux bila menggunakan lampu TL dan 70 lux apabila menggunakan lampu pijar.  Pemberian cahaya lampu dilakukan sejak awal tanam sampai tunas lateral yang keluar dari ketiak daun, tumbuh sepanjang  2-3 cm. Bila tunas yang keluar sudah cukup, maka tanaman akan masuk fase <em>short day</em>. Supaya bunga mekar secara serempak, ada penanam krisan pot yang  melakukan <em>blackout</em> pada malam hari yaitu menutup tanaman dengan plastik hitam atau kain hitam sedemikian rupa sehingga cahaya dari luar sama sekali tidak mengenai tanaman. </p>
<p><strong>Pinching dan Disbudding.</strong> Pinching adalah membuang pucuk terminal dari bibit asal, hal ini dilakukan untuk menghentikan dominasi tunas apikal untuk merangsang tumbuhnya tunas-tunas lateral dari ketiak daun. Dari setiap bibit diharapkan mengeluarkan tuns lateral sebanyak 3-4 tunas produktif, sedangkan tunas-tunas yang kecil atau tidak peroduktif harus dibuang, sehingga kualitas tunas yang dipelihara benar-benar bagus. Pinching (Gambar 5. 4.) dilakukan setelah tanaman memiliki lima daun sempurna, dan yang dibuang adalah tunas diantara daun keempat dan kelima, bila daun pertama dihitung dari bawah. Tanaman yang dipinching telah berumur lebih dari 10-14 hari setelah bibit ditanam. Pinching harus dilakukan tepat waktu. Apabila terlambat maka internode dari bibit akan terlalu panjang, akibatnya jarak antar tunas yang akan tumbuh saling berjauhan. </p>
<p><img class="post__image--center" src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/77/Kegiatan-Pinching.jpg" alt="Kegiatan Pinching" width="713" height="385">Gambar  5. 4. Kegiatan Pinching </p>
<p><strong>Disbudding</strong> adalah pembuangan bakal bunga yang tidak diinginkan sesuai dengan tujuan pembentukan bunga. Disbudding dilakukan setelah bakal bunga yang tidak diharapkan mulai tumbuh dan siap dibuang tanpa mengganggu bakal bunga yang siap untuk dipelihara.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqj79c4k5"><strong>Pemberian Zat pengatur tumbuh (ZPT).</strong></h3>
<p>ZPT digunakan untuk mengatur pertumbuhan tanaman: merangsang pertumbuhan tanaman atau menekan pertumbuhan tanaman. Pada krisan pot, pemberian ZPT diupayakan untuk merangsang pertumbuhan tunas dan daun sehingga membentuk tanaman menjadi tanaman pot yang kompak, rimbun dan indah. Salah satu ZPT yang biasa digunakan untuk mempercepat pertunasan adalah <em>Hobsanol</em>. Penyemprotan <em>Hobsanol</em> dilakukan setelah pinching dan seminggu setelah aplikasi yang pertama. Untuk menekan pertumbuhan agar krisan pot tidak terlalu tinggi maka digunakan <em>alar</em> atau <em>cultar</em>.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqj6u5dp2"><strong>Pengendalian Hama dan Penyakit Bunga Krisan</strong></h3>
<p id="mcetoc_1dqj6u5dp3">Kualitas krisan pot sangat ditentukan oleh kesehatan tanaman, sehingga pemeliharaan tanaman mulai dari tanam sampai siap untuk dipasarkan harus dilakukan secara cermat. Untuk mendapatkan kualitas tanaman pot yang prima maka pengendalian hama dan penyakit harus dilakukan secara intensif. Adapun hama dan penyakit tanaman yang banyak menyerang krisan pot adalah sama dengan krisan potong yaitu pengorok daun, thrips, aphids, ulat , dan karat putih.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqj7a3836"><strong>Panen dan Pasca Panen </strong><strong>Bunga Krisan</strong></h3>
<p>Pemanenan tanaman krisan pot tentunya dilakukan bersama-sama dengan medianya. Beberapa faktor yang menjadi kriteria kualitas tanaman pot adalah sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>
<p><em>Tajuk</em>. Batang tanaman tidak terlalu tinggi, sekitar 20-25 cm. Bentuk tajuk tumbuh ke samping pot, sehingga bila dilihat dari bagian atas, tanaman memiliki diameter lebih dari 20 cm; semakin lebar diameter tajuk dengan batang yang kuat akan semakin baik.</p>
</li>
<li>
<p>Warna daun hijau segar dan bersih dari residu pupuk daun dan pestisida. Bentuk daun normal dan tidak cacat, bebas dari serangan hama penyakit. Daun tumbuh lebat sehingga terlihat rimbun.</p>
</li>
<li>
<p>Warna bunga cerah dan tidak pudar. Semua bunga dalam satu pot tumbuh normal dan bebas hama penyakit. Bunga mekar serempak, kompak, dan tinggi bunga rata.</p>
</li>
</ol>
<p>Setelah krisan pot diseleksi sesuai kriteria, maka segera dimasukkan ke dalam kantong plastik agar bunga dan cabang tidak patah selama dalam transportasi. Sebelum tanaman pot dimasukkan kedalam plastik dan dikemas kedalam kardus, media tanam harus dalam kondisi lembab dan pot dalam keadaan bersih.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Budidaya Bunga Krisan Potong</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/budidaya-bunga-krisan-potong.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/budidaya-bunga-krisan-potong.html</id>

        <updated>2019-11-26T14:52:51+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/76/bunga-krisan-potong.jpg" alt="Budidaya Bunga Krisan Potong" />
                    Budidaya Bunga Krisan Potong -Industri bunga dan tanaman hias ditinjau dari aspek teknis lebih banyak mengkaji aspek kesesuaian lahan bagi tiap komoditas (mawar, krisan potong, krisan pot dan asparagus bintang), aspek budidaya, perancangan tata letak (Lay Out), sarana dan prasarana serta struktur organisasi. Berikut adalah&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/76/bunga-krisan-potong.jpg" alt="Budidaya Bunga Krisan Potong" />
                <p>Budidaya Bunga Krisan Potong -Industri bunga dan tanaman hias ditinjau dari aspek teknis lebih banyak mengkaji aspek kesesuaian lahan bagi tiap komoditas (mawar, krisan potong, krisan pot dan asparagus bintang), aspek budidaya, perancangan tata letak (<em>Lay Out</em>), sarana dan prasarana serta struktur organisasi.  Berikut adalah paparan dari tiap komoditi.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqj6kh9v7">Kesesuaian Lahan dengan Budidaya Bunga Krisan Potong</h3>
<p>Kesesuaian lahan dan agroklimat bunga dan tanaman hias khususnya komoditas mawar, krisan dan asparagus bintang cenderung mempunyai kemiripan dalam segi kesesuaian iklim. Berikut  ini penjelasan dari masing-masing kriteria iklim yang berpengaruh terhadap pembudidayaan sebagai berikut :</p>
<h3 id="mcetoc_1dqj6kkq58">Cahaya</h3>
<p>Tanaman krisan potong maupun krisan pot adalah tanaman hari pendek (<em>short day plant</em>) sehingga untuk memasuki fase generatif (pembungaan) dibutuhkan panjang hari yang lebih pendek dari normal. Sehingga perlakuan hari panjang mutlak diperlukan.  Di negara tropis seperti Indonesia, penambahan panjang hari dapat dilakukan dengan penyinaran buatan setelah matahari terbenam. Sumber cahaya buatan yang umum digunakan adalah lampu TL (<em>fluorescent</em>). Pada tanaman mawar sinar matahari yang diperlukan adalah 5-6 jam per hari. Pada tanaman asparagus bintang kondisi naungan sehingga mengurangi intensitas matahari sampai 60% sangat mendukung bagi kualitas yang diperoleh.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqj6kru59">Suhu</h3>
<p>Suhu yang paling baik untuk pertumbuhan tanaman krisan adalah antara 20<sup>0</sup>C-26<sup>0</sup>C (siang hari).  Toleransi tanaman krisan terhadap faktor suhu untuk tetap tumbuh baik adalah antara 17<sup>0</sup>C-30<sup>0</sup>C. Sedangkan untuk pembungaan adalah 16<sup>0</sup>C-18<sup>0</sup>C. Pada mawar suhu yang ideal untuk pertumbuhannya antara 15<sup>0</sup>C pada waktu malam dan 28<sup>0</sup>C pada waktu siang dengan suhu rata-rata harian 22<sup>0</sup>C.  Suhu untuk budidaya asparagus bintang tidak terlalu menjadi masalah bagi pertumbuhannya.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqj6l15ka">Ketinggian</h3>
<p>Lokasi yang cocok untuk budidaya tanaman krisan adalah di daerah dengan ketinggian antara 700-1200 m dpl.  Pada ketinggian 400 m dpl krisan masih dapat berbunga, hanya kualitas warna bunga menurun (pucat). Tanaman mawar dapat tumbuh dengan baik di daerah pegunungan pada ketinggian 1 200–2 500 m dpl  akan tetapi keadaan iklim pada ketinggian mulai 500 m dpl sampai <u>+</u> 1500 m dpl masih cukup baik untuk tumbuhnya mawar, pada kisaran ketinggian tersebut, prasyarat iklim lainnya yang optimum untuk mawar akan terpenuhi, seperti suhu udara yang relatif sejuk (antara 18<sup>0</sup>-26<sup>0</sup>C),  panjang hari minimal 6 jam per hari. Sedangkan asparagus bintang dapat tumbuh pada ketinggian rendah maupun tinggi, akan tetapi ketinggian yang lebih rendah akan lebih baik.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqj6issh0">Kelembaban</h3>
<p>Kelembaban udara (RH) yang dibutuhkan tanaman krisan cenderung tinggi. Pada fase pertumbuhan awal, seperti perkecambahan benih atau pembentukan akar bibit stek, diperlukan kelembaban udara 90-95%. Tanaman muda sampai dewasa tumbuh baik pada kondisi kelembaban udara antara 70-80%.  Sedangkan kelembaban 60-80% cukup optimum bagi perkembangan tanaman.  Pertumbuhan optimum yang baik bagi mawar adalah mempunyai kelembaban  70-80%.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqj6lc5ub"><strong>Media Tumbuh</strong></h3>
<p>Tanaman mawar dapat tumbuh dengan baik di berbagai media tumbuh, misalnya pada rockwool. Tanah yang baik untuk tanaman mawar adalah tanah liat berpasir, yang kandungan tanahnya antara 30-60%.  Struktur tanah harus gembur/porous, mengandung banyak bahan organik dengan pH tanah 6-6,5.  Oleh sebab itu mawar cocok di tanam di daerah pegunungan yang mengandung tanah jenis latosol dan andosol.  Asparagus bintang dapat tumbuh pada media yang porous dengan pH 5.5–6.5 dengan EC 1 mS. Tanaman krisan membutuhkan tanah yang bertekstur liat berpasir, subur, gembur, berdrainase baik serta tidak mengandung hama dan penyakit. pH yang baik untuk tanaman ini adalah 5,5-6,7. </p>
<h2 id="mcetoc_1dqj6logsc">Budidaya Krisan Potong</h2>
<p>Pembibitan. Pembibitan krisan pada skala komersial dilakukan melalui dua tahap, yaitu pengadaan stok tanaman induk dan perbanyakan tanaman induk secara vegetatif. Tanaman induk yang baik harus memenuhi persyaratan berikut.</p>
<ol>
<li>Varietas atau kultivar komersial yang laku di pasaran.</li>
<li>Daya tumbuh (vigor) tanaman kuat.</li>
<li>Pertumbuhan normal, subur dan dominan fase vegetatif.</li>
<li>Bebas dari OPT.</li>
<li>Mudah diperbanyak secara vegetatif, terutama stek atau kultur jaringan.</li>
</ol>
<p>Stok tanaman induk untuk sumber bibit ditanam di dalam rumah plastik atau rumah kaca.  Pemeliharaan tanaman induk dilakukan intensif dan dalam kondisi lingkungan berhari panjang dengan penambahan cahaya 2-4 jam per hari mulai pukul  22.00 atau 23.00.  Penanganan sebelum pembibitan diantaranya adalah :</p>
<ol>
<li>Pemangkasan Pucuk (<em>Pinchin</em>g) dilakukan pada umur dua minggu setelah calon tanaman induk ditanam. Tujuan pemangkasan adalah merangsang pertumbuhan tunas atau calon percabangan.</li>
<li>Penumbuhan Cabang Primer. Perlakuan <em>pinching</em> dapat merangsang pertumbuhan tunas ketiak sebanyak 2–4 tunas dan disebut cabang primer.</li>
<li>Penumbuhan Cabang Sekunder. Pada tiap ujung primer dilakukan pemangkasan pucuk sepanjang 0,5–1 cm. Tiap cabang sekunder dipelihara hingga tumbuh sepanjang 10–15 cm.</li>
</ol>
<p>Pengambilan stek pucuk untuk calon benih dilakukan pada tunas yang tumbuh dari cabang sekunder.  Penyetekan dilakukan pada cabang yang telah mencapai panjang 10–15 cm tiap dua– tiga minggu sekali.  Penyetekan dihentikan bila tanaman induk menunjukkan gejala pertumbuhan fase generatif atau kuncup bunga.  </p>
<h3 id="mcetoc_1dqj6ma7hd"><strong>Teknik Penyemaian Bibit Bunga Krisan Potong</strong></h3>
<p>Tunas pucuk dipilih dengan kriteria tumbuh sehat, diameter pangkal tunas antara 3–3,5 mm, panjang tunas 5 cm, mempunyai tiga helai daun dewasa berwarna hijau terang.</p>
<p>Stek pucuk dapat langsung disemai atau disimpan dalam ruangan dingin bersuhu 4<sup>0</sup>C dengan kelembaban 30% agar tahan segar selama tiga minggu.  Cara penyimpanan stek adalah dibungkus dengan beberapa lapis kertas tissu, kemudian dimasukkan ke dalam kantong plastik rata-rata 50 stek, dan selanjutnya disusun rapi di rak-rak lemari pendingin. Pemberian ZPT perangsang akar dilakukan dengan cara dioleskan pada pangkal stek pucuk.</p>
<p>Stek pucuk disemaikan pada bak pesemaian dengan jarak semai  3 cm x 3 cm dan kedalaman 1– 2 cm.  Sungkup plastik yang tembus cahaya dipasang pada seluruh permukaan bak pesemaian.  Air disemprotkan dengan sprayer 2 – 3 hari sekali pada medium semai agar lingkungan pesemaian tetap lembab.  Bola lampu penerangan pada malam hari dipasang untuk mempertahankan pertumbuhan vegetatif. Penyemprotan fungisida dilakukan bila ditemukan serangan cendawan.  </p>
<h3 id="mcetoc_1dqj6mrace"><strong>Penanaman dan Pemeliharaan </strong><strong>Bunga Krisan Potong</strong></h3>
<p><strong>Persiapan Lahan </strong><strong>Bunga Krisan Potong</strong>. Tanaman krisan dapat ditanam di rumah plastik atau rumah kaca dengan lahan dalam bentuk bedengan, atau ditanam di pot.  Budidaya krisan juga dapat dilakukan di lahan terbuka.  Kegiatan budi daya krisan di kebun terbuka prinsipnya sama dengan di rumah plastik atau rumah kaca, namun varietas krisan yang dipilih yang berhari netral dan pada waktu pembungaan, bunga hanya dikerudungi dengan kantong plastik transparan pada tiap tangkai bunga.  Namum  budidaya krisan di lahan terbuka ini sebenarnya sangat tidak dianjurkan mengingat kualitas bunganya yang bisa merosot tajam.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqj6o3v3h"><strong>Persiapan Media Tumbuh </strong><strong>Bunga Krisan Potong</strong></h3>
<p><strong><em>Sistem bedengan. </em></strong>Tanah diolah hingga gembur dan dipersiapkan dalam bentuk bedengan. Tata cara penyiapan lahan adalah dengan tahap-tahap sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Tanah diolah dengan cangkul sedalam 30 cm hingga gembur.</li>
<li>Tanah dikeringanginkan selama 15 hari agar gas-gas beracun dalam tanah menguap.</li>
<li>Tanah digemburkan kedua kalinya sambil membentuk bedengan berukuran lebar 100–120 cm,tinggi 20–30 cm,panjang disesuaikan dengan keadaan lahan, dan jarak antar bedengan 30 – 40 cm.</li>
<li>Permukaan bedengan dirapikan dengan cangkul atau papan kayu hingga tampak rata. </li>
</ol>
<p>Penanaman bibit krisan lebih baik adalah pada pagi atau sore hari, yaitu saat suhu udara tidak terlalu panas. Tata cara penanaman bibit krisan meliputi tahap-tahap sebagai berikut.</p>
<ol>
<li>Medium pesemaian disiram dengan air bersih hingga cukup basah.</li>
<li>Bibit krisan satu persatu dicabut secara hati-hati agar tidak rusak akar-akarnya, kemudian ditampung dalam wadah atau keranjang plastik berdasarkan ukuran bibit atau varietas yang sama.</li>
<li>Lubang tempat tanam dibuat dengan tugal mulai jarak 10 cm x 10 cm sampai  20 cm x 20 cm. Bila tersedia jaring penahan rebah tanaman, pasang terlebih dahulu jaring tersebut pada bedengan, kemudian ditengah-tengah mata jaring dibuat lubang tempat tanam.</li>
<li>Insektisida sistemik diisikan sebanyak 6 – 10 butir  tiap lubang, lalu lubang ditutup dengan tanah tipis agar perakaran bibit krisan tidak terkena langsung insektisida untuk perlakuan bibit.</li>
<li>Sebelum tanam batang stek dicelupkan dalam ZPT, lalu bibit krisan satu persatu ditanam pada lubang yang dipersiapkan sedalam 1-2 cm sambil secara perlahan memadatkan tanah dekat pangkal batang bibit.</li>
<li>Seluruh permukaan tanah disiram air bersih hingga cukup basah.<strong> </strong></li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1dqj6nlp4g"><strong>Pemupukan </strong><strong>Bunga Krisan Potong</strong></h3>
<p>Pada saat persiapan lahan, pupuk kandang dan sekam disebarkan pada permukaan bedengan, kemudian dicampur dengan tanah lapisan atas hingga merata.  Perbandingan tanah lapisan atas,sekam,dan pupuk kandang adalah  2 : 1 : 2.  Seminggu sebelum tanam dapat dilakukan pemupukan dasar berupa campuran pupuk ZA 75 gram + TSP 75 gram + KCl 25 gram (3 : 3 : 1)/m<sup>2</sup>. Campuran pupuk tersebut diberikan merata pada tanah sambil diaduk-aduk atau melalui larikan di antara lubang tempat tanam.  Setelah tanam,  dilakukan pemupukan susulan :</p>
<ol>
<li>Waktu pemupukan dimulai pada umur satu bulan setelah tanam, kemudian diulang seminggu sekali selama sebulan, dan akhirnya sebulan sekali.</li>
<li>Pupuk yang diberikan pada fase awal pertumbuhan adalah Urea 200 g + ZA 200 g  + KNO<sub>3 </sub>100 g/m<sup>2</sup> luas lahan.  Pada fase generatif digunakan pupuk Urea 10 g + TSP 10 g + ZA 15 g + KNO<sub>3</sub> 25 g/m<sup>2</sup> diberikan sebulan sekali.  Untuk memacu pertumbuhan dan pembungaan yang prima selain diberi pupuk tersebut, dapat pula ditambahkan pupuk pelengkap cair (PPC).</li>
<li>Cara pemberian pupuk buatan adalah dengan disebar dalam larikan atau lubang tugal di samping kiri atau kanan tanaman krisan.  Selesai penebaran, pupuk harus ditutup dengan tanah tipis, lalu dilakukan penyiraman.  PPC diberikan dengan cara disemprotkan melalui daun, jenis dan dosis pemberian disesuaikan dengan fase pertumbuhan tanaman.  </li>
</ol>
<h5 id="mcetoc_1dqj6n7ndf">Penyiraman <strong>Bunga Krisan Potong</strong></h5>
<ol>
<li>Waktu penyiraman yang paling baik adalah pada pagi atau sore hari.  Penyiraman dilakukan satu– dua kali sehari atau tergantung keadaan medium tumbuh dan cuaca.</li>
<li>Penyiraman dilakukan dengan cara mengabutkan air atau sistem irigasi tetes hingga tanah cukup basah.<strong> </strong></li>
</ol>
<h2 id="mcetoc_1dqj6issi4"><strong>Pengaturan Panjang Hari</strong></h2>
<p>Waktu pengaturan panjang hari dilakukan sejak bibit krisan ditanam sampai batas tertentu ketinggian tanaman yang diinginkan.  Misalnya bila diinginkan bunga potong krisan bertangkai 70 cm, maka penambahan cahaya dilakukan sejak tanam sampai tanaman mencapai ketinggian 50–60 cm, kemudian lampu dimatikan.  Total lama penambahan cahaya sejak bibit ditanam sampai periode menjelang fase generatif antara 4-6 minggu atau tergantung varietas krisan.</p>
<p>Cara penambahan panjang hari yaitu dengan pemberian cahaya lampu tengah malam selama lima menit lalu dimatikan selama satu menit, menyala lima menit dan mati satu menit.  Hal ini dilakukan berulang–ulang hingga mencapai  30 menit.  Cara lain pengaturan dan penambahan cahaya adalah dengan memasang lampu TL atau lampu pijar pada tengah malam, dimulai pukul 22.30 – 01.00 selama empat jam. </p>
<h5 id="mcetoc_1dqj6os12i">Pembuangan Titik Tumbuh <strong>Bunga Krisan Potong</strong></h5>
<p>Tujuan pembuangan titik tumbuh adalah untuk merangsang pertumbuhan tunas-tunas baru atau memperbanyak percabangan, dan membuang tunas-tunas yang tidak diinginkan. Waktu pembuangan titik tumbuh adalah pada umur 10–14 hari setelah tanam.  Caranya dengan memotes ujung/pucuk tanaman sepanjang 5 cm<strong> </strong></p>
<p><strong>Hama dan Penyakit Penting pada </strong><strong>Bunga Krisan Potong</strong></p>
<p>Hama/penyakit yang menyerang krisan berubah setiap waktu, sesuai dengan perubahan musim, sehingga pengendaliannya juga mengikuti pola perubahan musim yang terjadi.   Hama yang banyak merugikan adalah sebagai berikut :</p>
<ul>
<li><strong>Pengorok Daun</strong> (<em>Liriomyza sp</em><strong>.</strong>) Hama ini merusak tanaman dengan cara menggorok daun hingga daun akan terlihat transparan dan cepat menjadi kering</li>
<li><strong>Thrips</strong> (<em>Thrips parvispinus </em>Karny.) Serangan hama ini menyebabkan tepi daun berkerut, menggulung dan bila daun tersebut dibuka, akan terdapat thrips yang berkelompok.  Pada serangan yang hebat, daun pucuk serta tunas tanaman akan mengeriting/terpelintir berkerut, menggulung ke dalam dan timbul benjolan seperti tumor sehingga mengakibatkan pertumbuhan tanaman menjadi kerdil.  Hama ini juga bertindak sebagai vektor virus mosaik dan virus keriting.  Populasi thrips meningkat di musim kemarau/ cuaca kering dan menurun di musim hujan.</li>
<li><strong>Ulat Tanah</strong> (<em>Agrotis ipsilon</em> Hufn). Serangan ulat ini terjadi pada malam hari untuk mencari makan dengan menggigit atau memotong ujung batang tanaman muda,sehingga pucuk atau tangkainya terkulai dan layu. Di sekitar tanaman yang diserang hama terdapat sisa tanaman bekas makanan ulat. </li>
<li><strong>Tungau Merah</strong> (<em>Tetranychus</em> sp.). Bagian tanaman yang diserang adalah tangkai daun dan bunga.  Gejala serangannya tampak pada daun yang berbintik-bintik kemudian bergabung dan jaringan daun seluruhnya menjadi kuning kemerahan.  Tungau tampak seperti bercak merah, melengkung pada permukaan bawah daun.  Bila serangan berat daun layu dan gugur.</li>
<li><strong>Ulat Grayak</strong> (<em>Spodoptera litura </em>F.). Larva ulat grayak yang masih kecil merusak daun dengan meninggalkan sisa-sisa epidermis bagian atas (daun menjadi transparan) dan tinggal tulang-tulang daun saja. </li>
<li><strong>Siput </strong>(<em>Parmarion pupillaris </em>Humb.). Gejala serangan biasanya dijumpai pada tanaman yang masih muda.  Siput memakan daun dan membuat lubang-lubang tidak beraturan.  Serangan ditandai dengan adanya bekas lendir sedikit mengkilat dan kotoran. </li>
<li><strong>Karat Hitam</strong> (<em>Puccinia chrysanthemi </em>Roze) atau <strong>karat putih</strong> (<em>Puccinia horiana </em>P. henning). Gejala serangan akan tampak pada sisi bawah daun terdapat bintil-bintil coklat atau putih yang terdiri dari uredium/teliospora cendawan, atau terjadi lekukan-lekukan mendalam berwarna pucat pada permukaan daun bagian atas.  Penyakit memperlemah tanaman dan menghambat perkembangan bunga.</li>
<li><strong>Kapang  Kelabu</strong> (<em>Botrytis cinerea </em> Pers.). Biasanya penyakit ini trdapat pada bunga yang ganda atau sangat rapat. Setelah spora berkecambah pada tajuk bunga terjadi bercak cendawan yang kecil dan bundar. Jika lingkungan sangat lembab atau pada waktu banyak hujan bercak melebar dan tajuk bunga tampak seperti diliputi lapisan kelabu kecoklatan, tajuk membusuk dan berlekatan. Pada serangan yang berat dapat menyebabkan busuk bunga.</li>
<li><strong>Bercak Daun</strong> (<em>Septoria chrysanthemi</em> Allesch., dan S. <em>eucanthemi </em>Sacc. et Speg.) Gejala serangan <em>S</em>. <em>chrysanthemi</em> menimbulkan bercak-bercak hitam pada daun,  bercak berbentuk bulat dan berbatas tegas, sedangkan S. <em>leucanthemi</em> bercak-bercaknya berwarna coklat, berbentuk bulat berukuran besar 2,5 cm dan mempunyai lingkaran-lingkaran yang jelas.</li>
<li><strong>Penyakit Embun Tepung</strong>  (<em>Oidium chrysanthemi</em> Rab.). Gejala Serangan : Permukaan daun tertutup lapisan putih bertepung.  Tepung putih ini merupakan massa dari konidia cendawan. Pada serangan berat menyebabkan daun pucat dan mengering.</li>
<li><strong>Penyakit Layu </strong>(<em>Fusarium oxysporum </em> Schlecht. ex. Fr. dan <em>Verticillium albo-atrum </em> Reinke et Bert.) Gejala serangan <em>Fusarium</em> sp. menyebabkan tanaman layu, daun bawah menguning dan mengering, dan akhirnya seluruh tanaman mati. Potongan batang melintang pada tanaman yang sakit menunjukkan warna coklat melingkar di sekeliling pembuluhnya. Cendawan <em>Verticillium</em> sp. menyebabkan daun-daun menguning, kemudian daun-daun berguguran.</li>
<li><strong>Nematoda Akar</strong> (<em>Meloidogyne </em>sp.).<strong> </strong> Gejala khas serangan nematoda akar adalah terbentuknya bintil-bintil akar, lalu menjadi layu dan daun menguning akibat rusaknya perakaran.  Pertumbuhan pada bagian atas tanaman menjadi terhambat.</li>
<li><strong>Virus Kerdil Krisan dan Virus Mosaik Lunak Krisan</strong>. Gejala serangan virus kerdil adalah tanaman menjadi kerdil, tidak membentuk tunas samping, berbunga lebih awal dari tanaman yang sehat, dan warna bunganya menjadi pucat. Virus mosaik menyebabkan daun belang hijau dan kuning (klorosis), dan bunga kadang-kadang bergaris-garis. </li>
</ul>
<h3 id="mcetoc_1dqj6ql2kj"><strong>Panen dan Pasca Panen </strong><strong>Bunga Krisan Potong</strong><strong> </strong></h3>
<p>Tanaman krisan mulai berbunga pada umur 10–14 minggu  setelah tanam, tergantung pada varietas atau kultivar. Saat panen yang paling tepat untuk krisan standar adalah ketika bunga telah setengah mekar atau 3–4 hari sebelum mekar penuh.  Krisan tipe spray dapat dipanen bila 70-75 % dari seluruh kuntum bunga dalam satu tangkai telah mekar.</p>
<p>Pemanenan bunga krisan dapat dilakukan dengan dua cara, yaitu dipotong tangkainya dan dicabut seluruh tanaman.  Seusai panen segera dilakukan kegiatan penanganan pasca panen. Kegiatan tersebut meliputi tahap-tahap: penampungan (pengumpulan hasil), penyortiran dan pembersihan, pengkelasan (<em>grading</em>), pengikatan, pembungkusan, pengepakan (pengemasan), pengangkutan, penyimpanan, pemasaran. </p>
<h3 id="mcetoc_1dqj6r93jk">Sortasi <strong>Bunga Krisan Potong</strong></h3>
<p>Bunga-bunga potong yang telah diangkut dari lahan dikelompokkan berdasarkan varietasnya kemudian diperiksa hama dan penyakit tanaman pada bunga. Selanjutnya bunga disortir dengan Sandar Nasional Indonesia (SNI) (Lampiran 5). Bunga yang telah disortir kemudian diikat dengan karet tidak terlalu kencang dengan jarak 10 cm dari pangkal batang sehingga membentuk buket. </p>
<h3 id="mcetoc_1dqj6rgi1l">Pengemasan <strong>Bunga Krisan Potong</strong></h3>
<p>Pengemasan bertujuan untuk menghindarkan bunga dari kerusakan, menjaga kualitas, mempercantik penampilan bunga, dan memberikan nilai tambah secara ekonomis. Pembungkusan dilakukan secara manual menggunakan kertas putih dengan ukuran 60 cm x 40 cm Kertas pembungkus dilengkapi dengan kelas mutu, peringatan dan perhatian, tanggal panen. </p>
<h3 id="mcetoc_1dqj6rp41m">Penyimpanan <strong>Bunga Krisan Potong</strong></h3>
<p>Bunga krisan potong yang tidak langsung terjual atau terkirim diletakkan pada ember berisi air bersih setinggi 15 cm dan dimasukkan ke dalam ruang pendingin pada suhu 4<sup>0</sup>-80<sup>0</sup>C. Bila akan dikirim jauh, bunga disimpan didalam ruang pendingin minimal selama empat jam. Lama penyimpanan bunga yang layak jual maksimal empat hari, meskipun penyimpanan dapat dilakukan selama satu bulan.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Analisa Finansial Usaha Bunga dan Tanaman Hias</title>
        <author>
            <name>KangHilman</name>
        </author>
        <link href="https://www.pustakadunia.com/analisa-finansial-usaha-bunga-dan-tanaman-hias.html"/>
        <id>https://www.pustakadunia.com/analisa-finansial-usaha-bunga-dan-tanaman-hias.html</id>

        <updated>2019-11-25T14:33:59+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/75/Analisa-Finansial-Usaha-Bunga-dan-Tanaman-Hias.jpg" alt="Analisa Finansial Usaha Bunga dan Tanaman Hias" />
                    Analisa Finansial Usaha Bunga dan Tanaman Hias - Aspek finansial usaha bunga dan tanaman hias dikaji untuk melihat sejauh mana bunga dan tanaman hias layak untuk dijadikan usaha. Pembiayaan usaha ini (krisan potong, krisan pot, mawar potong dan daun asparagus bintang) secara garis besar dibagi&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="https://www.pustakadunia.com/media/posts/75/Analisa-Finansial-Usaha-Bunga-dan-Tanaman-Hias.jpg" alt="Analisa Finansial Usaha Bunga dan Tanaman Hias" />
                <p>Analisa Finansial Usaha Bunga dan Tanaman Hias - Aspek finansial usaha bunga dan tanaman hias dikaji untuk melihat sejauh mana bunga dan tanaman hias layak untuk dijadikan usaha. Pembiayaan usaha ini (krisan potong, krisan pot, mawar potong dan daun asparagus bintang) secara garis besar dibagi menjadi dua kelompok yaitu biaya investasi dan biaya operasional (biaya tetap dan biaya tidak tetap).</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgnat9k0"><strong>Asumsi Pengusahaan Bunga dan Tanaman Hias</strong><strong> </strong></h3>
<p>Pada kajian ini pengusahaan bunga dan tanaman hias dikaji pada luas lahan skala besar yaitu 5 000 m<sup>2</sup>. Pengusahaan dilakukan pada lokasi yang baik bagi syarat tumbuh tanaman ini. Penggunaan naungan/rumah plastik digunakan untuk menentukan kuantitas, kualitas dan kontinyuitas produksi. Berikut adalah asumsi pengusahaan bunga dan tanaman hias.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgnc1og1">Asumsi pengusahaan bunga krisan potong</h3>
<p>Bunga krisan potong yang diusahakan adalah tipe <em>standar</em> dan tipe <em>spray</em>. Umur produksi usaha ini dilakukan selama tiga tahun. Pola tanam yang digunakan adalah pola panen per hari yang dalam perhitungan diakumulasikan per minggu. Dengan pola tersebut penanaman dan pemanenan dilakukan sebanyak setengah naungan per minggu. Untuk kontinyuitas produksi tersebut maka jumlah naungan yang digunakan adalah sebanyak tujuh naungan. Dengan jarak tanam 11 cm x 11 cm populasi per naungan  adalah 34 711 bibit. Bunga krisan potong dapat dipanen pada 12 MST. Harga beli bahan baku (stek berakar) Rp. 185,- per stek, harga jual tipe spray Rp. 9 000 per ikat dan tipe standar  Rp. 12 000,-  ( 1 ikat =10 batang).</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgnc6u32">Asumsi pengusahaan bunga krisan pot</h3>
<p>Pengusahaan bunga krisan pot dilakukan dengan pola tanam yang sama dengan pengusahaan bunga krisan pot. Jarak tanam yang digunakan adalah    20 cm x 40 cm sehingga populasi per naungan adalah 5 250 pot dan populasi total adalah 36 750 pot.  Bunga krisan pot dapat dipanen pada 12 minggu setelah tanam. Harga jual per pot adalah Rp. 8 500,-.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgncba93">Asumsi pengusahaan bunga mawar potong</h3>
<p>Umur pengusahaan bunga potong mawar adalah lima tahun. Bibit mawar potong dibeli dalam bentuk stek berakar yang langsung dapat ditanam di lapang produksi. Jarak tanam yang digunakan dalam pengusahaan ini adalah  22 cm x 40 cm sehingga populasi adalah 4 746 bibit dan populasi total adalah   28 476 bibit.  Bunga mawar potong dapat dipanen pada umur empat bulan setelah tanam. Harga beli bibit Rp. 2 000,-  sedangkan harga jual Rp. 1 850 per tangkai.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgnch2v4">Asumsi pengusahaan daun potong asparagus bintang</h3>
<p>Bibit daun asparagus bintang didatangkan dari <em>nursery-nursery </em>lokal dalam bentuk polybag yang langsung dapat ditanam di lapang.  Bibit daun potong asparagus bintang tersebut diusahakan selama umur produksi lima tahun.  Umur produksi tersebut digunakan dengan pertimbangan masa produktif dari bibit tersebut untuk berproduksi sehingga produksi dan produktifitasnya baik.  Jarak tanam dalam pengusahaan ini adalah 40 cm x 40 cm sehingga populasi per naungan adalah 2 625 bibit.  Daun potong asparagus bintang dapat dipanen pada umur empat bulan setelah tanam. Harga beli bibit Rp. 3 000,- dengan harga jual Rp.  6 166 per ikat </p>
<h3 id="mcetoc_1dqgncr755">Standar Biaya (<em>Total Cost Project</em>) Usaha Bunga dan Tanaman Hias </h3>
<p>Pembiayaan usaha bunga dan tanaman hias secara garis besar dibagi menjadi biaya investasi dan biaya operasional. Komponen biaya untuk investasi terdiri dari sewa tanah, bangunan, kendaraan, mesin dan  peralatan.  Sedangkan komponen biaya operasional terdiri dari biaya tetap dan tidak tetap.  Komponen biaya untuk masing-masing usaha bunga dan tanaman hias seperti yang tertera pada Tabel 9.1 berikut.   </p>
<p>Tabel 9.1. Struktur Biaya Usaha Budidaya Bunga dan Tanaman Hias </p>
<table width="100%">
<tbody>
<tr>
<td width="3%">
<p>No</p>
</td>
<td colspan="9" width="96%">
<p>Jenis Usaha (Rp)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="3%">
<p> </p>
</td>
<td width="18%">
<p>Komponen Biaya</p>
</td>
<td width="12%">
<p>Krisan Potong</p>
</td>
<td width="5%">
<p>%</p>
</td>
<td width="13%">
<p>Kisan Pot</p>
</td>
<td width="7%">
<p>%</p>
</td>
<td width="14%">
<p>Daun Asparagus</p>
</td>
<td width="5%">
<p>%</p>
</td>
<td width="12%">
<p>Bunga Mawar</p>
</td>
<td width="5%">
<p>%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="3%">
<p>I</p>
</td>
<td width="18%">
<p>Investasi</p>
</td>
<td width="12%">
<p>438.376.917</p>
</td>
<td width="5%">
<p>42.3%</p>
</td>
<td width="13%">
<p>494.055.000</p>
</td>
<td width="7%">
<p>  46.5%</p>
</td>
<td width="14%">
<p>459.092.000</p>
</td>
<td width="5%">
<p>48.7%</p>
</td>
<td width="12%">
<p>474.391.700</p>
</td>
<td width="5%">
<p>64.2%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="3%">
<p>II</p>
</td>
<td width="18%">
<p>Operasional</p>
</td>
<td width="12%">
<p> </p>
</td>
<td width="5%">
<p> </p>
</td>
<td width="13%">
<p> </p>
</td>
<td width="7%">
<p> </p>
</td>
<td width="14%">
<p> </p>
</td>
<td width="5%">
<p> </p>
</td>
<td width="12%">
<p> </p>
</td>
<td width="5%">
<p> </p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="3%">
<p> </p>
</td>
<td width="18%">
<p>a. Biaya Tidak Tetap</p>
</td>
<td width="12%">
<p>534.120.775</p>
</td>
<td width="5%">
<p>51.6%</p>
</td>
<td width="13%">
<p>  498.417.973</p>
</td>
<td width="7%">
<p>46.9%</p>
</td>
<td width="14%">
<p>422.317.301</p>
</td>
<td width="5%">
<p>44.8%</p>
</td>
<td width="12%">
<p>200.367.305</p>
</td>
<td width="5%">
<p>27.1%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="3%">
<p> </p>
</td>
<td width="18%">
<p>b. Biaya Tetap</p>
</td>
<td width="12%">
<p>     61.978.800</p>
</td>
<td width="5%">
<p>5.9%</p>
</td>
<td width="13%">
<p>   69.880.720</p>
</td>
<td width="7%">
<p>6.6%</p>
</td>
<td width="14%">
<p>61.800.000</p>
</td>
<td width="5%">
<p>6.6%</p>
</td>
<td width="12%">
<p>64.200.000</p>
</td>
<td width="5%">
<p>8.7%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="3%">
<p> </p>
</td>
<td width="18%">
<p>Total Pengeluaran</p>
</td>
<td width="12%">
<p>1.034.476.492</p>
</td>
<td width="5%">
<p>100%</p>
</td>
<td width="13%">
<p>  1.062.353.693</p>
</td>
<td width="7%">
<p>100%</p>
</td>
<td width="14%">
<p>  943.209.301</p>
</td>
<td width="5%">
<p>100%</p>
</td>
<td width="12%">
<p>  738.898.965</p>
</td>
<td width="5%">
<p>100%</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Komponen biaya yang digunakan adalah komponen operasional pada tahun optimum </p>
<p>Dari struktur tersebut dapat dilihat komponen biaya investasi dan biaya operasional untuk masing-masing komoditas.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgne96f6"><strong>Biaya Investasi Usaha Bunga dan Tanaman Hias</strong><strong> </strong></h3>
<p>Investasi yang dibutuhkan dalam usaha ini adalah bangunan yang terdiri dari bangunan kantor dan rumah naungan. Mesin peralatan, sarana irigasi dan listrik. Kendaraan dengan ruangan berpendingin diperlukan untuk memasarkan hasil panen. Pada awal pengusahaan biaya investasi dikhususkan untuk pembangunan rumah plastik, pembelian mesin dan peralatan serta sarana irigasi dan listrik.</p>
<p>Berdasarkan Tabel 9.1 diatas dapat diketahui bahwa untuk memulai usaha ini pada komoditas bunga krisan potong biaya investasi yang diperlukan adalah sebesar   Rp. 438 376 917,-.  Pada komoditas bunga krisan pot biaya investas yang diperlukan adalah Rp. 494 055 000,-, sedangkan pada komoditas bunga mawar potong dan daun potong asparagus bintang biaya investasi berturut-turut adalah sebesar Rp. 474 391 700,- dan Rp. 459 092 000,-.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgnf7k87"><strong>Biaya Operasional Usaha Bunga dan Tanaman Hias</strong></h3>
<p>Biaya operasional yang dibutuhkan usaha bunga dan tanaman hias terdiri dari biaya tetap dan tidak tetap. Biaya tetap meliputi biaya pemeliharaan angkutan, pemeliharaan mesin dan peralatan, adminsitrasi dan gaji karyawan. Sedangkan biaya tidak tetap meliputi biaya produksi dan pemeliharaan (tenaga kerja dan bahan). Biaya operasional usaha bunga krisan potong pada tahun optimum seperti yang terlihat pada Tabel 9.1 adalah sebesar Rp. 596 099 575,-, komoditas bunga krisan pot biaya operasionalnya adalah Rp. 568 298 693,-. Sedangkan pada usaha komoditas bunga mawar potong dan daun potong asparagus bintang biaya operasional yang dibutuhkan berturut-turut adalah sebesar Rp. 264 567 305,- dan Rp. 484 117 301,-.</p>
<h3 id="mcetoc_1dqgnfkes8"><strong>Penerimaan Usaha Usaha Bunga dan Tanaman Hias</strong></h3>
<ol>
<li>Penerimaan usaha komoditas bunga krisan potong berasal dari penjualan dua tipe bunga krisan potong (tipe standar dan tipe spray) yang diperhitungkan sebanyak 1 736 buket (1 buket = 10 tangkai) per setengah naungan, dengan harga jual yang digunakan adalah harga jual rata-rata per tahun, yaitu Rp 8 638,- per buket untuk krisan tipe spray dan Rp. 12 000,- untuk krisan potong tipe standar. Dengan pola tanam untuk kontinyuitas permintaan pasar, penerimaan usaha selama satu musim produksi adalah  Rp 18 223 140,- yang hasilnya dipanen setiap minggu. Dalam arus kas, penerimaan per bulan merupakan kumulatif dari penjualan tiap minggu.</li>
<li>Penerimaan usaha komoditas bunga krisan pot didapat dari penjualan bunga krisan pot yang diperhitungkan sebanyak 2 250 pot per musim produksi, dengan harga jual rata-rata Rp 8 500,- per pot. Sehingga satu musim produksi penerimaan usaha adalah sebesar Rp 19 125 000,-. Pada arus kas penerimaan usaha merupakan kumulatif dari penjualan tiap minggu.</li>
<li>Penerimaan usaha komoditas bunga mawar potong merupakan penjualan hasil budidaya yang diperhitungkan sebanyak 4 746 tangkai per naungan. Harga yang digunakan per tangkai adalah harga rata-rata dalam satu tahun sebesar Rp 1 850,-. Sehingga penjualan untuk satu bulan adalah Rp 8 780 000,-.</li>
<li>Penerimaan usaha komoditas daun hias asparagus bintang didapat dari penjualan per ikat (1 ikat = 5 tangkai) dengan harga jual Rp 6 166 per tangkai yang merupakan harga rata-rata (rataan tiap kelas). Jumlah penjualan diperhitungkan tiap bulan dengan asumsi panen pada tahun ke-1= 2 tangkai per bibit, tahun ke-2 dan 5 = 3 tangkai per bibit dan tahun ke-3 dan 4 = 4 tangkai per bibit<strong> </strong></li>
</ol>
<h3 id="mcetoc_1dqgng7779"><strong>Kelayakan Investasi Usaha Bunga dan Tanaman Hias</strong><strong> </strong></h3>
<p>Untuk menentukan kelayakan finansial dari usaha budidaya bunga dan tanaman hias dilakukan analisis dalam beberapa kriteria meliputi periode pengembalian (<em>Pay back period, PBP</em>), rasio manfaat biaya (<em>benefit cost ratio, BCR), </em>nilai tunai neto (<em>net present value, NPV</em>), tingkat penghasilan internal (<em>Internal rate of return, IRR</em>), dan titik impas (<em>break event point,BEP</em>).. Hasil analisis kelayakan usaha beberapa komoditas bunga dan tanaman hias pada skala usaha 5 000 m<sup>2</sup> dapat dilihat pada Tabel 9.2 berikut,  </p>
<p>     Tabel 9.2. Hasil Analisis Kelayakan Usaha Bunga dan Tanaman Hias </p>
<table width="100%">
<tbody>
<tr>
<td rowspan="2" width="23%">
<p>Komoditas usaha</p>
</td>
<td colspan="5" width="77%">
<p>Kriteria</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="20%">
<p>NPV</p>
</td>
<td width="16%">
<p>IRR(df 19%)</p>
</td>
<td width="11%">
<p>BCR</p>
</td>
<td width="15%">
<p>BEP</p>
</td>
<td width="13%">
<p>PBP/bulan</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="23%">
<p>Krisan Potong*</p>
</td>
<td width="20%">
<p>Rp 210.317.480</p>
</td>
<td width="16%">
<p>38%</p>
</td>
<td width="11%">
<p>1,38</p>
</td>
<td width="15%">
<p>41.751</p>
</td>
<td width="13%">
<p>24</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="23%">
<p>Krisan Pot**</p>
</td>
<td width="20%">
<p>Rp 314.258.078</p>
</td>
<td width="16%">
<p>44%</p>
</td>
<td width="11%">
<p>2.18</p>
</td>
<td width="15%">
<p>58.125</p>
</td>
<td width="13%">
<p>22</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="23%">
<p>Asparagus Bintang*</p>
</td>
<td width="20%">
<p>  Rp 228.515.643</p>
</td>
<td width="16%">
<p>25%</p>
</td>
<td width="11%">
<p>1,39</p>
</td>
<td width="15%">
<p>88.202</p>
</td>
<td width="13%">
<p>29</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="23%">
<p>Mawar***</p>
</td>
<td width="20%">
<p>Rp 453.215.432</p>
</td>
<td width="16%">
<p>30%</p>
</td>
<td width="11%">
<p>1.55</p>
</td>
<td width="15%">
<p>   304.864</p>
</td>
<td width="13%">
<p>22</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Keterangan : * per ikat, ** per pot, ***per tangkai </p>
<p>Hasil analisis pada Tabel 9.2 menunjukkan, atas dasar tingkat suku bunga kredit atau laju investasi sebesar 19% per tahun, Industri bunga dan tanaman hias komoditas krisan potong pada umur proyek tiga tahun, memberikan manfaat internal 29%, dengan nilai NPV positif sebesar Rp. 106.3 juta dengan periode pengembalian investasi adalah 30 bulan.  Sedangkan pada usaha bunga krisan pot dengan umur proyek yang sama dengan usaha bunga krisan potong, manfaat internal yang diperoleh adalah 35%, dengan nilai NPV positif sebesar  Rp. 204 juta. Nilai rasio manfaat biaya 1.83 lebih menunjukkan kondisi usaha ini layak secara finansial dengan periode pengembalian investasi adalah 27 bulan.</p>
<p>Komoditas bunga mawar potong dengan umur proyek tiga tahun, nilai penghasilan internal adalah 28%, dengan nilai tunai neto positif sebesar Rp. 336.7 juta. Usaha bunga mawar potong ini telah mampu mengembalikan semua modal investasi pada saat umur proyek 28 bulan dengan titik impas usaha adalah 304 864 tangkai. Sedangkan pada usaha komoditas daun potong asparagus bintang, periode pengembalian usaha bunga ini adalah pada 34 bulan selama lima tahun proyek berjalan. Selama proyek tersebut nilai tunai neto yang didapat adalah Rp. 109 juta.</p>
<p>Berdasarkan kriteria kelayakan yang disajikan pada Tabel 9.2 diatas dapat disimpulkan bahwa untuk semua komoditas tersebut layak untuk diusahakan secara finansial, apabila asumsi-asumsi yang dijadikan dasar  analisis dipenuhi. </p>
<h3 id="mcetoc_1dqgnhdtva"><strong>Analisis Sensitivitas Usaha Bunga dan Tanaman Hias</strong> </h3>
<p>Analisis sensitivitas perubahan parameter biaya dan harga bunga terhadap kelayakan finansial dilakukan untuk menguji sejauh mana perubahan parameter tersebut dapat menyebabkan industri bunga dan tanaman hias ini tidak layak secara finansial.</p>
<p>Komponen yang dijadikan bahan untuk uji sensitivitas adalah perubahan harga output, perubahan produksi, serta perubahan  biaya operasional.  Hasil analisis sensitivitas dapat dilihat pada Tabel 9.3 berikut. </p>
<p>     Tabel 9.3 Hasil Analisis Sensitivitas Komoditas Bunga Krisan Potong</p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="105">
<p>Kriteria</p>
</td>
<td width="95">
<p>1</p>
</td>
<td width="95">
<p>2</p>
</td>
<td width="82">
<p>3</p>
</td>
<td width="85">
<p>4</p>
</td>
<td width="83">
<p>5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>NPV  (df19%)</p>
</td>
<td>
<p>Rp 210.317.480</p>
</td>
<td>
<p>(Rp 3.112.563)</p>
</td>
<td>
<p>(Rp 4.270.627)</p>
</td>
<td>
<p>(Rp 5.548.683)</p>
</td>
<td>
<p>(Rp 4.894.249)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>IRR   (df19%)</p>
</td>
<td>
<p>38%</p>
</td>
<td>
<p>19%</p>
</td>
<td>
<p>19%</p>
</td>
<td>
<p>19%</p>
</td>
<td>
<p>19%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>BCR </p>
</td>
<td>
<p>1,38</p>
</td>
<td>
<p>0,99</p>
</td>
<td>
<p>0.99</p>
</td>
<td>
<p>0.99</p>
</td>
<td>
<p>0.99</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>PBP (bulan)</p>
</td>
<td>
<p>24</p>
</td>
<td>
<p>33,97</p>
</td>
<td>
<p>34,54</p>
</td>
<td>
<p>34,06</p>
</td>
<td>
<p>34,13</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>BEP (buket)</p>
</td>
<td>
<p>41.751</p>
</td>
<td>
<p>47.379</p>
</td>
<td>
<p>41.756</p>
</td>
<td>
<p>44.510</p>
</td>
<td>
<p>41.768</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Keterangan :</p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="109">
<p>1)</p>
</td>
<td width="427">
<p>  Kondisi normal</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="109">
<p>2)</p>
</td>
<td width="427">
<p>  Proyeksi Harga jual bunga turun 12%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="109">
<p>3)</p>
</td>
<td width="427">
<p>  Biaya operasional naik 20%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="109">
<p>4)</p>
</td>
<td width="427">
<p>  Asumsi : Produksi turun 6%, biaya operasional naik 6%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="109">
<p>5)</p>
</td>
<td width="427">
<p>  Asumsi : Harga jual turun  7% , produksi turun 7%</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Berdasarkan hasil analisis sensitivitas tersebut, kelayakan usaha krisan potong sensitif terhadap perubahan harga jual yang turun sampai dengan 12% dan biaya operasional yang meningkat sebesar 20%.  Usaha ini mempunyai nilai rasio keuntungan terhadap biaya (BCR) yang cukup tinggi, akan tetapi perlu diperhatikan bahwa usaha ini mempunyai tingkat sensitivitas yang sangat tinggi terutama terhadap perubahan harga, perubahan produksi dan biaya operasional yang meningkat.</p>
<p>Pada pengusahaan bunga krisan pot, hasil analisis sensitivitas ditunjukkan pada pabel 9.4 berikut. </p>
<p>Tabel 9.4 Hasil Analisis Sensitivitas Bunga Krisan Pot</p>
<table width="100%">
<tbody>
<tr>
<td width="15%">
<p>Kriteria</p>
</td>
<td width="16%">
<p>1</p>
</td>
<td width="16%">
<p>2</p>
</td>
<td width="16%">
<p>3</p>
</td>
<td width="16%">
<p>4</p>
</td>
<td width="18%">
<p>5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="15%">
<p>NPV  (df19%)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>Rp 314.258.078</p>
</td>
<td width="16%">
<p>(Rp 4.075.308)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>(Rp 3.515.873)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>(Rp 3.515.873)</p>
</td>
<td width="18%">
<p>(Rp 5.426.242)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="15%">
<p>IRR   (df19%)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>44%</p>
</td>
<td width="16%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="16%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="16%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="18%">
<p>19%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="15%">
<p>BCR</p>
</td>
<td width="16%">
<p>                  2.18</p>
</td>
<td width="16%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="16%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="16%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="18%">
<p>0.99</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="15%">
<p>PBP (bulan)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>                  22</p>
</td>
<td width="16%">
<p>34</p>
</td>
<td width="16%">
<p>34</p>
</td>
<td width="16%">
<p>34</p>
</td>
<td width="18%">
<p>34</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="15%">
<p>BEP (buket)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>              58.125</p>
</td>
<td width="16%">
<p>             69.777</p>
</td>
<td width="16%">
<p>85.226</p>
</td>
<td width="16%">
<p>            65.308</p>
</td>
<td width="18%">
<p>63.873</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Keterangan :</p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="93">
<p>1)</p>
</td>
<td width="362">
<p>   Kondisi normal</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>2)</p>
</td>
<td>
<p>   Harga jual turun 17%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>3)</p>
</td>
<td>
<p>   Biaya operasional naik 32%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>4)</p>
</td>
<td>
<p>   Asumsi : Harga jual turun 11%, biaya operasional naik 11%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td>
<p>5)</p>
</td>
<td>
<p>   Asumsi : Harga jual turun 9%,  produksi turun  9%</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Berdasarkan hasil analisis sensitivitas pada Tabel 9.4 komoditas bunga krisan pot  dapat disimpulkan bahwa pengusahaan komoditas ini mempunyai tingkat sensitivitas yang tidak begitu tinggi terhadap perubahan harga jual, perubahan biaya operasional  serta penurunan produksi. </p>
<p>Tabel 9.5 Hasil Analisis Sensitivitas Bunga Mawar Potong</p>
<table width="100%">
<tbody>
<tr>
<td width="16%">
<p>Kriteria</p>
</td>
<td width="17%">
<p>1</p>
</td>
<td width="16%">
<p>2</p>
</td>
<td width="15%">
<p>3</p>
</td>
<td width="16%">
<p>4</p>
</td>
<td width="16%">
<p>5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="16%">
<p>NPV  (df19%)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>Rp 453.215.432</p>
</td>
<td width="16%">
<p>(Rp 6.067.870)</p>
</td>
<td width="15%">
<p>(Rp 4.222.138)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>(Rp 5.270.100)</p>
</td>
<td width="16%">
<p>(Rp 3.883.203)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="16%">
<p>IRR   (df19%)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>30%</p>
</td>
<td width="16%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="15%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="16%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="16%">
<p>19%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="16%">
<p>BCR</p>
</td>
<td width="17%">
<p>1.55</p>
</td>
<td width="16%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="15%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="16%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="16%">
<p>0.99</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="16%">
<p>PBP (bulan)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>22</p>
</td>
<td width="16%">
<p>43</p>
</td>
<td width="15%">
<p>41</p>
</td>
<td width="16%">
<p>43</p>
</td>
<td width="16%">
<p>43</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="16%">
<p>BEP (ikat)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>               304.864</p>
</td>
<td width="16%">
<p>             558.385</p>
</td>
<td width="15%">
<p>           534.619</p>
</td>
<td width="16%">
<p>             364.347</p>
</td>
<td width="16%">
<p>             409.889</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Keterangan :</p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="133">
<p>1)</p>
</td>
<td width="416">
<p>   Kondisi normal</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="133">
<p>2)</p>
</td>
<td width="416">
<p>   Harga jual turun 26%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="133">
<p>3)</p>
</td>
<td width="416">
<p>   Biaya operasional naik 57%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="133">
<p>4)</p>
</td>
<td width="416">
<p>   Asumsi : Harga jual turun 18%,  produksi turun 18%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="133">
<p>5)</p>
</td>
<td width="416">
<p>   Asumsi : Produksi turun 14%, biaya operasional naik 14%</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Tabel 9.5 menunjukkan usaha bunga mawar potong mempunyai tingkat sensitivitas yang kurang sensitiv oleh karena perubahan harga, perubahan produksi dan perubahan biaya operasional. Akan tetapi risiko-risiko usaha yang cukup tinggi perlu mendapat perhatian bagi pengusaha yang akan terjun pada usaha ini. Sedangkan pada komoditas daun potong asparagus bintang, hasil analisis sensitivitas dapat dilihat pada Tabel 9.6 berikut. </p>
<p>Tabel 9.6 Hasil Analisis Sensitivitas Daun Potong Asparagus Bintang</p>
<table width="100%">
<tbody>
<tr>
<td width="14%">
<p>Kriteria</p>
</td>
<td width="17%">
<p>1</p>
</td>
<td width="17%">
<p>2</p>
</td>
<td width="17%">
<p>3</p>
</td>
<td width="17%">
<p>4</p>
</td>
<td width="17%">
<p>5</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="14%">
<p>NPV (df19%)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>Rp 228.515.643</p>
</td>
<td width="17%">
<p>(Rp 4.894.381)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>(Rp 3.234.157)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>(Rp 3.766.440)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>(Rp 6.641.974)</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="14%">
<p>IRR  (df 19%)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>25%</p>
</td>
<td width="17%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="17%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="17%">
<p>19%</p>
</td>
<td width="17%">
<p>19%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="14%">
<p>BCR</p>
</td>
<td width="17%">
<p>1.39</p>
</td>
<td width="17%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="17%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="17%">
<p>0.99</p>
</td>
<td width="17%">
<p>0.99</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="14%">
<p>PBP (bulan)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>29</p>
</td>
<td width="17%">
<p>39</p>
</td>
<td width="17%">
<p>40</p>
</td>
<td width="17%">
<p>39</p>
</td>
<td width="17%">
<p>39</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="14%">
<p>BEP (buket)</p>
</td>
<td width="17%">
<p>                 88.202</p>
</td>
<td width="17%">
<p>                113.229</p>
</td>
<td width="17%">
<p>                108.621</p>
</td>
<td width="17%">
<p>                95.044</p>
</td>
<td width="17%">
<p>                100.031</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Keterangan :</p>
<table width="0">
<tbody>
<tr>
<td width="118">
<p>1)</p>
</td>
<td width="408">
<p>   Kondisi normal</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="118">
<p>2)</p>
</td>
<td width="408">
<p>   Harga jual turun 12%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="118">
<p>3)</p>
</td>
<td width="408">
<p>   Biaya operasional naik 19%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="118">
<p>4)</p>
</td>
<td width="408">
<p>   Asumsi : Produksi  turun 7%, biaya operasional naik 7%</p>
</td>
</tr>
<tr>
<td width="118">
<p>5)</p>
</td>
<td width="408">
<p>   Asumsi : Harga jual turun  7%, produksi turun 7%</p>
</td>
</tr>
</tbody>
</table>
<p>Hasil analisis sensitivitas daun potong asparagus bintang menunjukkan kelayakan usaha daun potong asparagus bintang kurang begitu sensitif terhadap perubahan harga jual, penurunan produksi, dan peningkatan biaya operasional seperti terlihat pada Tabel 9.6.  Masih sedikitnya pengusahaan daun potong asparagus bintang menyebabkan komoditas ini memliki prospektif yang baik untuk merespon permintaan pasar disamping kebutuhan bibit dapat disuplai dari <em>nursery </em>lokal.</p>
<p>Secara umum pengusahaan bunga krisan potong, krisan pot, bunga mawar potong dan daun potong asparagus bintang memiliki kelayakan yang baik, akan tetapi tingkat sensitifitas yang tinggi karena perubahan harga jual, perubahan biaya operasional dan perubahan jumlah produksi perlu mendapat perhatian yang cukup serius sehingga pengusahaan komoditas ini berjalan dengan baik</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
